第七章

让我们身后的魔法之门紧闭，再好不过了。在门的外面，是俗世，以及其中的诸多烦恼、希望与恐惧、劳神与伤心、期许和失望；但是在门的里面，当你仰靠在绿色沙发上，面对一列列安静但让人感到宽慰的伙伴时，在这些逝去的伟大灵魂的陪伴下，你就会感到精神的平静和心灵的休憩。学会去热爱他们，去崇拜他们，学会去理解他们的陪伴到底有什么意义，如果你还没有这样做，你就无法感受到神灵赐予人类的最伟大的慰藉和安慰。在这扇魔法之门的里面，是让人休息的房间，在这里你能忘记过去、享受现在，并为将来做准备。

从前与我同坐在绿色沙发上的朋友，可能对书架上部的书比较熟悉：麦考莱的书封面破旧，吉本的书整洁如新，鲍斯韦尔的书是浅褐色的封面，司各特的书是橄榄绿色的封面，博罗的书是杂色的封面，还有那边并肩而立的其他好伙伴。顺便说一句，我多么希望我热爱的那些朋友能善待彼此啊。为什么博罗粗暴地对司各特吼叫呢？我本以为司各特高贵的灵魂和浪漫的奇想能迷住那位高大的流浪者，但是年轻的那位对年长的那位所使用的恶毒言辞简直令人难以置信。其实，博罗身上有一个致命的毒瘤—可以说是能摧毁你对他所有想象的毒物—那就是他在宗教方面是个相当固执的宗派主义[45]者，觉得除了自己，任何人对伟大之谜的阐述都毫无价值。直率的异教徒、嗜血的巴萨卡战士和吟诵经文的德鲁伊[46]在他的想象世界里吸引着他，但是面对跟他同一个时代、跟他信同一个教的人，如果在举行宗教仪式时细节跟他不同，或对神秘体验有些跟他不同的看法，那他就会觉得这个人邪恶到了骨子里，会毫不留情地厌恶此人。而司各特是个虔诚的老派卫道士，于是立刻成了他的眼中钉。总之，他对这些人都感到失望。在我的印象中，傲慢的博罗先生对同时代的作家一句好话都没说过。似乎他只对威尔士的吟游诗人和北欧萨迦[47]的吟唱诗人惺惺相惜，但是也有人说他这么做只是为了向世人表明他既能用威尔士语，也能用斯堪的纳维亚语进行阅读，他真是本性复杂的一个人。但是在魔法门里面，我们可不要做个不友善的人—而对不值得善意相待的人也以礼相待，就能获得美德的桂冠。

关于最上面的这一排就说这么多吧，我都唠叨了六个了，但是亲爱的读者，你可能还得接着听下去，因为如你所见，还有第二排、第三排呢，它们都是我心头最爱的书，在我的情感和记忆中都留下了同样深刻的印记。在我向你诉说这些老朋友，告诉你我为什么如此热爱它们，并且在过去的时光里它们对我有多重要的时候，请尽量耐心一些吧。假如你从那排书里选择一本，你就像是拾起了我的一缕思绪，虽然很小，但无疑是构成现在的我的密不可分的一部分。遗传驱动力、个人经历、书籍—这些是塑造一个人品格的三种力量。而它们就是塑造我的那些书籍。

你看，第二排之中有十八世纪的小说家的作品，或者说我认为重要的作品。毕竟，除去斯特恩的《项狄传》、戈德史密斯的《威克菲尔德的牧师》和伯尼小姐[48]的《埃维莉娜》之外，也只有三位有分量的作家，他们每个人也只写了三本书，但都是一流小说，所以说你只需要了解这九本书，就有底气说对英国文学的这个极为重要、极为独特的分支有了非常广泛的了解。这三位作家分别是菲尔丁[49]、理查逊[50]和斯摩莱特[51]。这九本书是：理查逊的《克拉丽莎》《帕梅拉》和《查尔斯·格兰迪森爵士》；菲尔丁的《汤姆·琼斯》《约瑟夫·安德鲁斯》和《艾米莉亚》；斯摩莱特的《皮克尔历险记》《亨佛利·克林克》和《蓝登传》。这些有真材实料的作品，来自照亮了十八世纪中期文坛的三位同时代的作家，一共就这九本书。让我们看看这九本书吧，在过去了一百五十年之后，我们是否还能辨别并阐明他们各自创作的目的，是否还能评判他们作品永恒的文学价值到底有多大。一位是伦敦城里的矮胖书商，一位是有贵族血统的浪荡才子，还有一位是粗犷的苏格兰海军军医—这就是我们要试着去比较的三个奇怪的不朽作家，他们一直是那个世纪小说创作的领军人物，我们作为他们之后的第五代人，之所以能对那个世纪的生活和人物有所了解，都多亏了他们。

当然这个话题并不能太教条化，因为对性情不同的人来说，他们三个人都有不同的魅力，而且无论读者选哪个人当冠军，一定都有自己的理由做支撑。但是，我认为不会有太多的读者把斯摩莱特跟其他两位放在同一个水平线上。从道德层面讲，他很粗俗，但却有丰富的幽默感，比起另外两个对手那种润色过多的妙语，他的文字更能给人带来欢笑。我记得在少年时代—那时，在纯真之人的眼里一切都是纯真的—我读《皮克尔历险记》的时候，一直都在哈哈大笑，直到读到“按照古人的仪式举行晚宴”那一章，它让我哭了起来。成年之后，我再次读了这本书，效果还是那样，不过更能理解其中的淫欲行为。他的小说虽然具有极大的优点—语言非常质朴，但是却让他无法跟理查逊和菲尔丁抗衡。他对生活的看法局限性很大，他的人物塑造得平淡无奇，故事情节也并不出色，思想也没那么深刻。所以在这三个人中我肯定会把第三名给他。

那么怎么排菲尔丁和理查逊的名次呢？这真是两个巨人之间的竞争，让我们来逐一比较他们的特点，然后再下结论吧。

有一种天资极为少见，极为微妙，他们两人都具有，而且他们两人在这一点上都很优秀。那就是他们都写出了最让人喜欢的女性人物，我觉得在我们所有的文学作品中，她们是最完美的女性。如果十八世纪的女性都是她们那样的，那十八世纪的男性真是运气太好了。她们自尊自爱、优雅智慧，而且那么标致、可爱、娇美，通情达理，又极富魅力。就算是在现在这个时代，她们都是我们心中的理想女性。认识她们之后，我们不免有种矛盾的心理，一方面是对她们产生的恭敬的爱慕之情，另一方面是对她们身边那群猪猡的憎恶。帕梅拉、哈丽特·拜伦、克拉丽莎、艾米莉亚和索菲亚·韦斯顿都是非常可爱的女性，而且她们身上所展现的并不是那种消极的美，不是十九世纪那些看似天真实则无趣、只懂取悦别人的玩偶女性的那种美，她们的美是一种本性之美，源于警醒的头脑、明确坚定的原则性、真实的女性情感，以及完美的女性魅力。从这个角度来说，两位作家可以说是打了个平手，面对这两组完美的人物，我也无法做出选择。矮胖的印刷商和堕落的花花公子思想里都有一个完美的女性。

但是他们笔下的男性啊！唉，真是品质急转直下！如果有人说我们每个人都可能做出汤姆·琼斯做的事情—我真的听过有人这么讲—这种说辞绝对是是非颠倒的伪善之言，它让我们认为我们内心真实的样子可能比我们表现出的样子要坏得多。要是有人觉得一个男人真爱一个女人的时候，通常就无法对她真诚，这个说法绝对是对人性的污蔑，而且，更重要的是，他不忠的行为是那么恶劣，甚至都引起了好人汤姆·纽康姆的愤怒。汤姆·琼斯连碰触索菲亚裙边的资格都没有，就像布斯上尉根本不配成为艾米莉亚的丈夫。我想可能除了奥尔华绥乡绅，菲尔丁笔下没有写过其他绅士。他最多能写出一个好色、爱斗、心善而物欲的男人。他那些相貌堂堂的男主人公里面，哪有一个有灵魂、性情高贵的？从这一点来说，我觉得作为平民的印刷商做得要比贵族先生好得多。查尔斯·格兰迪森爵士[52]是一个高贵的人，虽然他的创造者因为太迁就他而有点损害他的形象，但仍不失为一位心灵高尚、无可挑剔的绅士。如果是他与索菲亚或是艾米莉亚结婚，我不会表示异议。就算是执拗的B先生[53]，以及多情浪子洛夫莱斯[54]，虽然他们行为都有出格的地方，但是本性都很善良，也都可能成为高尚而温柔的人。所以，我毫不怀疑理查逊在描写男性方面更胜一筹，而且在格兰迪森这个人物身上，他达到了自己很少或从来没有达到的境界。

在我看来，理查逊的写作也比菲尔丁更为细腻和深沉。他比较在意对人物进行持续而细腻的描写，也对人类心灵进行了透彻的分析，而且他做起这些都是举重若轻，用的都是很平实的语言，当你回想的时候，才会发现其中的深刻性和真实感。他从来没有堕落成菲尔丁那样，书中满是闹剧似的扭打和推搡，虽然生动，但也拉低了作品的格调。我们也可以说菲尔丁的生活视野更为开阔。他既认识上层社会的人，也熟悉底层人民的生活。而他的对手，那位文雅的平民，从没有机会，也没有意愿去探索那些人的生活。菲尔丁描绘的伦敦底层生活的画卷，比如《艾米莉亚》中监狱的场景，《伟大的乔纳森·怀尔德传记》中的盗贼集团，以及他笔下的负债人拘留所和贫民窟，都是那么生动而全面，就像是他朋友霍格斯的画一样。霍格斯可算得上是最有英国气质的画家，正如菲尔丁是最有英国气质的作家一样。但是关于生命最伟大、最永恒之处，总是在最小的圈子里找到的。一个男人和两个女人这样的小圈子，就可以让悲剧或喜剧演员演绎出最令人满意的主题。所以说，虽然理查逊的写作有很大的局限性，但是他对如何达到他的目的有着清晰透彻的认识。帕梅拉，一个出身平凡的完美女性；克拉丽莎，一个完美的上层社会淑女；格兰迪森，一位无瑕的绅士。他在这三个人物身上倾注了极大的创作激情。如今，一百五十年过去了，我觉得我们在别处仍然找不到能超越他的人。

我们也要承认，他是很啰唆，不过谁忍心去打断他呢？他就是愿意坐下来，把一切都讲给你听。他使用了信件的方式讲故事，这使闲聊式的行文读起来容易些了。首先，他的男主人公写了一封信，说出哪些事情已经发生了。你可以读到他的信。同时，他的女主人公也在给她的朋友写信，也在信中陈述了自己的观点。这你也能看到。他们的朋友也分别回了信，所以你也能知道他们的朋友的观点和意见。说真的，在读完之前，其实你就已经什么都知道了。起初这么读下来可能有点乏味，特别是你早已习惯了在每个章节都能看到那种焰火爆发般喧嚣的文风。但是，渐渐地，它会制造出一种身临其境的感觉，让你去了解这些人物的性格和他们面临的困境，其他任何造梦小说都做不到这一点。《帕梅拉》确实比一般的书要厚三倍，不过为什么不给它些时间呢？有什么可着急的。读一本大师之作可要比读三本不会给你留下永久印象的平庸之作好多了。

它与那个世纪沉静的生活是多么契合，从此以后就再也没有这么安静的日子了。在孤寂的乡间大宅里，鲜有书信和报纸可读，你觉得那时的读者会抱怨书写得太长吗？幸福的帕梅拉和不幸的克拉丽莎的故事，他们听再多也不会厌烦。只有在极为特别的情况下，如今的我们才可能领会到那个时代的人正常接受事物的思维方式。麦考莱记录下了那种极为特别的情况。当时他在印度山区的一个避暑之地，书非常少，他借出了一本《克拉丽莎》。结果不出所料。只要环境适宜，理查逊的书就像一阵低烧一样把那个地方的人都传染了。他们生活中有他，做梦也梦到他，直到这一有趣的事件融入文学的历史，对于经历过的人来说终生难忘。每一个人都能听得懂它的旋律。它的文字是那么准确，又那么质朴：对学者来说，没有哪一页不值得拍手称道；对女仆来说，没有哪一页她看不懂。

当然了，这个故事由书信组成，有许多明显的劣势。司各特在《盖伊·曼纳林》一书中重新使用了这一手法，还有其他耳熟能详的成功例子，但往往要求读者能够耐心，并且全盘接受，这样才能读出生动的感觉。我们难免会觉得那些连续不断的细节、冗长的对话是不可能以这种方式被记录下来的。愤愤不平、衣衫凌乱的女主人公怎么可能坐下来冷静并细致地描写她逃脱的过程呢？理查逊的描述非常精彩，但本质上有缺陷。菲尔丁使用了第三人称手法，挣脱了束缚他竞争对手的那些枷锁，使小说有了自由发挥的空间，也有了一种个人叙事的权威性，这对小说发展来说是前所未有的。在这一点上，他是真正的大师。

即便如此，总的来说，我还是更倾向于投票给理查逊，我敢说在一百人中，只有我一个人这么想。首先，除了我已经说过的，他拥有小说第一人的顶级荣誉。就算模仿者精进了技艺、拓展了疆域，原创者仍然应该获得更高的地位。理查逊才是“英国小说之父”，而菲尔丁不是。他第一次发现，原来不用浪漫英雄主义，不用奇异的想象，而用平实的语言，取材于日常生活，也可以讲出动人的故事。这就是他开启的伟大篇章。所以从这个角度，菲尔丁完全就是在模仿他，或者说戏仿[55]他，手段简直是无比大胆（也有人会说他厚颜无耻）。可怜的理查逊，《帕梅拉》书中的人物直接被菲尔丁用在了处女作《约瑟夫·安德鲁斯》中，而且菲尔丁目的不纯，完全是为了嘲讽这些人物。从文学道德观的角度来说，这就像是萨克雷写了一本小说，引入了《匹克威克外传》里的匹克威克和仆人山姆，目的只是为了证明这两个人物站不住脚。所以不出意料，就连那位平时性格温和的小书商也生气了，私底下说他的敌人是个寡廉鲜耻的家伙。

于是我们要谈一谈备受争论的道德问题。当然了，说到这个，在某个阶层的批评家之中，也存在着非常多的说教之言，完全在颠倒是非。有些推断表面上在说不道德与艺术两者间存在着微妙的联系，似乎讨论或者描述情色主题是真正艺术家的标志。其实它并不难讨论或描写。相反，情色主题很容易处理，它有非常多的戏剧化表现形式，因此永远都在诱惑作家去使用它们。论到制造以假乱真的戏剧效果，这个方法最简单，也最廉价。难的不是去做，而是去抵制。但是抵制的理由往往是因为作家必须时刻保持绅士做派，或者说作家写的东西如果在女士耳边说出来时，他会当场被人以正当理由撂倒，那就不应该让女士的眼睛看到。但是，“你必须描写世界原本的样子”。为什么要这样做？当然了，艺术家最终呈现的东西都经过了选择和限制。的确，在比现在更狂野的年代里，伟大的作家根本不会在意什么限制，但那时生活本身的限制也很少。而我们身在我们自己的年代，必须按照它的规则办事。

然而，生活的这些方面就应该完全被排除在外吗？绝对不是。我们行为得体，并不代表要假正经。关键在于作者以什么样的态度去写它。如果要讲作者写这个的各种态度，你肯定找不到比理查逊、菲尔丁和斯摩莱特这三位强劲的对手更适合作例子的了。有的作家以谴责为目的，直率地描写堕落。这种作家是道德家，最好的例子就是理查逊。有的作家可能既不带同情，也不带谴责，只是将摆在那里的事实描写出来，这种作家是现实主义者，菲尔丁就是这样。还有的作家描写堕落可能只是为了从中提炼出乐趣，这种是粗鄙的幽默作家，斯摩莱特就属于这种类别。最后，还有一种作家描写堕落是为了表达同情，这种人坏透了，在复辟时期[56]，作家圈里这样的人非常多。然而，如果问为什么要探讨这个方面的生活主题，在能给出的所有理由当中，理查逊的笔法最佳，别人都没他这样有技巧。

撇开写作不谈，菲尔丁身上有着非常高贵的品格。他比他笔下那些男主人公要好得多。只有他接受了净化伦敦的任务，那时候伦敦可是欧洲最危险、最无法纪的首都。从霍格斯的画里可以瞥见菲尔丁上任前伦敦的样子：到处是底层的无赖、上流社会的恶霸、醉醺醺的酒鬼、恶棍，还有在河边总有一扇活板门的贼窝，他们可以通过活板门把尸体扔进河里。这就是当时等待被清理的“奥吉斯国王的牛圈”[57]，然而我们的这位赫拉克勒斯[58]却体弱多病，比起接受这个任务，他更应该去医院疗养。这项工作让他付出了生命的代价，年仅四十七岁就过世了，他为工作耗尽了自己的精力。不过他也有可能以更戏剧化的方式丧命，因为他已经成为犯罪分子计划攻击的目标人物，而且根据某些被收买的流氓的告发，在得到新贼窝暴露的信息时，他都是亲自带队搜查。但是他达到了自己的目的。大约用了一年多的时间，他完成了这项任务，伦敦从欧洲最混乱的首都变成了最守法的一个，而且此后一直保持这种状态。从没有谁能留下这么精美的纪念碑。

如果你想了解那个真实的菲尔丁，那不应该去他的小说里面找，在他的小说里，他真诚的善意总是掩藏在伪装的玩世不恭之下；想了解真实的菲尔丁，你应该去读他的《里斯本航海日记》。他知道自己的健康状况已经不可挽回，所剩日子不多了。在这种时候，我们就可以看到一个人真实的样子，在大限即将到来之际，他不再需要去矫饰或是伪装。在死亡阴影下的菲尔丁表现出了一种安静而温和的勇气，思想上也保持着一致性，让我们看到了他杰出的人格如何被他早期的意志薄弱所掩盖。

关于十八世纪的小说，我已经说了很多了，但是在结束前还想再提一本。你也看到我之前都没写这么多的内容，但是这个主题本身确实会有点让人停不下来。我会略过斯特恩，因为他那种烦琐的风格并不合我的胃口。然后我也要跳过伯尼小姐的小说，因为她写的不过是前辈大师们作品的女性对照版。但是戈德史密斯的《威克菲尔德的牧师》绝对值得说上一段。这本书跟戈德史密斯其他的书一样，读来令人愉悦。只有心灵良善的人才可能写出这样的书，只有这样的人才能写出《荒村》这样的诗歌。说来奇怪，老约翰逊以那种高人一等的姿态奚落这个畏畏缩缩的爱尔兰人[59]，而其实他们两人无论在诗歌、小说，还是戏剧创作方面，后者都证明了自己更为优秀。而且，这就是一堂写作实例课，告诉我们生活的真相可以如何被呈现，而不引起人的反感。他并没有逃避事实，一切都被忠实地记录了下来。如果我想给一位心思敏感的年轻[60]士推荐一本书，让她对未来的生活有点心理准备，但又不至于伤害她脆弱的感情，我肯定会选择《威克菲尔德的牧师》。

好了，十八世纪小说家就说到这里。他们的作品在我书橱里有专架，在我的心里也占据着一个角落。可能你很多年来从来没有想到他们，但是突然一个词、一串思绪让你重新来到了他们面前，然后看着他们，心中充满了热爱之情，觉得能认识他们真是一种荣幸。接下来，让我继续说一点能让你们更感兴趣的话题。

假如能得到全国公共图书馆的统计数据，看一看作家在读者中受欢迎的程度，我敢肯定乔治·梅瑞狄斯[61]先生肯定票数很低。但是，如果从另一个角度来看，看哪些作家在同行眼里最伟大、对他们创作影响最大，我同样确定梅瑞狄斯先生肯定会有压倒性的得票数。确实如此啊，能跟他有一拼的大概只有哈代[62]先生了吧。所以说，为什么人们对他作品的评价分歧那么大，为什么他的作品遭到普通读者的抵制，却又让那些意见很重要的人乐此不疲，这些问题倒挺有趣。

最显而易见的原因，就是他的风格完全不循常规。大众读者读书是为了娱乐，而小说家则是为了给自己的创作找寻新灵感。读梅瑞狄斯的作品可不是单纯的娱乐，而是一种智力上的锻炼，就好像是思想在做哑铃操，以此增强你的思考能力，当你读他的书时大脑会一直处于紧绷状态。

如果你愿意相信我的品味，就像猎人跟着他猎犬的鼻子走一样，你会发现上述评论在我爱读的《理查德·法弗尔的苦难》一书中得到了印证。这本书就在那边的角落里。这真是一本了不起的书，充满了智慧和妙语！这位大师其他的佳作可能更有代表性，或者更加深刻，但就我个人而言，我总是会把这本书拿出来推荐给尚未读过的人。如果要我给维多利亚时代最喜欢的小说排个名次，它会排第三，就在《名利场》和《患难与忠诚》之后。这本书大约出版于一八五九年。不可思议的是，且不管是由于来自评论家还是大众读者的偏见，竟然过了二十年才再版。

但是，任何结果的产生都是有原因的，不论原因多么牵强。是什么造成了这本书的失败呢？毫无疑问，它的文风有问题。他后来作品中的华丽辞藻和激昂的行文，在这本书里都被压抑着，表达得很乱。但是它是一种全新风格的创作，因此读者和评论家都看不下去。他们无疑觉得这种文字太装模作样了，就像是二十年前他们看待卡莱尔的态度一样，但是他们忘了，作家原创的新颖文风应该是有机的整体，像他的眼睛一样是他的一部分。用卡莱尔[63]的话说，它不是一件随你开心在任何时间都可以穿上或脱下的衬衫，而是皮肤，永远都在。那么这种怪异而强烈的风格应该如何描述呢？也许，用他自己强有力的文字最合适，这是他写卡莱尔的话，或许暗自也想表示他自己的文字也是那么有力。

“卡莱尔最喜欢的作者，”他说，“写主人公的方式要么像刚开始建造的房子，要么像完全坍毁的房子，看起来很随意，很粗糙。像一阵吹进果园的风，粗野地咆哮着四处吹掉许多果实，他写的句子没有开头，突然又结束了，像烟，像拍打防波堤的海浪；字典里文绉绉的词夹杂着街头俚语，还有突然出现的各种口音，如同从流动的云层中斜射下来的阳光；所有的书页像被一阵微风吹过一样，整本书给人的头脑和身体带来了一种电流般的刺激。”

他将文字的风格分析和描述得多么美妙啊！“所有的书页像被一阵微风吹过一样”这句话给人留下的印象是那么生动！作为对卡莱尔的评价，作为梅瑞狄斯文字的一个样本，这段话都是完美的代表。

好了，《理查德·法弗尔的苦难》终于有了自己的地位。我承认，我一直坚信读者的洞察力。我觉得好作品不会被忽视。文学，就像水一样，会找到自己真正适合的位置。评价总是要慢慢形成，但最终会反映出作品的真正水平。我敢肯定，如有评论家联合起来捧一本书或者贬低一本书，他们在五年之内会成功（他们一直都是这样），但是这对最终结果没什么决定性影响。谢里丹[64]曾经说过，如果他床上的跳蚤都意见统一的话，它们老早就把他赶下床了。我不觉得评论家的一致意见曾让哪本好书退出过文学史。

在《理查德·法弗尔的苦难》的微弱优点中挑一条来说—请原谅一个爱好者的啰唆—书里散落的格言完全可以进入我们英语谚语库之中。“当人的祷告得到应允时，他更能成为一个好人。”“谋取私利是人的智慧；行为正直则是神的智慧。”“所有伟大思想都源自内心。”这些句子藏着多少奥秘啊！还有这句话：“嘲笑人性弱点的人，才是我们当中的懦夫。”真是良言。还有一句里面透着积极乐观的态度：“对于思想来说，唯一需要的就是把握幸福；站在这个智慧的顶峰，我们就可以看到这个世界是精心设计的。”还有更有趣的：“女人绝对是最后才被男人驯化的生物。”让我们赶紧结束吧，因为从《理查德·法弗尔的苦难》一书中引用句子的人，肯定会迷失方向的。

如你所见，他还有好多其他作品呢。有意大利主题的小说，《桑德拉·贝罗尼》和《维特多利亚》；还有《罗达·弗莱明》，这本书曾经让史蒂文森大为惊艳；以及《比彻姆的事业》，这本书讲的是一些过时的政治话题。伟大作家不应该在转瞬即逝的主题上浪费自己的笔墨。这就像是给一位穿着一件过时的裙子的美人画像，她就会跟她的画一起变得陈旧。还有一本很精妙的小说—《克劳斯威的戴安娜》，里面有威勒比·帕特恩这个不朽的人物，是男性自私主义的永恒代表。还有《哈利·理查蒙德》，在我看来，它最初的章节真可列入英语作品最好的叙事文本之中。这么杰出的人完全可以写出他的时代偏爱的任何形式的作品。他只是碰巧成了小说家。在伊丽莎白女王时代，他可以是个伟大的剧作家；在安妮女王时代，他也可以成为伟大的散文家。但是，不论他选择什么媒介，他都能将他伟大的思想和灵魂彰显出来。

第八章

我们可以安心地把十八世纪的小说家们—菲尔丁、理查逊和斯摩莱特—留在身后了，在小说创作上，他们实力雄厚、大胆创新，无比诚挚但也不乏粗糙之处。如你所料，细述完他们，书架的这一排我们就看完了。怎么，还没觉得累？还想再来一些？那我们接着看下一排吧，我会跟你讲点有趣的东西，不过，要是你不是天生就爱书的人，那可要听烦了。要知道，对书的爱是众神赐予人类最珍贵的天赋。要是一个人很不幸地缺乏这种天赋，我却非要唤起他对书的爱，那无异于对着聋子弹奏乐曲，或是带着色盲在艺术学院漫步。

在书架的角落里有一本棕色封面的旧书。我不记得它是怎么给放那儿了，它是我在爱丁堡花三便士买的，当时它被放在一个处理商品的盒子里出售，它历经沧桑的弟兄们现在被放在黑黢黢的走廊那边。这本书却挤进了书架上的精英梯队。但是它也值得说上几句。拿出这本书，感受一下！看它的封面是那么黑，厚实方正，鳞片纹路的皮革封面像是能刀枪不入。然后翻开封面看扉页上的藏书票[65]，褪色的黄色墨水写着“威廉·怀特藏书，一六七二年”。我很好奇这位威廉·怀特到底是个什么样的人，在快活王[66]当政的年头，他是做什么的。他的笔迹有力而棱角分明，我猜他是一位性格果断的十七世纪律师。而这本书出版于一六四二年，那时我们的清教徒前辈正在美国的新家安定下来，而查理一世的脑袋还好端端地在肩膀上待着，不过对于周遭发生的事情肯定相当迷惑。这本书以拉丁文写成—也许西塞罗[67]不太乐意承认这一点—它写的是战争法规。

我想象着一个像戴尔吉铁[68]那样的老学究把这本书夹在水牛皮外套下，或是别在枪套下，随时准备拿出来应对突发事件。“好呀！这里有一口井，”他说，“我是不是可以给里面下点毒呢？”于是他拿出了这本书，用脏兮兮的食指沿着目录往下找。书上说“因为这是属于敌方的水源”，等等。“啧啧，这事不能干。但是这里有些敌人正在谷仓里面待着，这事怎么办？”书上说“敌人可用火攻”，等等。“好啊，他说我们可以这么做。赶紧，安布罗斯，快拿稻草和打火匣来。”在那个年代，蒂利伯爵[69]洗劫了马格德堡，克伦威尔[70]提糖浆桶的手拿起了剑，战争可不是儿戏。如果放在现今，长期作战的情况可能并不比那时候更乐观，因为人们身在其中饱受磨难，心中充满怨恨。这本书里的许多战争法则至今仍然有效，然而纪律严明的英国军队残酷地占领了巴达霍斯和罗德里戈城，这事发生了才不到一百年。最近在欧洲爆发的战争都持续得不长，还不足以将纪律和人性撕成碎片，但是一旦有持久战发生，就会再次证明人类并没有改变，文明不过是极为脆弱的伪饰。

你看到那一整排书了吗？就是一气排满了整排书架的那些。我对它们非常骄傲，那些藏书是关于拿破仑战争回忆录的。有一个故事讲的是一个不识字的百万富翁，委托一位书商找关于拿破仑的书，只要涉及拿破仑军事生涯的某一个方面，任何语言都可以。富翁觉得这方面的书应该能装满他图书馆的一个书橱了。几周之后，他收到了书商的信，大吃一惊，因为书商说已经找到了四万册书，正在等待指示，看是先给他送来，还是等全部的书齐了再一起送。这个数字可能不确切，但至少说明了你要找全这个主题的书是不可能的，要把它们读完可能要耗费数年的时间，你会迷失在巨大的迷宫之中，而且最后可能并不能真正获得什么。但是我们也许可以选取一角，就像我选择了军事回忆录的主题一样，这样才有可能读到一些定论。

在这列书最边上是马尔博男爵的回忆录，所有士兵文学的鼻祖。这是法语版的三卷本全集，封面是红色与金色的，看起来漂亮又文雅，跟它的作者气质相近。书的标题页有他的画像，俊美的圆脸上满是少年之气，那时正是他所热爱的骑兵队的队长。在另一本书里是他当上将军之后的画像，头发灰白，表情像一只老斗牛犬，但是仍然像是随时准备战斗的样子。当我知道有人怀疑马尔博回忆录的真实性的时候，真是备受打击。荷马都可能被说成是一群衣不蔽体的吟游诗人的代表。甚至连莎士比亚的荣誉之冠都可能被撼动，因为有看似可信的证据说他的作品出自培根之手。但马尔博可不是！他多么富有人性、多么英勇、多么无人能及啊！他的书是迄今为止对拿破仑麾下士兵最为完整的记录，对我而言，那些士兵甚至比他们伟大的领袖更有吸引力，尽管这位领袖是历史上独一无二的人。看看那些士兵，他们头戴高筒军帽，身背毛制的背包，意志坚定如铁—多么高尚的人啊！而且，法国究竟潜藏了多么巨大的能量啊！在未来的二十三年里，他们还将继续一刻不停地抛洒儿子们的鲜血！

花了那么久才平息法国大革命在人们血管里播下的狂热。而且那时他们都还没有疲倦，因为法国士兵打的最后一战也是他们最精彩的一战。我们英国人当然为滑铁卢之战中英勇的英国步兵骄傲，但是在这史诗般的一篇中，法国的骑兵们才应该得到最光辉的冠冕。他们打败了我们的骑兵，一次次夺走了我们的枪炮，将我们的大部分友军从战场上清扫一光，然后他们继续昂扬前行，依然充满斗志。

那边是里德·格罗诺的《回忆录》，这本闲聊式的黄色封面的小书能将那个时代的一切生动地带到我们眼前，比任何其他装模作样的书可好多了，在这本书中你也能看到英国军官如何向当时法国的马上战士表达他们衷心的敬意。

回顾历史，我们必须承认，英国人不是好盟友，在战场上也不是忠实的好伙伴。主要原因是我们的政治问题，一个党派总是特别喜欢把另一党派缔结的友好关系打破。条约的缔结者一直都很强硬，皮特和卡斯雷尔任期内的托利党如此，安妮女王时期的辉格党也是一样，但是迟早都有别的伙伴要加入进来。在马尔伯勒战役的尾声，由于国内的政治变化，我们突然跟敌人达成了和约，对盟友弃之不顾。我们也这么对待过腓特烈大帝[71]，如果拿破仑时期当政的是福克斯，我们可能也会这么对待普鲁士。对我们战场上的盟友来说，我们衷心说出的话根本不值一提，只有滑铁卢战役的普鲁士人才是真正的强大。你得去读法国人何塞写的书，才能对他们扮演的角色有一个大致了解。想想布吕歇尔[72]，七十岁的老人，前一天刚被一队冲锋的骑兵击败，但还是嚷嚷说就算需要被绑在自己的马上出战，他也会去帮威灵顿将军[73]。他无私地践行了自己的诺言。

普鲁士人在滑铁卢战役中的损失绝不比我们少。如果你读的是英国历史学家写的东西，你是不可能知道这一点的。而且对我们的盟友比利时的批判有点太过了。他们中的许多人也打了精彩的战役，他们步兵的一个旅在战役的关键时刻也起了重要作用。在英国的书里你也不会读到这个。再看看我们的葡萄牙盟友吧，他们都是受过良好训练的精兵强将，威灵顿将军是那么希望有一万名这样的士兵跟随他一起参加滑铁卢战役。第一个登上巴达霍斯堡垒制高点的就是一个葡萄牙人，他们从未得到应得的承认。西班牙人也是，虽然他们总是吃败仗，但是正是他们不可战胜的顽强在战斗中起到了至关重要的作用。是的，我认为我们不是太友善的伙伴，但是我想纵观所有国家的历史，都可以被人做类似的指控。

不得不承认，马尔博写的细节有时候不太可信。就算是查尔斯·利弗[74]的小说里也没那么多千钧一发的脱险故事和玩儿命的英勇行为。无疑，他有时候是夸张了一点。你或许还记得他在埃劳的历险—我记得好像是埃劳吧—一颗炮弹从他头盔顶上擦过，让他脊椎受到了震荡，当时就瘫倒了；还有一次，一个俄国军官冲过来要干掉他，他的马差点把那个人的脸咬掉了。在马尔博买下这匹马之前，它就是个什么都撕咬的破坏狂，马尔博没花什么钱就把它买了，当它准备咬他的时候，马尔博把煮熟的羊腿塞进了它的嘴里，因此治好了它。要度过这些劫难确实需要强大的信念。可是，当我们回顾拿破仑麾下的军官们经历过的上百次大小战役—这些征战在他们一生中从未中断，从唇边长出第一根黑色的胡须，到头顶冒出第一根银丝—我们也确实难以判断在这无与伦比的军旅生涯中，到底发生过什么。无论如何，不管他写的是小说，还是记录了事实—我觉得他记录的是事实，只不过是以艺术手法突出了一些亮点—在我的书架上，要说有什么不可或缺的书，勇敢的马尔博的回忆录就是其中之一。

我一直在谈这本书是因为它真的是一流作品；但是从整个这种类型的创作来看，所有的作品都是那么有趣。马尔博的书是以军官的视角写就的。德塞格福尔、德费藏萨克和冈维尔上校都是这么写的，只是从不同兵种的视角入手。但是也有当兵的人写的书，这些要比其他书生动、形象得多。比如说，这里有老好人科尼埃德信件，他是近卫步兵第一团的士兵，到大战结束之后才学会读书写字。他可算得上有史以来从未投入过战斗的、最顽强的战士。还有勃艮第中士的书，他的书记录了在俄国发生的那场噩梦般的战役。还有勇士谢威利特，他是轻骑兵团的号兵，他实事求是地记录了亲眼所见的一切，每天“战斗”中穿插着日常真正的任务，那就是要搜寻聊以果腹的早饭和晚饭。这些历经沙场的人留下的记录，真是精彩无比，读起来也很轻松。

作为一个英国人，认识到这些人的真实模样之后，不免会问自己，如果当初有十五万科尼埃德和勃艮第那样的士兵，由马尔博那样的军官带领，在有史以来正处于精力巅峰的最强大的首领指挥下，如果他们在肯特[75]登陆了会怎样？有好几个月的时间，那里的形势都很危险，一触即发。如果海军方面有疏忽，让英吉利海峡出了纰漏，就会有布洛涅[76]港出发的船穿过来，他们不断训练，时间卡得非常准，简直令人难以置信，从第一匹马到最后一匹，全部登船只用了两个小时。佩文西[77]海岸在任何晚上都可能迎来这样一整队人马。然后会发生什么呢？我们知道亨伯特将军在爱尔兰带着一小队人做了什么事，情况看起来并不乐观。当然了，征服英格兰是不可想象的。正在交战的世界不可能做到。但是拿破仑从来也没想过要征服不列颠。他明确表达过并不想征服那里。他倒是认真地想过洗劫英国，给它带来重创，让英国在数年之中都忙于重建，从而无暇顾及海外，不会阻碍他的欧洲大计。

朴次茅斯、普利茅斯和希尔内斯都将被火焰吞噬，伦敦要么被夷为平地，要么被他勒索，由他随意开价—这个计划到更具可行性。接下来，以被征服的欧洲组成的联合舰队为靠山，仗着惊人的兵力和取之不尽的财力，以及不列颠的天价赎金，他就可以着手征服美洲，夺回法国曾经丢掉的殖民地，成为全世界的主人。最坏的情况是他在南唐斯遭遇了滑铁卢，不过他也有退路，就像在埃及和后来在俄国的情况一样：他可以乘一艘快船回到法国，这样他仍然有足够的兵力控制欧洲大陆。当然了，他也冒了很大的风险，要拿他的十五万精锐部队当赌注，不过就算他输了，也可以东山再起；然而，要是他赢了，那他就是牌局的赢家了。这局设得很不错—但是偏偏纳尔逊将军[78]阻止了他的计划，这一击决定了拿破仑在海上的势力范围。

在那个柜子上有一枚纪念章，它能给你直观的感受。拿破仑准备在抵达伦敦的时候发行纪念章，柜子上的那枚就是依据原版纪念章的模子做成。它的存在证明了他的大军集结计划并不是在唬人，他非常认真地准备这么干。纪念章一面是他的头像，在另一面，是一个法国的男子正在与一个长着鱼尾巴的怪物搏斗，即将把它摔倒在地上，这个怪物就是背信弃义的阿尔比恩[79]。一处刻着“进军伦敦”，另一处刻着“君临英格兰”。这枚徽章本来是想用来纪念胜利的时刻，现在却成了一次惨败的纪念品。但是当时情况真是很险。

顺便问一下，说起拿破仑逃离埃及的事情，你见过一本小书吗？如果我没记错，它的书名是《拦截信件合集》。不过，我书架上没有这本书，但我一个朋友比较幸运拥有它。这本书显示出在十八世纪末期，两个国家之间存在着令人难以置信的仇恨，甚至堕落到了对个人进行骚扰的地步，简直卑劣至极。这一回，英国政府拦截了驻埃及的法国军官寄出的一包信件，收件人是他们在法国的朋友，然后英国把这些信件出版了，或者至少允许了它们的出版，这无疑是希望引起家庭纠纷。历史上还有比这更卑鄙无耻的报复行径吗？我曾亲眼看到过德维特将军洗劫过的地方有一个被烧得残缺不全的英国人的邮包。但设想一下，如果他的报复心都到了非要把信出版出来的程度，那可真是恨到希望对方五雷轰顶的地步！

至于那些法国军官，我读了他们的信，即使已经过了一个世纪，我仍然有一种负罪感。不过，总的来说，那些信给写信的人增了光，让人觉得那些人高贵而充满骑士风度。至于信封上的地址是不是寄给对的人，那就是另一回事了，因此这件最没有英国风度的事件留下了一根毒刺。而法国方面也做出过非常野蛮的行径，还记得一八〇三年战争重新开始时，英国游客和商人在法国被捕的事情吧。他们心怀信任和信心前往法国，为的是去度个假，换个环境散散心。他们可真够受的，拿破仑的铁拳紧紧箍住了他们，直到一八一四年，他们才与家人团聚。拿破仑还真是心如磐石，意志顽强如铁。看看他对被俘的海军士兵做的事吧。正常的程序是交换战俘。但是由于某种原因，他觉得这个政策并不正确。英国政府提出的所有条件都被搁置在一旁，只有少数针对高级军官的方案得以实施。于是在英格兰就有了囚船地狱和骇人听闻的俘虏营。因此也有了不幸的法国凡尔登滞留人员。然而，对于给他们带来巨大不幸的始作俑者，那些平凡的法国士兵从来也没有表达过任何怨恨之情，他们的忠诚令人敬佩。博罗在《拉文格罗》中对当时的情景有着生动的记录。下面就是书里的一段：

这些庞大的战俘营看起来非常怪异，墙壁苍白，没有任何装饰，连窗户和格栅都没装，屋顶也是歪歪斜斜的，瓦片被拆走了一些，从这些孔里会探出许多黑脑袋，在这通风的高处，深受牢狱之苦的他们，终于可以放眼饱览乡间壮阔的景致。唉！这些战俘营里的人真是受了很多苦，毫无疑问，从屋顶望出去的眼睛，大多会转向美丽的法兰西所在的方向。可怜的囚犯们遭了很多罪，申诉无门，这可以说是英格兰的耻辱—因为一般情况下，英格兰人是多么的友善而慷慨啊。囚犯的口粮包括腐肉，以及我看到的连狗都不太愿意吃的面包，就算是穷凶极恶的死敌，被俘虏之后陷入绝境，也不应当受这种待遇；唉！战俘营里的伙食就是如此糟糕。除此之外，还有来自军方的骚扰，或说是冷血的侵犯，用这地方的行话称之为“草辫子收缴行动”，理由是为了查处某件违禁物品，因为犯人们为了弄到一些生活的必需品，让自己过得稍微舒服一点，就做一些手工制品。身着红色军装的英国士兵冲进来亮出刺刀，毁掉了这些能工巧匠在战俘营里制造的东西；

然后他们胜利退场，带走了少得可怜的战利品，最可恶的是，他们还会放一把火把这些东西烧掉，在战俘营里举行什么“草辫子违禁品”大游行，就在屋顶那些怒火冲天的眼神注视下，他们还发出叫好声，不过通常会被上头暴风雨一样的咒骂声，或者是法国士兵发出的战斗口号“皇帝万岁”淹没。

上面是拿破仑麾下的士兵被俘虏之后的小花絮。这里还有一个片段值得一提，说明了他手下的老兵在战场受伤之后的姿态。这段文字出自默瑟上尉的《滑铁卢之战回忆录》。默瑟整天都在向法国骑兵团开炮，射程从五十到两百码不等，在战斗中他也损失了三分之二的火炮。黄昏时分，他亲眼看了自己的战果。

我的好奇心在霍高蒙特得到了满足，在山上，我沿着自己之前的足迹往回走，途中看到了一群受伤的法国士兵，其中一位伤者正在向其他人做演说，这一幕吸引了我的注意力，他演说起来是那么平静、庄严，充满战士的豪情。我没法像李维那样为我的英雄们写出辞藻华丽的鸿篇巨制，另外我也记不全当时听到的确切语句了，但是核心的内容是让他们以坚忍的意志来面对遭受的磨难，而不能像女人和孩子那样抱怨，因为每个士兵上了战场就要下定决心去接受苦难，更重要的是，要记住他们周围都是英国人，更应该加倍小心，不能流露出一点有辱士兵尊严的懦弱。

演说者席地而坐，他的长矛插在身旁，直直地冲着天空，这个老兵灰白的胡子很浓密，面容坚毅如同狮子—是一位拿破仑禁卫军的长矛轻骑兵，无疑他已经打了很多场仗。他一边说话，一边用一只手在空中挥舞，另一只手从手腕处断掉了，断手就在身体一侧的地上；一颗炮弹（可能是霰弹）射进了他的身体里，另一颗打断了他的腿。经过一夜的乱砍厮杀，他一定遭受了难以言喻的痛苦，但他没有表露分毫。他的样子就像是罗马战士，也像个印度战士，我想象他可能会用那位墨西哥国王的话来结束演讲：“于是我也倒下了；我会躺在玫瑰之床上吗？”

这个人身上承担了多少的道德责任啊！但是他已经对这些麻木了。要是不麻木，那他早就要被压垮了。现在如果你还想了解拿破仑的品格的话—不过说真的，在我开始这个影响重大的话题之前，我得从头开始讲。

在我说完军事回忆录之前，由于之前拦截通信的丑事，我希望能说点自己人的好话，提一下口碑一流的内皮尔[80]的六卷本“战争史”。这部书是关于半岛战争[81]的宏大故事，写书的人作为战士从头到尾亲历了这场战争，而且从来没有哪部历史回忆录给了自己的敌人那么多赞美，把他们描写成了英勇而坚韧的勇士。真的，在我看来，内皮尔做得有点过头了，因为他不仅对敌方勇敢的士兵充满了崇敬之情，还对他们领袖的品格和最终的目标满怀崇拜之情。实际上，在政治立场上，他是查尔斯·詹姆斯·福克斯的追随者，所以就算在他带领手下的士兵向敌军发起绝望攻势之时，他的心仍然向着敌军。总有人对自由充满向往，被一些政治斗争激发了自己的热情，反叛自己的祖国，而事实上，那个所谓自由的领袖其实是个军事独裁者—还是最不愿妥协的那种，历史所做的判决看起来总是荒谬无比。

虽然内皮尔的政治倾向很奇怪，但是他的军旅生涯精彩无比，而且在我的阅读范围之内，他的文笔也属于最佳之列。书里描写了巴达霍斯突围之战、燧发枪[82]兵团在阿尔布埃拉的冲锋战、法军在丰斯特德奥尼奥罗的先遣队的部分，只要你读过就一定忘不掉。这部作品是国家史诗伟大篇章的不朽之作。唉！就用这本书最后那个意义深远的句子来结束吧：“大战就这么结束了，随之而去的还有对参战老兵的所有记忆。”英国历史上的每一场战争也许都能以此作结吧。

我刚才引用的默瑟书里的段落，让我想起了那个时期英国人写的军事回忆录，虽然数量不多，形式也少，也不如法国人写的军事回忆录那么引人注目，但是一样也很有个性，读起来很有趣。我发现如果我在大型图书馆里随意逛上个半小时或更久，面对书的封面犹豫徘徊之后，我通常还是会拿起一本士兵回忆录。一个人表现得严肃认真的时候最有意思了，而当事件跟他的性命有关系时，他肯定再认真不过了。但是，最优秀的士兵不仅要精于战斗，还应该有基本教养，让他能够恰当地看待战斗本身，并能理解人类更温和的志向。默瑟就是这样一个人，他是冷静的战士，遵守纪律、坚守原则，即使炮弹在他两脚之间嘶嘶作响他也不会挪地方，同时他也是一个深沉善思、颇有哲学家气质的人，喜欢独自沉思，喜欢孩子和鲜花，这些都可能被看作他的弱点。他以炮兵指挥官的视角，写出了记录这场伟大战役的永恒经典之作。威灵顿将军麾下还有其他士兵也写过个人回忆录。你都可以读到，我书架上就有，就是缩减版本的《威灵顿的人马》（由菲切特博士编辑而成，版本尚佳）—高地人安东、步枪兵哈里斯，还有同一个兵团的金凯德，他们的回忆录都收录在里面。命运真是奇特，后来竟然是一位澳大利亚非国教的牧师以最富情感、最有力的布道形式重现了那些老英雄的形象，不过这也说明了不列颠民族的凝聚力，虽然我们散居在五十个不同的地方，但仍在为同一历史事件感到悲伤或喜悦。

在我结束这个离题万里的超长话题之前，我还有一句要说，就是在书架侧面的两本红色的书。它们是麦克斯维尔[83]的《威灵顿大传》，我觉得这部书写得极好，让人读起来手不释卷。读者会始终对那位伟大的战士怀有一种崇敬之情，却并非是那种热烈的喜爱，他手下的那些士兵就是这样。但要是知道他其实并不希望得到别人的爱慕的话，那我们的遗憾倒是能稍微减少一些。“别像个傻瓜似的，先生！”当一位好心的市民恭维他的时候，他这么训话。他性格中的这一点真是古怪又冷漠，显得粗暴又狭隘。再铁石心肠的猎人也会学着去喜欢自己的猎犬，但是对于那些为他效劳的人，他从未表露出任何柔情，反而时常斥责他们。“他们都是些人渣，”他说，“所有的英国兵入伍都是为了有酒喝。事实就是这么简单—他们参军是为了酒。”他下的将军令总是充满了不实的指责，而事实上，这种时候往往最夸张的赞扬都配不上他的士兵。战争结束之后，除了公务事宜，他几乎不会去见他的老战友。但是，如果这一仗要重来一遍，无论是少将还是鼓手，都会选择他作为领袖。他们其中一个说道：“看一眼他的高鼻梁，值战场上一万人。”他们自己都是些粗人，只要法国人在挨打，他们也不那么渴求温情和善意。

战时，他头脑清晰，随时警醒，但在处理内政事务上却似乎异常狭隘。作为一位政治家，他一直是尽职、牺牲、廉洁的化身，因为他的存在，国家总是向着好的方向发展。但是他一直都强烈反对天主教解放、改革法案等一切奠定我们现代生活的事物。他始终没有意识到，金字塔之所以能立着，靠的不是塔尖，而是塔底的基座，并且金字塔越大，基座也应该更宽。甚至在军事方面，他也十分反感变革，据我所知，在他权力如日中天的时期，没有任何进步的改革是由他发起的。在军中推行的鞭挞刑罚，足以摧毁士兵的士气和自尊，还有他穿着的皮袜子，极大限制了他的行动自由，而他却无比推崇这些旧的传统体制。另外，他还强烈反对毛瑟枪使用与燧石和钢片点火装置完全不同的火帽。无论是在战争时期，还是在后来的政治生涯中，他都没能正确地预见未来的发展。

不过，当我读到他的信件和公文的时候，他敏锐的洞察力和犀利的文笔有时令我感到诧异。在这一段文字中，他描述了军中有时会有逃兵跑到他正包围的某座城里。“他们知道，”他写道，“他们肯定会被抓起来，因为要是我们一旦决心攻下某地，肯定会成功，只是早晚的问题；但是他们却愿意暂时禁酒，去敌方当一下卧底，真是被英国人性格里普遍存在的古怪任性给害了！敌方通常都对我们的逃兵非常残忍，那些在法国的逃兵被视为最低等的人，就如奴隶和拾荒者一般。只能说是英国人的任性在作祟，也正是这种任性，让我们的贵族跟公共马车的马夫当朋友，或是干脆自己就成了公共马车的马夫。”读完这一段，“英国人性格里普遍存在的古怪任性”这句话就深深留在了我的脑海里，每次观察到新的例子，它就会浮现出来！

但是，关于这位伟大的公爵，我不想以吹毛求疵的方式来收尾。希望我最后一句话能让你想起他朴素而节制的生活方式，他房间的地板连地毯都没有，他只睡在一张小小的行军床上；他礼节周全，即使无名之辈的来信也一封不漏地回复；他英勇无畏，从未退缩；他坚韧不拔，从未动摇；他的责任感贯穿一生，为了祖国的至高利益而无私奉献。去圣保罗教堂昏暗的地下室，站在那巨大的石棺边上，在如此庄严肃穆的地方，会让你不禁回想起当年弱小的英格兰是怎样顽强抵抗有史以来最强大的统帅和他的军队的。这会让你想起这个逝去的伟人代表着什么，也会祈祷当战云再次聚集之时，我们当中还能找到这样的人。

你可以看到，我小小的军事图书馆中有不少关于滑铁卢战役的文献。在所有以个人视角叙述这场战役的书里面，我觉得《西伯恩书信集》最有趣。这本书诞生于一八二七年，是西伯恩收集的幸存军官的信件。格罗诺的描述也相当精彩，读起来很有意思。何塞的书则是我最喜欢的一本，他从法国的立场出发，比任何英国和德国的作者更准确地判断出了反法联盟军的战略；不过这场伟大的战役有一种特别的魅力，让所有关于它的文字记录都充满了扣人心弦的魔力。

威灵顿曾说这事儿被讲得过头了，让人觉得英国军队好像以前没打过仗似的。威灵顿是会这么说，但不得不承认，英国真的已经有几百年没打过这么重要的战役了，这场战役对整个欧洲战局产生了决定性的影响。这场战役总是让人心潮澎湃，它是一部漫长戏剧的最后一幕，而且在幕布落下之前，谁也不知道胜负如何—“我经历的实力最为接近的较量”[84]—胜利者如此描述。在战争持续的二十五年中，作战的物质条件和策略方法居然都没什么实质进步，这也是件匪夷所思的事情。就我所知，从一七八九年到一八一五年之间，根本没有什么值得一提的变化。后膛枪、重型火炮、装甲舰等所有战争艺术的伟大进步都产生于和平时期。然而，有的进步之处是那么明显，同时也至关重要，但是却没有被应用起来。比如，信号传输的变革，无论是应用日光反射，还是用挥舞旗帜来传输信息，都将给拿破仑的军事行动带来巨大改变。旗语通信的原则已经为人所知，比利时国土上有数不尽的风车，简直就是自带旗语的国度。但是在滑铁卢之战的那四天里，双方的军事行动都一再陷入危机，直到最后法国被彻底击败，完全是由于缺乏有效的情报传递系统，而情报其实很容易就能传递出来的。六月十八日是一个大晴天，只要用一面四英寸的镜子，就能让拿破仑和格鲁希[85]进行交流，要是这样，整个欧洲的历史都将改写。情报的缺失也让威灵顿吃够了苦头，那些情报本应该很容易就能提供。六月十五日凌晨四点，法军突然出现的情报就被收集到了，这个消息应该尽快传给身在布鲁塞尔的威灵顿将军，让他可以将分散的兵力集合起来组成最佳抵抗战线—然而，由于他们愚蠢地只派出了一个送信兵，威灵顿将军下午三点才收到这个重要情报，这段路程不过只有三十英里。还有，当布吕歇尔六月十六日在利尼被打败的时候，威灵顿应该马上知道他的撤退路线，以防法军在他们中间找到突破口，因此这个情报极为关键。但是受命送信的普鲁士士兵途中受了伤，没能抵达目的地，威灵顿直到第二天才得知普鲁士的计划。历史居然由这么微小的细节决定！

第九章

望着我的法国军人回忆录小军团，让我想到了拿破仑本人，你可以看到，我书架上跟他有关的书也很可观。那有一本司各特写的《拿破仑传》，不过并不是太成功。他的笔墨太珍贵，无法分配到这项大工程上。但是我有布列纳医生写的三卷本《拿破仑传》，这个布列纳可真是很了解他。谁能比一个人的医生更了解此人呢？这套书写得很精彩，翻译也很好。还有梅纳瓦尔[86]写的书，梅纳瓦尔很有耐心，他要跟上日常谈话的速度，不停地速记，不知道连续写过多少个小时，而且要保持字迹清楚，记录还不能出错。至少他的雇主不能批评他的字迹难以辨认，不是有这样一件事被记录在案吗？拿破仑亲手起草的一份有关订婚的文书传到了参议院议长那里，而这位可敬的先生竟以为那是一份作战计划[87]。梅纳瓦尔比拿破仑活得长，留下了关于拿破仑的记录，文笔精彩，有详尽的细节。还有康斯坦[88]的书，也证明了英雄非完人。但是，在所有把拿破仑的邪恶形象描写得栩栩如生的书里面，最令人难忘的一本书却出自一个与他从未谋面的作者，而且所写的内容也不是主要关于他的。我指的是泰纳笔下的拿破仑，就在《当代法国的起源》的第一卷。一旦你读过他的文字，肯定终生难忘。他巧妙地营造了一种文字氛围，在我看来，就像在读小说一样。他并不只是简单地说拿破仑就像个诡计多端的中世纪意大利人，而是提供了一连串的文件记录，用当时的实例来证明了这个观点。通过一个个详尽的例证，他把这个观点在读者的脑中确立起来之后，又把拿破仑性格的另一侧面告诉给读者—他绝情又好色，做事情精力充沛，像被宠坏的孩子一样任性；或者他性格的其他方面，然后泰纳用自己的方法将它刻画了出来。比如，他不直接说拿破仑对细节的记忆力如何惊人，我们读到的是这样一则例子：炮兵团团长把登记着法国所有枪支的清单放到了他的领袖面前，后者浏览了一遍，然后说：“不错，但是你漏掉了两支枪，在迪耶普附近的一座堡垒里。”就这样，他的形象逐渐清晰，不可磨灭。到最后，你的脑海里会留下一个绝妙的人物形象，像一个天使长，但无疑是一个有阴暗面的天使长。

让我们依照泰纳的方法，找个例子，让事实说话。拿破仑在他的遗嘱附录里，给一个试图刺杀威灵顿将军的人留了一份遗产。这又是中世纪意大利人的风格了！他不是正宗的科西嘉人[89]，正如在印度出生的英国人不是真正的印度人一样。读一读博尔吉亚家族[90]、斯福尔扎家族[91]和美第奇家族[92]的故事，还有所有那些贪婪、残忍、有远见、爱艺术、有天赋的暴君，他们都出自意大利的小城邦，其中也包括热那亚，波拿巴家族的人就是从那里移居到科西嘉岛的。这样你就立即明白他真正的祖先是谁了，他祖先的一切印记在他身上都清晰可见—外表冷峻，内心激昂，如冰雪覆盖在火山之上，就像他家乡的那些古时候的暴君，都是马基雅维利[93]的徒弟，但是在他身上，这些品格登峰造极，成就了一个天才。随你怎样美化他，但是，他居然为刺客背书，有意要置高贵的对手于死地，这一污点怎么也无法遮掩。

还有一本书也把这个男人写得异常形象生动—《德雷穆萨夫人回忆录》。她在宫廷里每天都能见到拿破仑，她用一双聪明女子的慧眼仔细地观察了他，当不因爱情而盲目的时候，这种女子的眼睛从不出错。在你读过书里的内容之后，会觉得自己亲眼见过他，还跟他说过话。你会看到渺小与伟大在他身上奇异地混合在一起，会看到他拥有恢宏的想象力，见识却非常有限，自我意识极为强烈，对绊脚石完全无法容忍，举止粗鲁，对女性粗俗而无礼，残忍地利用身边每个人的弱点达到自己的目的—这些描写让他成了最令人难以忘怀的历史人物之一。

我大部分关于拿破仑的藏书都写的是他如何伟大，但是这里有一部三卷本的书，写的是他在圣赫勒拿岛[94]上的落魄岁月。看到被关进笼子的雄鹰，谁能不心生唏嘘？然而，如果你要参与伟大的游戏，那也得付出自己的代价。但也是这个人，曾经把一位王室的公爵枪杀在了阴沟里，就因为那位公爵可能威胁他登上王位。他自己不就威胁到了欧洲所有的王位吗？你可能会说，为什么他被流放到圣赫勒拿岛那么萧条荒凉的地方呢？要知道他之前曾经被流放到一个更温和宜人的岛上过[95]，但是他逃走了，后来有五万人因为这个错误的仁慈之举付出了生命代价。现在的人都不记得这些了，现在，人们的头脑中只有这样一幅悲壮的画面—一位现代的普罗米修斯被束缚在巨石上，被自己的痛苦所化成的秃鹰吞噬着。世人总是容易跟着情绪走，而不管理智，尤其是你不费力就能给予宽容，只需要间接地表示慷慨。但是我们仍要坚持理性，要明白欧洲并没有以报复之心对待拿破仑，而且哈德逊·罗威[96]只是在认真履行他的国家交给他的职责。

在这么一个岗位上，谁能奢望留下什么好名声呢。如果他管理松懈，待人随和，那可能没人会讲他的坏话。但如果这样，拿破仑可能再次逃脱，造成严重后果。如果他管理严格，毫不松懈，那肯定会被描述成一个无良暴君。“有你在前哨我很放心，”罗威的将军在一次战役中这么说，“这样我就能好好歇着了。”哈德逊·罗威在圣赫勒拿岛上做前哨，因为他坚守职责，整个欧洲（当然也包括法国）都能好好歇着。但是他为此失去了自己的好名声。那个全世界最厉害的阴谋家满身精力无处发泄，于是就费尽心思地去诋毁看守他的人。一个从没有被控制过的人，现在也不可能允许别人来管他，这是很自然的事。而那些不加思考的多愁善感之辈，也很容易站在那位皇帝的立场看问题。然而，我们自己的国人居然被一些片面资料误导，让这个男人做了舆论的牺牲品，而他在一个充满焦虑和危险的岗位上，忠诚地履行着国家赋予的职责，这重担要落在别人身上，早就承受不住了。这真是令人惋惜。让多愁善感的人记住蒙托隆说的话吧：“就算天上派的天使也不能让我们满意。”他们也应该记住罗威的话，他从不缺少为自己声辩的实证。“我只是在尽我的职责，其他的我并不关心。”在他去看那位皇帝的时候，他这么说。这句话并不是随口说说而已。

法国文学的每个分支里都有众多佳作，除了在这个特殊的时代，在其他时代，法国文学中最浓重的一笔也莫过于回忆录。一旦发生了什么有趣的事情，就会有些爱打听、爱传播的热心人知道所有的经过，并且准备把这事儿写下来，留给后世子孙看。英国的文学史上这种好玩的杂记就远远不够。就拿跟拿破仑打仗的英国海军士兵来说吧，可以说，他们是改变历史的重要角色。在战争中长达二十年里，只有在海上才算有自由。如果英国的海军被打败了，那整个欧洲都要变成一个集权的独裁体了。有时候几乎每个国家都与英国为敌，在铁拳的重压下，他们不得不与自己的利益为敌。英国在海上跟法国人打过仗，跟西班牙人打过仗，跟丹麦人打过仗，跟俄国人打过仗，跟奥斯曼帝国打过仗，甚至还跟英国同根同源的美国人打过仗。在漫长的战争中，见习生成长为舰长，将军则都变成了老糊涂。可是英国有哪些文学作品记述了这些事呢？有马里亚特[97]的一些小说，里面很多事件都根据他亲身经历写成；有纳尔逊[98]和科灵伍德的信件；还有柯克伦[99]的自传—就只有这些了。我多希望科灵伍德能再多写一些啊，他的文笔真的是非常不错。还记得他写给手下舰长的特拉法尔加[100]公报吗，开头多么掷地有声！

我们怀着沉痛的心情哀悼舰队总司令纳尔逊子爵、勃朗特公爵[101]，他在二十一日的行动中阵亡，倒在了胜利女神怀抱中，赢得了至高的荣耀，英国海军和英国人民将永远铭记他的英勇事迹；他为国王之荣誉和本国之利益抛洒热血，永远都是英国海军的光辉榜样。他为国捐躯，对此，我怀有无限感激。

传达这样信息的语句竟写得如此精彩，实在令人敬佩，而且他写这份公报的时候正值狂风暴雨，多少战舰正在沉入海中。但是总的来说，这方面的好作品还是太少了。当然了，海军士兵哪有时间写那么多东西呢，但是我还是会忍不住遐想，千万海军之中要是有谁能认识到他们的经历将成为后世的财富，那该有多好！我想起了曾经停在朴次茅斯港口的炮舰，它们三层夹板都装了炮台，却只能在那里腐烂。我常常想，要是它们能讲出它们自己的故事，将给我们文学史补上多么丰富的篇章！

法国人的好运不仅体现在拥有众多拿破仑传记，路易十四时代也非常有趣，其间诞生的文学作品甚至更加丰富多彩。一旦深入挖掘，这方面的书简直多得让人震惊，似乎太阳王宫廷里的男男女女都在暴露他们邻人的隐私。就拿圣西蒙[102][103]的《回忆录》来说吧，视角全面，包含私密细节，比我所知的任何写维多利亚时代的英国作品都要好得多。圣埃弗雷芒的作品也几乎同样全面。你想看优秀女性写出的作品吗？可以读德塞维涅夫人的书信集（总计有八卷），它算得上有史以来最优秀的女性书信集。你想读浪子回头的故事吗？有德拉克罗雷公爵写的色情回忆录，他可算是个顽劣浪子，我们当然不是为了看发生在育儿室或是香闺之中的情事，而是想通过他的作品看到那个时代怪异而又私密的一面。这几本书相互映照，某些人物在不同书中反复出现，你还没读完就会非常了解这些人了：他们的爱恨情仇，经历的决斗和阴谋，以及最终结局。如果你不想读这么深，那只读茱莉亚·帕尔多的四卷本《路易十四宫廷秘史》就可以了，这是一部非常不错的简缩版本—或者说是精华本也不为过，书里都是干货。还有一本也很好—就在我的书架底层—是一本有棕色和金色封面的大书。这本书算得上一件奢侈品了—花了我好几金镑[104]—但它真的很值，书中刻画了一群显赫的人物—路易十四、虔诚的曼特农夫人、脆弱的蒙特斯潘夫人、博须埃主教、弗奈隆、莫里哀、拉辛、帕斯卡尔、孔代、蒂雷纳等那时所有的圣人和罪人。假如你想犒赏一下自己，面前正好有本《路易十四时代宫廷实录》，它绝不会让你觉得白花了钱。

好了，朋友，你真的是很有耐心，因为我讲得实在太多了，不过，我确实非常喜欢读回忆录，无论是关于拿破仑的还是关于其他主题的，我都喜欢，它们给枯燥的历史记录注入了一丝人气。并不是说历史本身很枯燥，历史应该是世上最有趣的主题，讲述了我们自己、我们祖先和全人类的故事，正是这些事件造就了今日的我们。而且，如果魏斯曼[105]的遗传理论不过时，我们栖居的这具躯体的某些微小部分也能在其中找到源头。但很不幸，积累知识与传授知识要求人具备完全不同的能力，于是，历史学家往往缺乏创见，仅是庄严地编纂出了一部增容版年鉴而已。更恶劣的是，如果有谁把趣味和想象力加进去，具备了把枯骨写活的能力，那些迂夫子就会去攻击他，说偏离正轨肯定会导致与事实不符。弗鲁德就受过这样的批判。麦考莱当时也是。但是我们现在仍然在读他们的书，那些学究早就被遗忘了。你若问在我心中历史书的理想范本是什么样的，我会给你指那边书架上的两排书，一排有麦卡锡所著的《当代历史》，另一排有莱基的《十八世纪英格兰史》。有意思的是，这两位作者都是爱尔兰人，难得的是，尽管他们政治立场与我们相反，并且生活在一个爱尔兰事态引发诸多苦果的年代，他们的突出之处不仅在于文采，还在于阔达宽容地指出了问题的每一个方面，从来都是以哲学家视角观察，从未落入偏执党派主义的窠臼。

既然我们说到了历史话题，那你读过帕克曼[106]的书吗？我觉得，他可以算得上最伟大历史学家之一，但是人们却很少听说过他。他出生在美国的新英格兰地区，主要写美国和法属加拿大定居点的早期历史，所以英国人很少听说他倒是情有可原，可我发现很多美国人竟然也没读过他的作品。在那边，我有四本他的书，封面是绿色和金色，《加拿大的耶稣会士》和《弗兰特纳克》。但是他还写了其他值得一读的书，比如《法国先行者》《蒙特卡姆与沃尔夫》《发现伟大西部》，等等。我希望哪一天能拥有全套他的书。

就说《加拿大的耶稣会士》这一本书吧，它绝对能得好评。对一个流着清教徒血液的人来说，这真是一首献给清教主义的礼赞！在他笔下，那些佩戴十字架的勇士侵入了加拿大，正如他们去中国和其他地方一样，不惧危险，甚至置生死于度外。不管一个人信仰什么神，也不管他是不是基督徒，在他读这些真实的记录之时，他肯定会禁不住赞叹这些了不起的人，在他们身上可以看到人类圣洁与虔诚的最高境界。他们是名副其实的文明先驱，除了把欧洲最先进的文化带给野蛮人，他们自身的行为就可以给后人上一课，告诉人们如何过简朴、自律、高贵的一生。法国曾把无数勇士送到了战场上，然而，我觉得在其所有的荣耀史中，也只有参加易洛魁远征的人，才称得上坚忍不拔、英勇不屈。

他们如何高贵地生活构成了这本书的主体，他们如何平静地死去是这本书的结局。就算现在读来，也会让人感到战栗—真是恐怖的噩梦。狂热主义有可能让人振奋，暂时遗忘痛苦—就像马赫迪[107]在喀什穆[108]领导的苏丹人大起义。但是读《加拿大的耶稣会士》这本书，我们至少能感觉到那是一种更为高贵的情感，他们缓慢而冷血地忍受着毫无回报的生活，最后迎来了那么可怕的死亡。每种宗教都能吹嘘自己有多少殉道者—想到这一点真是让人痛苦，这说明千万人错误地流了血。但是，这些人在证明自己信仰的同时，也证明了更重要的东西，那就是人如何放弃肉体，臣服于至高精神的绝对领导。

约格神父[109]的故事就是其中一个例子，但是值得一说，因为他代表了那些人的精神。他也参加了易洛魁远征，却被他可爱的“教友们”折磨致残，肢体扭曲的样子连狗看到他都会哀号。他终于回到了法国，但不是为了休养和康复，而是因为他需要得到特赦令做弥撒。天主教会有规定，神父不能有残疾，野蛮人的刀比他们预想的还要凶残。他得到了特赦令，路易十四还召见了他，问能为他做点什么。宫廷里的大臣以为他肯定会要一个空缺的主教职位。然而，他只是请求让他再去易洛魁传教，他到了那儿，野蛮人迎接他的方式却是把他活活烧死。

帕克曼的书也值得一读，单是他记述的印第安人历史就非常好。关于他们最奇怪、最不可理解的一点，就是他们人口很少。易洛魁人是印第安各部落中最让人闻风丧胆的势力之一。他们由五大部落组成，部落里一伙伙剥头皮的队伍[110]在方圆上千英里的广阔草原上游荡。但是，我们有理由怀疑，五大部落联合起来到底有没有能力向战场输送成千上万的战士。北美其他印第安部落也是一样的情况，东边、北边、西边都是，他们的人口数量从来都是那么微不足道。但是，他们占据着那么广阔的土地，那里气候适宜，食物充足，为什么他们没有繁衍更多人口呢？这或许可以作为一个不同寻常的例子说明人类发展背后的目标和原理，正当旧世界人口要满溢之时，新世界正好很空，能装得下。如果当时北美的人口跟中国一样多，欧洲人可能在那里建立几个定居点，但是永远也不可能占据整个大陆。布冯有过这样惊人的论断，说北美地区的创造力从来没有爆发过活力。但他提到了那里的动植物资源，比地球上其他地区都要丰富。印第安人的人口问题是不是创造力不活跃这一事实的例证呢？还是说有其他特别的原因？以我有限的科学知识，实在无法解答这个问题。不过，当我们想起大陆西部平原上曾经遍布无数成群的野牛，看看如今大陆一端法裔加拿大人的人口，再看看另一端南方黑人的数量，实在无法想象地理因素可以阻止自然繁育的力量。不过，这个问题就太深奥了，如果您允许，我还是回到平常话题中去吧。

第十章

我都不知道这两本小书是怎么跑到那里去的。它们是亨里爵士[111]的《剑之歌》和《诗集一卷》，本应该被放在那边窄窄的诗集区。也许我实在太喜欢他的书了，无论是他的散文还是诗歌，所以就把它们放在了我随时能拿到的地方。他可真是一位了不起的人，虽然他的作品也很伟大，但是他本人要伟大得多。我从来没遇到过像他那样，那么有魅力，那么激励他人的人。你与他道别之后的状态就像是电池离开充电站，感觉被充满了能量，浑身是劲儿。他让你觉得世上还有许多未尽之事需要你去完成，而你有能力去做这些事情，是多么令人欣喜，并且此时此刻就应该马上着手去干。他拥有巨人般的体形和活力，但是却被残忍地剥夺了一切释放能量的机会，于是他将其凝练成热烈的文字、温暖的同情、激烈的偏见，以及一切充满人性和令人振奋的感情。他的许多时间和精力都用于鼓励他人，如果他用在自己身上，原本可为自己赢得不朽的声誉；但这样做也并没有白费，因为凡得到他鼓励的人，都受到了他深刻的影响。如今，就有数十个“亨里第二”是我们文学界的中流砥柱呢。

唉，可惜我们只能看到他的一部分佳作。而这些就是我们时代最好的作品。没有多少诗人像他一样，能连续写出那么高尚、那么有力的十六行诗句，此诗以如下四行作为开头：

透过将我包裹的黑夜，

我看见漆黑层层无底，

感谢那些存在的神灵，

赐我不可征服的灵魂。

这是伟大的文学之声，也是他的勇气的伟大证明，因为它来自一个饱受摧残的人，他没有任何过错，却像疯长的灌木一样不断被医生的手术刀修剪。他说：

命运之手要将我毁灭，

我没有畏缩，也不会叫喊，

任凭命运百般作弄，

我虽满头鲜血，但绝不低头。

拜伦夫人说这是诗人在发出“小丑般的悲鸣”，不，这不是悲鸣，而是一位印第安战士在火刑柱上表达的极大蔑视，他在用高傲的灵魂控制着战栗的身体。

亨里的诗歌有两种截然不同的风格，几乎是相互对立的。一种是英雄主义风格—气势雄浑，充满了宏大意象和铿锵有力的词语。例如《剑之歌》等作品，就像是北方战士唱的粗犷战歌。而另一种呢，我觉得代表了他更有特色、更精致的创作风格—优美、清晰、用词考究，用简洁、恰当的语言仔细描绘了一幅幅生动的小图景。比如《病榻诗丛》。而《伦敦志愿者》则处于两种风格中间。什么？你还没读过《病榻诗丛》？那赶紧把《诗集一卷》拿下来开始读吧。不管好坏，你的收获一定独一无二。读完之后，你一定说不出—至少我说不出—能与之相比的诗歌。戈德史密斯和克拉布也写过室内主题的诗，但读起来是那么单调，所以不管它们韵律多么铿锵，都会让现代读者感到厌倦。可是亨里的诗是那么灵活多变，那么激动人心。这些诗歌多么优秀！让我们诅咒耗尽了他心力的周刊和导师工作，让他离世之时仅留下了五本小册子！

当然了，这些都是题外话，因为它们跟这个书架上的书没一点关系。这个角落我用来放各种各样的编年史。这里就有排成一列的三本，能带你尽览精彩的法国历史（当然通常也是欧洲历史），巧合的是，当一本完结之时，另一本的内容正好能接上。第一本的作者是傅华萨[112]，第二本是德蒙斯特雷[113]，第三本是德柯米尼斯[114]。读完这三本书，你会得到百年历史的最佳一手记录，对于有文字记录的人类历史而言，这已经是相当可观的一段时间了。

傅华萨的书绝对精彩绝伦。如果你不想读中世纪法语的版本，这个版本恐怕只有专家才能读出什么乐趣来，你可以读伯纳斯爵士的英语译本，虽然也是中世纪的英语，但是语言非常优美；或者你可以找一个现代英语的译本，像我这本就是琼斯的译本。伯纳斯爵士的译本读上一页倒是令人心情愉悦，但是要读完好几卷厚厚的中古英语，恐怕还是负担太重。我个人更喜欢读现代英语的版本，当你读完，合上厚重的下册书时，就已经说明你是个很有耐心的读者了。

我在想，这位埃诺的老教士有没有意识到他在做的事情有多大的意义—他脑海里是否闪过这样的念头，那就是，有一天他写下的书会成为一部伟大的权威典籍，不仅对于研究他所处的时代，而且对研究整个骑士制度亦是如此。我觉得他写这本书的全部心思，可能只是想从各路男爵、骑士身上得到些世俗方面的好处，他在书里记录了他们的名号，颂扬了他们的英勇事迹。例如，他自己就记录过在他出访英格兰宫廷时，随身带着自己装订精美的作品；如果我们跟着这位教士一起走，会发现他在其他行程中也会带自己的作品，那或许是馈赠的佳品，极为贵重。想想，受赠者看到这样一本记录自己英名的书，作为拥有骑士之魂的人，会如何回报这位作者呢？

好了，我们不用过多揣测他的动机，不得不说，这部作品写得可真是详尽无比。在教士那种活泼、轻快、喋喋不休、随心所欲的风格之下，还真有一点希罗多德[115]的影子。而且就准确度而言，他比那个希腊老伙计还略胜一筹。要知道，在他那个年代，连约翰·曼德维尔爵士编出来的游记都被读者认真地当成了参考书，所以，我觉得我们这位编年史作者能写得这么仔细而准确真是难得，就比如他笔下的苏格兰和苏格兰人。有的人可能觉得这是让·勒贝尔的功劳，但那又是另一码事儿了。对于一个十四世纪的埃诺居民来说，要写好苏格兰这个主题，应该允许他发挥一点自己的想象力。可是我们会发现，他的描述就整体而言准确度都非常高。盖勒韦的小马、浅锅烘饼、苏格兰风笛—每一个细节都那么真实。让·勒贝尔实际参加的是苏格兰边境的战斗，傅华萨就是从他那里得到的资料，但是他没有添油加醋，至于信息的准确性，从某种程度上来说，我们也可以对其进行验证，而当我们无法确认的时候，也可以先接受它。

但是傅华萨老人作品里最有趣的部分，应该是他写的那个时代的骑士和游侠，以及他们的事迹、习惯和说话的方式。他生活的时期确实已经过了骑士时代的全盛阶段；但是他生活的那个时期还不算晚，他见到过很多被誉为“骑士之花”的人。这些人也读过他的书，并给过评价（他们中很多人识字），所以我们可以肯定他的文字不会是浮夸的描述，而是如实地描述了书里那些战士。前后的描写也非常一致。如果你把骑士说的话进行对照（我有一次就这么做过），你会发现这些话始终惊人地统一。我们有理由相信，这本书真实地呈现了那些在克雷西和普瓦捷战斗过的人，那时候法国国王和苏格兰国王都被囚禁在伦敦，英格兰那时正处于军事实力的巅峰，这在英格兰的历史上可以说是前所未有的。

从某一个方面来说，傅华萨作品中的骑士跟我们在历史传奇小说里读到的很不一样。我们回到前面，再看看最会写传奇故事的司各特先生，就会发现他作品中的中世纪骑士通常都是正值盛年、身强体健的人，比如基尔勃、贝奥武甫、理查德、艾凡赫、罗伯特伯爵—他们都是那样。但是在某些情况下，傅华萨笔下最著名的骑士往往年纪都很大，腿瘸了，眼睛也瞎了。尚多斯，他那个年代最厉害的长矛轻骑兵，在战场丢掉性命的时候，都已经七十好几了，他头部一侧被击中，这一侧的眼睛早就瞎了。在纳瓦雷特之战的那个清晨，当他从英国军队里骑马冲出去杀死大个子马滕·法拉拉的时候，他就已经快到那个年龄了，对方可是西班牙军队中最优秀的士兵。当然了，年轻的身体和力量很有用，特别是在身穿重型盔甲的年代，但是只要骑上了战马，英勇的骏马就会弥补骑士力量的不足。在英国的捕猎围场里，许多年迈衰弱的老人只要稳稳地坐上他们熟悉的马鞍，就能让年轻人甘拜下风。骑士也是如此。那些活得比其他人久的骑士，仍然能上战场，他们足智多谋，有丰富的作战的经验，最重要的是，他们拥有冷静且无所畏惧的勇气。

尽管傅华萨是在用文字粉饰骑士精神，但不可否认，骑士通常都是嗜血而残暴的野蛮人，作战的时候对敌人毫不留情，除非有可能拿到赎金。尽管骑士有种种野蛮残暴的行为，但他本质上却是个无忧无虑的人，像是一个在玩恐怖游戏的令人害怕的小男孩。他谨守自己那些奇怪的规则，并且只要他的阶层允许，即使在战时，他仍然充满真情和同情心。这类人不像现在在战争中的法国人和德国人那样，他们那个时候在交战时不会针对个人，或是彼此充满恨意。相反，对阵的双方说话都很温柔，彼此很有礼貌。“我可以帮您解除哪些小小的誓言束缚呢？”“您希望您的兵器在我身上产生一点效果吗？”在对决的时候，他们还会短暂地休息片刻，同时进行友好对话，称赞对方高超的本领。苏格兰人西顿跟一队法国骑士交手之后，他觉得双方过的招儿已经够了，于是就说：“谢谢，先生们，谢谢你们！”随即就骑马跑开了。一个英国骑士立下了誓言，“为了他自己的晋升，也为了让自己爱慕的女士开心”，要骑马前去敌方的巴黎城，用他的长矛碰到城内的壁垒。这是骑士年代最具代表性的故事。当他骑马冲过去的时候，壁垒周围见到他立誓的法国骑士并没有对他发起进攻，反而对他喊说他做得很好。但是，在他返回的时候，路边一个拿着斧子的屠夫，一个不讲礼貌的人，在他路过的时候杀死了他。写编年史的作者在此就停笔了；但是我敢说法国骑士肯定不会让那个屠夫好过，眼看着他们中的一分子落得如此不堪的结局，就算他是敌方骑士，也不会袖手旁观。

同样作为编年史作者，德柯米尼斯没有傅华萨那么有趣，也比他传统得多。但是，历史传奇小说作者仍然可以从德柯米尼斯的作品里挖掘出不少素材，用来建构自己的故事。当然了，昆廷·杜沃德的故事全都来自德柯米尼斯的书里。还有路易十一的完整历史，他跟大胆查理的关系，在普莱西斯—勒—图尔斯的奇怪岁月，他平民出身的侍臣、理发师、刽子手，还有占星师，他时而像个野人一样残暴，时而又是迷信的奴仆—这些故事都是从德柯米尼斯的书里开始流传出来的。你会觉得这样一个君主肯定是独一无二的，他身上混合而成的奇怪品格和骇人的罪行肯定无人可比，然而，相似的原因总带来相似的结果。读一读瓦莱夫斯基的《可怕的伊凡大帝》，你就会发现一个世纪之后的俄国出现了比路易十一还要糟糕的君王，而且坏起来跟路易一模一样，甚至能从一些细微之处发现相同点。一样的残暴，一样的迷信，一样信任占星师，同样喜欢跟出身低微的人打交道，同样住在大城市影响不到的地方—真是像得不能再像。如果你读完伊凡的历史，还没被他的暴行彻底震惊到，你可以接着读这位作者写的彼得大帝的历史。真是神奇的国度！君王们一个个都这么像！充满鲜血、冰雪的冷酷之国！伊凡和彼得都杀了自己的儿子。而且其中都充斥着一种可怕的宗教感，尤其显得荒诞而恐怖。我们国家有一个亨利八世，但是我们这个最坏的国王要是在俄国也算得上一个仁慈的明君。

关于传奇故事和骑士风范，我想，那边底下有一本书，在它破烂不堪的封面和封底之间的内容可以说无比丰富。它就是华盛顿·欧文的《征服格拉纳达》。我不知道他从哪里找的素材，我想可能是从西班牙的编年史中吧。不过，摩尔人[116]和基督教骑士之间的战争绝对可以说是最能代表骑士精神的壮举了。我找不出有哪本书能像这本一样把其中的壮美和荣耀表现得这么淋漓尽致：长矛的尖头在黑暗的峡谷中闪光，红色的营火在悬崖边熊熊燃烧，他写出了身着盔甲的基督徒坚毅、虔诚之心，写出了风度翩翩的穆斯林的儒雅和有礼的勇气。就算华盛顿·欧文没写别的书，这本书也完全能敲开任何图书馆的大门。他所有的书我都喜欢，因为没有谁能像他那样把英语这种语言写得清爽而纯粹；同时，我最常读的也是这本《征服格拉纳达》。

让我们再来看一下讲述历史故事的传奇小说吧，这边并排放着两本外国作家写的书，风格非常新颖。据我所知，这两位作家目前都还只出版了两部作品。封面是绿色和金色的这套包括了波美拉尼亚人[117]梅因霍德的两本书—怀尔德女士的优质译本。第一本是《女法师西多尼娅》，第二本是《琥珀女巫》。我觉得没有哪本书像它们这样以如此奇异的方式，呈现了中世纪的样貌，能看到日常生活中那些离奇有趣的细节，其中偶尔穿插着诡异的暴行。在书中，就连最怪异、最野蛮的行为也被描绘得很人性化、可以被理解了。有一个故事我读完之后久久不能释怀：一个行刑者在跟村民讨价还价，他们要对一个年轻女巫实施酷刑，他的要价从一桶苹果涨到了一桶半，理由是他年纪大了，还有风湿病，弯下身使劲会伤到腰。而且行刑这事要在山的斜坡上完成，这样那些“可爱的小孩子”能看得清楚。《女法师西多尼娅》和《琥珀女巫》让我看到了古老德国的另一面，在别的地方我从没见过。

但是梅因霍德属于一个久远的世代。我在另一位作家的书里发现了一种新的风格，而且属于大师之列，我没记错的话，那就是梅列日科夫斯基。他还年轻，未来还大有可为。《先行者》和《诸神之死》是我目前仅能得到的他的两本书，一本描述了文艺复兴时期的意大利，另一本描述了罗马帝国的衰落。在我看来，这两本书都算得上大师级的小说作品。我得承认，在读这两本书的时候，我感到非常快乐，因为我发现我的思想还能开明地接受新的东西。因为当一个人上了年纪，在精神方面最危险的就是总是固守自己最喜欢的口味，没空间接受新事物，还会让自己相信有好东西产生的伟大时代已经结束了，但其实是他自己的脑袋僵化了。你只要看一下文学评论的文章就知道这种病有多严重了，但是，稍微了解一点文学史，就知道文学评论一直都是这样，年轻作家总会遭到恶意批评，从而受到打击，从一开始就是这样。他只有一个办法，那就是不要管这些评论，而是努力去达到自己的最高水准，将剩下的交给时间和读者。在我书橱的侧面，我把一首打油诗钉在了上面，它也许能在某位年轻的作家兄弟心绪烦乱的时刻给他一些宁静：

评论家对你好—别管他！

评论家奉承你—无所谓！

评论家怪罪你—他们总这样！

评论家咒骂你—别受影响！

自己做到最好—其他都别管！

第十一章

我一直在用过去时谈论那些英雄和骑士游侠，但是他们的故事并未过时。等到地球上的土地都被开发，所有的野蛮人都被驯化，最后一架加农炮被拆卸掉，世界都处在坚不可摧的美德统治下，也处于一种难以描述的沉闷之中，到那时人们就会回想起我们这个时代，会将我们的传奇故事和勇气赋予理想化的色彩，正如我们现在遥想往昔时代的祖先一样。“这些人用如此原始的工具和有限的器具竟然能完成这些伟业！”当未来的人们读到我们的探险、航海和战争的记录时，就会如此感慨。

现在，来看看我游记书架的第一本书。它是奈特[118]的《小鹰号历险记》。将“奈特”这个名字赋予他，真是上天的旨意（奈特的名字字面意思是“骑士”）。读一读他的这份文字记录，然后来告诉我哈克卢特学会出版的航海历险书里有没有比它更有趣的。如果我记得没错，这本书讲的是两个从未出过海的人—两个律师，去了南安普顿码头，叫上了一个年轻的码头工人，登上一艘小船，就这么出海了。他们到了哪儿呢？布宜诺斯艾利斯。然后他们又穿过乌拉圭，回到了西印度群岛，在那里卖掉了小船，回了家。伊丽莎白女王时代的海员还有谁能做得更多吗？现在没有西班牙的大帆船[119]让单调的航程变得更有趣了，但是如果他们有这样的大船，我觉得我们的这两位冒险家一定也会得到一份儿达布隆金币的宝藏。但是，他们的航海之旅更加高尚，因为他们不是受财宝的诱惑出海的，而是纯粹渴望冒险，是在回应大海的呼唤。尽管有大礼帽、礼服大衣和平淡的背景做掩饰，这种古老的精神仍然存在人们内心。也许随着时间的流逝，他们也会被蒙上一层浪漫色彩。

另一本展现传奇与英雄主义在当下仍然不灭的书，就是斯科特上校[120]的《南极发现之旅》。这本书完全是海员的风格，丝毫没有夸大或粉饰的语言，却依然给人留下了极为深刻的印象（也许正是它的风格平实才达到了这样的效果）。当我边读这本书边思考读到的内容时，似乎更清楚地知道了哪些品质造就了最优秀的英国人。每个国家都有勇敢的人，每个国家也都有精力旺盛的人，但是有一种人，他们集勇气和精力于一身，温和谦逊，有赤子之心，这种人品德最高尚。在这本书里，整个探险队似乎都被他们指挥官的个人精神感染。从不退缩，从不抱怨，乐观地面对每一个困难，没有人顾及私利，大家都是为了整个探险事业的成功在努力。当你读到记录他们极度缺乏生活必需品的部分时，看到他们是如此坚韧，让你不禁为抱怨日常生活的那些小烦恼而感到羞愧。读到斯科特的队员们有的眼睛瞎了，有的得了坏血病，但仍然踉踉跄跄地坚持朝着目的地前行。看到这些，如果你还能抱怨得出口，那么，继续抱怨北方的阳光太猛烈，或者乡下路上尘土太多吧。

这就是现代生活的一个不足之处。我们抱怨太多了，而且不以此为耻。曾经，风气可不是这样—那时候，没种的人才会抱怨。绅士永远都得是一个坚忍克己的人，他灵魂高贵，根本不会受世俗生活的小烦恼影响。“先生，您看起来很冷。”一个好心的英国人对一位法国流亡贵族说。这位落难的贵族理了理他褴褛的衣衫，说：“先生，绅士永远都不会觉得冷。”一个人但凡为他人着想，但凡还有自尊，就不会再抱怨什么。这样自我克制、隐藏痛苦的行为，是过去信奉“贵人应有高尚品德”的典型例子，但现在已经很少见了，顶多只算一种传统。对此，我们的公众舆论应该更坚定才是。那些因为小腿被撞到就要跳起来的人，或是指节被擦伤了就不停把手拧来拧去的人，应该让他们明白这种行为不会获得同情，只会招来鄙视。

去北极探险也是美国人的一项高尚传统，跟我们国家一样。接下来的这本书就是一个合适的例子。格里利[121]的《北极工作三年》可以跟斯科特的《南极发现之旅》一起参照来读。这本书里记录的某些事件，真是让人永生难忘。有一节写，二十余人都躺在那个环境恶劣的海崖边上，每天都有一个人因寒冷、饥饿，或坏血病死去。对比之下，我们这些微不足道的悲剧故事简直太渺小了。在那里，他们英勇的队长饥饿难耐，却仍在向队员讲抽象的科学知识，以转移垂死之人的注意力，试图让他们从痛苦中解脱—多么富有感染力的画面啊！在寒冷、饥饿和黑暗中生活，是多么艰难的事，但是他们竟然能够坚持六个月之久，最后还有人活了下来，把这件事告诉世人，真是一个奇迹。有一位上尉在弥留之际感叹说：“唉，这确实太惨了。”不幸的人啊，这句话里该是包含了多少世间的情感。他边说边痛苦地哼了一声，把脸转向了墙面。

盎格鲁—凯尔特人总是喜欢追求个人主义，但是世上没有别的哪个民族能制定出这么理想主义的纪律，并将之贯彻始终。在罗马和希腊的编年史里，哪怕是庞贝城中即将面临火山岩浆炙烤的哨岗，也无法像随着“伯肯黑德号”运兵船[122]沉入海中的年轻英国士兵那样，庄严地诠释“职责”这个词的含义。格里利这次探险中还发生了一件事，我觉得也一样令人印象深刻。如果你读过这书，也应该记得，当探险队只剩下八个悲惨的幸存者的时候，七个由于饥饿而过度虚弱的人，还把另一个人抬了出去，放在满是冰雪的地上，然后对他执行了枪决，因为他违反了纪律。执行的每一个环节都有签字，好像华盛顿的国会大厦就近在咫尺，能看到他们的行动似的。我记得，这个人犯的罪是偷偷吃掉了绑雪橇的皮绳，那皮绳的味道估计跟鞋带差不多。然而，站在长官的立场上，这是一连串小偷小摸行为的一桩，而且雪橇上的皮绳对整个探险队来说可能事关生死。

就我个人来说，任何跟北冰洋沾边儿的事情都能引起我极大的兴趣。去过那片神秘地域的人，都会在身上留有它的光辉。那是地球上最美好，也是最残酷的地方。曾经，我站在已探明的地界上，用枪射下南飞的野鸭，从它们的砂囊里取出了一些小石子，那些小石子是野鸭在人类尚未踏足的土地上吞进口中的。空气的气息难以用文字形容，冰雪包围的大湖有着深蓝色水面，无云的天空在与地平线交接的地方渐变成浅绿色和微微的黄色；鸟儿叫得叽叽喳喳却很亲人；巨型水生动物的脊背油光锃亮；在冰雪耀眼的白光映衬下，形体像鼻涕虫的海豹看起来是那么黑—所有的回忆都在梦中才会回到人的脑海里，似乎这些记忆不过是美妙的梦境而已，跟生活的主流方向相去甚远。还有，不断拉动钓线使捕到的鱼疲乏的景象也出现在他的脑海中，那鱼有上百吨重，值两千英镑—但是这些事情跟我的书橱有什么关系呢？

可是它们在我的记忆中有一席之地，而且直接带我来到了书架上的下一本书，那就是布伦[123]写的《抹香鲸号历险记》，这本书里满是海洋的神奇和奥秘，不过也有很多人沉入了海中，他们的悲惨命运使得它的魅力有所减损。书里讲了追捕抹香鲸的故事，是远海上的冒险，跟我在格陵兰岛附近做学徒那七个月的探冰之行可完全不同。恐怕这两样现在都已经不存在了，至少去北边捕鱼的活动已经停止了。而且现在只要把管子插进地下就能得到石油，谁还会去海上卖命呢。值得庆幸的是，这位最有阳刚之气的作家记下了水手的生活历程。布伦的文字水平在最好状态下达到了极高的水准。要让我说明他的水准到底有多高，我会拿出他的下一本书—《海之歌》。

比如，读一下这段如何？假如你的耳朵对富有乐感的文字比较敏感的话，就能体会到。这只是一大段精彩描写中的一小部分内容，总体描述了热带地区比较长的一段无风带。

什么东西改变了亮蓝的大海，很不寻常，并且带有腐败的气息。海面不再像透亮的镜子了，它曾反射了绚丽的阳光、柔美的银色月光和无数闪烁的星光，现在却变了。就像是垂死之人脸上那种灰色，一种让五官模糊的色调，一层薄而油腻的“表皮”覆盖了之前还很漂亮的海面。海像是病了，变得污浊并散发着难闻的气味，从海水中升腾起一种有毒的瘴气，有一股腐烂的味道，黏着在鼻腔让味觉麻木，也让其他感觉器官变得迟钝起来。像是受到了奇异力量的牵引，一些诡异的生物从深海浮了上来，逼近海面，它们从自己待惯了的黑暗海底上来，面对陌生的强光，眼睛半开半闭—这些生物行动并不灵活，全身缠着流苏一样的穗子，那些穗子像疯长的野草一样漂荡，有一英寻[124]那么长，水母透明的身体上覆盖着各种颜色的点，看上去像眼睛一样。像虫子一样蠕动的身体由奇妙的物质构成，那奇妙的透明物质好像只要晒到阳光就会融化掉，但是它们却并不会真的融掉。再下面一点，一些巨大的灰色阴影慵懒地游过，并不想被人看到似的，但是也给我们四周那种奇怪而意味不明的气息加入了一种有点熟悉的味道。

读一读描写热带地区宁静状态的整篇文字，或是另一篇《瞭望台上看日出》，读完你不得不承认在我们这个时代，比这两篇更好的描述性文字实在不多。如果要我只选出十几本书收入海洋类文学图书馆，我肯定会给布伦两个位置。其他的书呢？这个嘛，就要看个人口味了。《汤姆·克林格的航海日记》肯定能得一个位置。我希望现在的男孩仍然跟从前的男孩一样，读到这本好书里写的鲨鱼、海盗、移民者等惊心动魄的内容时，仍然能感受到那种兴奋和愉悦。然后是达纳的《两年水手生涯》。我还能给史蒂文森的《打捞船》和《落潮》找个位子。克拉克·罗素的书应该专架陈列，但无论如何，你不能错过他的《格罗夫纳号的沉没》。马里亚特[125]的书，我会选择《海军候补生伊西先生》和《天真的彼得》作为他的代表作。接着会来两本梅尔维尔的“大溪地系列”—《泰皮》和《欧穆》，这两本现在好像已经被彻底遗忘了。还有三本更接近现代读者口味的书，吉卜林的《勇敢的船长》和杰克·伦敦的《海狼》，以及康拉德的《白水仙号上的黑鬼》。有了这些书，假如书上的文字能唤起你的想象，你就可以把书房当作船舱，你的耳朵里仿佛充满波涛起伏、海浪拍岸的声响。当生活变得过于远离自然的时候，我们是多么渴望海浪啊，身体里古老的维京之血又开始不安分起来！我们所有人的体内肯定都流动着这种血液，因为没有一个人的祖先不是坐着海盗船或科拉科尔小艇来到这里的。在美国人的血液里，海浪激起的骚动肯定更加明显。想想吧，生活在这片广阔大陆上的居民，他们的先民都是横渡了三千英里的海洋才到达这里的。然而在美国中部，他们数百万的后代从未见过海。

我刚才提到过《欧穆》和《泰皮》这两本书，讲的是梅尔维尔作为一名水手生活在大溪地当地人中间的事，可惜它们迅速被大家遗忘了。如果有兴趣广泛、富有同情心的评论家能拯救一下这些被遗忘的书，该是多么美好而有趣的事情啊！它们绝对会回报这份恩情！一本评论性的小书挺身而出，为它们重新赢得声誉并吸引了读者的注意力，这件事本身就很有意思，更有趣的是这本书所写的那些内容，它可以作为介绍更多好书的引言。我敢肯定有许多好书，甚至有很多伟大的作品，都一度仓促地被遗忘了。比如说，有多少无名作家的书在出版的时候就被埋没了，那时国家可能发生了大事件，公众的注意力被危机事件吸引了。可能成百上千的书就这么沉寂了，它们中间有没有应该存留下来的书呢？这儿就有一本，一本当代作家的书，作者—斯奈思[126]—当时还不到三十岁，这本书就是《卡文登的布洛克先生》。这本书根本没有加印过。我不敢说它是一部经典—但是我也不会断言说它不是—不过，我确定写这本书的人有潜力写出经典之作。还有福利斯特的《八天》这部小说，现在你根本买不到这本书了，如果你能在图书馆借到，就算是幸运的了。有关印度兵变的话题，没有哪本书能像这本一样让你感到身临其境。还有一本我敢说你都没听说过，就是鲍威尔的《动物事件簿》。它可不是讲述猫儿狗儿趣事的故事集，而是探讨人类身上的动物性的书，这本书由一系列奇异的故事组成。只要你稍有鉴别能力，就能从这本书里感受到全新的风格。这本书在十年前出版，现在几乎没有人知道了。假如在这么小的书架上我都能指出三本这样的书，那么外面该有多少本来该绽放光芒的书被埋没了啊！

让我回到之前的话题，关于旅行的传奇和现代生活中经常见到的英雄主义。我要推荐两本关于科学探险的书，就我所知，它们都极好地展现了传奇性和英雄主义。如果你想让年轻人经受锻炼，首先是让他的思想温柔而坚定，其次是让他对自然界的事物充满热爱和好奇，那么我找不出比这两本更好的选择。一本是达尔文的《小猎犬号科学考察记》。眼光锐利的人应该早就发现，在《物种起源》面世很早以前，凭着这样一本游记类的书就能看出，一个思想超群，具备了各种罕见天赋的人，出现在了世人面前。这个人拥有极为广博的知识，有史以来还没有出现过这样的人。任何事物，无论渺小还是伟大，他都会敏锐地进行观察。有一整页的内容都是在分析一种极小的蜘蛛结的网，下一页则是有关大陆下沉和许多灭绝的动物的证据。他知识渊博，涵盖生物学、地理学、动物学，而且彼此互补佐证。那时他还多么年轻啊—当他在一八三一年登上“小猎犬号”开始环球科学考察的时候才只有二十三岁。这么年轻就积累了如此丰富的知识，真是让人觉得是个奇迹，这就像是看了一个男孩的演奏，他天赋的展现让你感觉他以后一定能成为大师。这位学者身上的另一种品质，可能我们不太容易发现，那就是他对危险的极度蔑视。这一点被隐藏在他谦逊的文字间，你得逐行细读才能发现。他在阿根廷的时候，白人定居点之外的土地上游荡着骑马的印第安人，他们见到白人格杀勿论。但是达尔文骑马从巴伊亚走到了布宜诺斯艾利斯，两地相隔四百英里之远，就连勇敢的高乔人都拒绝与他同行。对他来说，比起新发现的甲虫和未被描述过的昆虫，个人的安危和死亡的威胁都只是小事情。

我要说的第二本书是华莱士[127]的《马来群岛》。达尔文和华莱士在思想方面有着奇妙的相似之处，无论在精神层面还是体力层面，他们都有无畏的勇气，两个人虽然性格温和，但是意志都非常坚定，知识面广，而且思维开阔，对于观察大自然这件事，他们都充满了激情。华莱士突发灵感，想通了物种起源的缘由，于是写信给达尔文向他描述了这个过程。但此时达尔文正要出版一本书来证明同一个命题，为了这本书他已经耗费了二十年的心血。当他读到这封信的时候，他该做何感想啊！但是他没什么好担心的，因为他这本书最热情的拥护者就是华莱士，从某种意义上说，华莱士早就预见了这本书的问世。华莱士在巴布亚的使命之一就是调查天堂鸟的习性和种类，然而，他在那些岛上游历的许多年里，逐渐完整地调查了整个地区的动物群。某本书上的脚注说那时候天堂鸟栖息区域里的居民都是食人族。想想吧，那么多年都跟这些人生活在一起，或是住在他们附近，多可怕！从这里也可以看出科学界的英雄并不亚于宗教界。谁要是年轻时读了这两本书，他的思想和灵魂都会得到锻炼。

[1]威廉·坦普尔爵士（Sir William Temple，1st Baronet，1628—1699），英国著名散文家、政治家，生于伦敦，毕业于剑桥大学伊曼纽尔学院。他遍游欧洲，曾担任过爱尔兰议员，作为外交家也取得了不凡的成就。

[2]约瑟夫·艾迪生（Joseph Addison，1672—1719），英国散文家、诗人、剧作家、政治家，与好友理查德·斯蒂尔共同创办了著名杂志《旁观者》。

[3]克拉伦登伯爵（1st Earl of Clarendon，1609—1674），原名爱德华·海德（Edward Hyde），英格兰政治家和历史学家，查理一世和查理二世的大臣，玛丽二世女王和安妮女王的外祖父，著有《英国叛乱和内战史》。

[4]法国著名流浪汉小说，作者为阿兰—列内·勒萨日，出版于1715至1735年，讲述主人公吉尔·布拉斯坎坷的一生。

[5]托马斯·卡莱尔（Thomas Carlyle，1795—1881），苏格兰哲学家、历史学家、演说家，并被视为当时最重要的社会评论家，他的名言是“历史不过是伟大人物的传记”。

[6]爱德华·吉本（Edward Gibbon，1737—1794），英国杰出历史学家，代表作《罗马帝国衰亡史》。

[7]托马斯·巴宾顿·麦考莱（Thomas Babington Macaulay，1800—1859），英国维多利亚时代早期辉格派历史学家、政治家，代表作是《自詹姆斯二世即位以来的英国史》（即《英国史》）。

[8]《批评和历史文集》包含了麦考莱发表于《爱丁堡评论》的二十七篇评论文章，涉及弥尔顿、马基雅维利等下文提到的人物和其他历史事件。

[9]英国伦敦市内一条著名的街道，依邻近的舰队河命名，河内驻扎着英国皇家舰队。

[10]沃尔特·司各特（Walter Scott，1771—1832），英国诗人、小说家。出身贵族。爱丁堡大学毕业。做过律师和出版家。早期作品有长诗《玛米恩》和《湖上夫人》等，反映苏格兰和英格兰的历史，带有浪漫主义色彩。1814年后所作小说，内容涉及从十字军东征起，经过十七世纪英国资产阶级革命到十八世纪君主立宪时期为止的历史事件。其中《威弗利》《罗伯·罗伊》等，反映当时还保留氏族公社形式的苏格兰人民反抗英格兰侵略者的斗争；《艾凡赫》（亦译《撒克逊劫后英雄略》），描写撒克逊农民反对诺曼封建主的斗争；《伍特斯陶克》（亦译《皇家猎宫》），反映十七世纪英国资产阶级清教徒同保皇党的斗争；《昆廷·杜沃德》，描写法王路易十一的狡诈残忍。这些作品对欧洲历史小说和情节小说的发展有很大影响。

[11]《圣经·约翰福音》第九章第四节。

[12]选自杨德豫译的《老水手行》（又译作《古舟子咏》），此段为《老水手行》第七章倒数第三节的诗行。

[13]奥利弗·戈德史密斯（Oliver Goldsmith，1728—1774），爱尔兰小说家、诗人、剧作家，代表作为《威克菲尔德的牧师》。

[14]詹姆斯·佩恩（James Payn，1830—1898），十九世纪著名编辑、小说家，曾任《科恩希尔杂志》主编。

[15]黑斯廷斯是英国英格兰东萨塞克斯郡港市，诺曼底公爵威廉一世击败英格兰国王哈罗德二世的战场。

[16]茱莉亚·沃德·豪（Julia Ward Howe，1819—1910），美国诗人、作家、社会活动家，倡导废奴运动和女性选举权。

[17]天主教的圣徒，由于他相貌俊美，艺术家非常钟爱将他作为画作人物。

[18]高教会派（High Church），基督教新教圣公会的一派，与“低教会派”相对。在十九世纪因为牛津运动和英国天主教会派的兴起而流传于英国，主张在教义、礼仪和规章上大量保持天主教的传统，要求维持教会较高的权威地位，因而得名。

[19]约翰牛是十八世纪英国作家约翰·阿布斯诺特在《约翰牛的生平》中所创作的形象—一个愚笨而且粗暴冷酷、桀骜不驯的矮胖绅士。随着《约翰牛的生平》一书的行销，人们便用“约翰牛”来称呼英国人，后来，约翰牛渐渐变为专指英国，成为英国的代名词。

[20]一种病症，旧时迷信经国王一触，此病即可痊愈。

[21]圣维特舞蹈病的临床症状经常表现为头、面部及四肢快速而不自觉的运动，且突然发作。

[22]约翰逊博士有两个奇特的癖好：把橘子皮收集在衣服口袋里；在路边遇到路灯杆都要去摸一下。

[23]吉尔伯特·怀特（Gilbert White，1720—1793），英国自然学家、鸟类学家，著有《塞尔伯恩博物志》。

[24]亚当·斯密（Adam Smith，1723—1790），苏格兰经济学家、哲学家，著有《国富论》《道德情操论》等。

[25]基尼，是英国第一代由机器生产的货币，出现在1633年，1816年英国政府宣布基尼退出流通货币行列，不再进行面值交易。

[26]约翰·巴格内尔·伯里（1861—1927），爱尔兰历史学家、古典学家、中世纪罗马史学家、文献学家，1902年获任剑桥大学钦定近代史讲座教授。其代表作有《晚期罗马帝国：从阿卡狄乌斯到爱里尼》（1889年）、《东罗马帝国史：从爱里尼垮台到巴塞尔一世登基》（1912年）、《希腊历史学家》（1909年）、《思想自由史》（1914年）、《进步的观念》（1920年）、《晚期罗马帝国史：从提奥多西一世之死到查士丁尼之死》（1923年）等，曾为吉本《罗马帝国衰亡史》做校勘和注释。

[27]古罗马城市，今称伊斯坦布尔。

[28]在罗马共和国及罗马帝国时期，行省制度是在戴克里先皇帝（284—305在位）实行四帝共治制之前最基本的领土管理制度。行省（拉丁语：provincial,pl.provinciae）也是帝国领土在意大利半岛以外最高级别的行政管理单位。今天英语“province”（省）的词源即来自于此。

[29]贝利萨留（505？—565），拜占庭帝国统帅。

[30]格陵兰岛是世界第一大岛。在北美洲东北，介于北冰洋同大西洋之间。人口88%为格陵兰人（因纽特[旧称“爱斯基摩”]人与早期欧洲移民的混血后裔），余为丹麦等北欧国家的移民。多信奉基督教路德宗。通行格陵兰语和丹麦语。首都努克。全岛约五分之四在北极圈内，气候严寒，多暴风雪。居民多住南半部沿海，以渔猎为主。公元前3000年因纽特人首先到达。十世纪末丹麦和挪威航海家到此。1814年起由丹麦独占。丹麦和挪威长期为该岛归属问题争执。1933年海牙国际法庭判归丹麦。1953年改为丹麦领土的组成部分。1979年5月获得自治。

[31]爱德华·吉本在《罗马帝国衰亡史》中写道基督教得益于五个次要因素，就是信仰的热忱、来世的憧憬、神迹的传闻、严格的德行，以及教会的体制。

[32]本韦努托·切利尼（Benvenuto Cellini，1500—1571），意大利文艺复兴时期的金匠、画家、雕塑家、战士和音乐家，他所写的诗歌和一部自传闻名于世。

[33]塞缪尔·皮普斯（Samuel Pepys，1633—1703），英国托利党政治家，历任海军部首席秘书、下议院议员和皇家学会主席。他的日记写于1660年至1669年之间，是了解英国复辟时期的重要材料，记录了当时的各种重大事件，例如，伦敦瘟疫、伦敦大火等。

[34]乔治·博罗（George Borrow，1803—1881），英国作家、语言学家，通晓六十种语言，曾经环游欧洲。乔治·博罗曾去西班牙传教五年，《圣经在西班牙》是他最为著名的作品。此外，他还著有《拉文格罗》《罗曼·罗依》等作品。

[35]英格兰西南部的一个郡。

[36]亨利·欧文（Henry Irving，1838—1905），英国维多利亚女王时期最著名的舞台剧演员，英国首位被授予爵位的演员。

[37]欧文·格伦道尔（Owen Glendower，1359—1416？），威尔士民族英雄。领导了一场反对英格兰国王亨利四世残暴统治的叛乱。

[38]巴萨卡战士，是北欧神话中的勇士，会因狂暴变得无比英勇。

[39]英格兰诺森伯兰郡的山；1513年英格兰人在此打败苏格兰国王詹姆斯四世，是佛洛顿战役的战场。

[40]《罗德尼·斯通》是柯南·道尔出版于1896年的小说，书中出现了许多十八世纪晚期、十九世纪初期的英国著名拳击运动员。

[41]威廉·黑兹利特（William Hazlitt，1778—1830），英国著名文学评论家、作家，与塞缪尔·约翰逊、乔治·奥威尔齐名。

[42]指胡夫金字塔。

[43]安布罗斯·格威内特·比尔斯（Ambrose Gwinnett Bierce，1842—1914），美国著名短篇小说作家、编辑、记者，由于他对人性持悲观态度，被称为“厌世的比尔斯”（Bitter Bierce）。1913年10月，七十一岁的他离开华盛顿南下，在墨西哥失踪，成了美国文学史上的未解之谜。

[44]《亨利·埃斯蒙德的历史》是英国作家萨克雷的历史小说代表作，出版于1852年，小说主人公是安妮女王时期的上校亨利·埃斯蒙德。本文以下简称《埃斯蒙德》。

[45]其特点是思想狭隘，只顾小集团的利益，好闹独立和做无原则的派系斗争等。

[46]在古凯尔特文明中，德鲁伊位居高位，通常是宗教领袖，也是法律、医学和政治顾问。

[47]北欧的传说，主要包括家族和英雄传说。

[48]范妮·伯尼（Fanny Burney，1752—1840），也称达布莱夫人，英国小说家和书简作者。风俗小说发展史上的里程碑《埃维莉娜》的作者。音乐史专家查尔斯·伯尼之女，成名后成为塞缪尔·约翰逊博士的挚友。

[49]亨利·菲尔丁（Henry Fielding，1707—1754），英国伟大的小说家、剧作家，是英国现实主义小说的奠基人，也是十八世纪欧洲最杰出的现实主义小说家之一。

[50]塞缪尔·理查逊（Samuel Richardson，1689—1761），十八世纪英国著名小说家、保守派作家，作品有《克拉丽莎》《帕梅拉》等。他关注婚姻道德问题，多以女仆或中产阶级女性为主人公，善于描写人物情感和心理，开创了此后英国家庭小说的一种模式。

[51]托比亚斯·斯摩莱特（Tobias Smollett，1721—1771），十八世纪英国多产作家，被誉为继菲尔丁和理查逊之后英国最有才能的小说家，为小说这个文学体裁的成熟做出了卓越的贡献。

[52]查尔斯·格兰迪森是塞缪尔·理查逊笔下同名小说的男主人公，是位道德高尚的绅士，没有任何邪恶的意图。

[53]B先生是《帕梅拉》的男主人公，书中没有把帕梅拉主人的姓的全称写出来，而只列出他姓中的头一个英文字母B。

[54]洛夫莱斯是《克拉丽莎》中的男主人公。

[55]戏仿，又称谐仿，是在自己的作品中对其他作品进行借用，以达到调侃、嘲讽或致敬的目的。戏仿的对象通常是大众耳熟能详的作品。

[56]指1660年英国国王查理二世的王政复辟；王政复辟时期为1660年至1688年。

[57]意指“污秽腐败之所”。希腊神话中厄利斯国王奥吉斯的牛舍。相传舍内养牛三千头，三十年未打扫，粪秽堆积如山，赫拉克勒斯把阿尔甫斯河水引入牛舍，于一日内将牛舍冲洗干净。

[58]希腊神话中最伟大的英雄。主神宙斯与阿尔克墨涅之子。他完成十二项“不可能完成”的伟绩，解救了被缚的普罗米修斯，并取得了“巨人之战”的胜利。这里指菲尔丁。

[59]这里指戈德史密斯。

[60]王时期著名小说家、诗人，著有小说十九部，出版诗集十五部。

[61]乔治·梅瑞狄斯（George Meredith，1828—1909），英国维多利亚

[62]托马斯·哈代（Thomas Hardy，1840—1928），英国诗人、小说家。哈代一生共发表了近二十部长篇小说，代表作有《德伯家的苔丝》、《无名的裘德》、《还乡》和《卡斯特桥市长》等。

[63]托马斯·卡莱尔（Thomas Carlyle，1795—1881），英国散文作家、评论家，以及历史学家。他的主要作品有《法国革命》《普鲁士腓特烈大帝史》等，在维多利亚时代甚具影响力。

[64]谢里丹（Richard Brinsley Sheridan，1751—1816），英国剧作家。他出生于爱尔兰都柏林。共写剧本七部，多为喜剧。作品有《情敌》《造谣学校》等。

[65]是一种小小的标志，以艺术的方式，标明藏书是属于谁的，也是书籍的美化装饰，属于小版画或微型版画。一般是边长五到十厘米见方的版画作品，上面除主图案外，要有藏书者的姓名或别号等，国际上通行在票上写上“Ex libris”（拉丁文）。这一行拉丁文字表示“属于（某人）藏书”，藏书票一般贴在书的卷首或扉页上。

[66]英国国王查理二世的别称。

[67]马库斯·图留斯·西塞罗（Marcus Tullius Cicero，公元前106—公元前43年），古罗马著名政治家、演说家、教育家、法哲学家，古典共和思想最优秀的代表，罗马文学黄金时代的天才作家。他的典雅拉丁文体促进了拉丁文学的发展，从而影响了罗马以及后来欧洲的教育。

[68]沃尔特·司各特编著的《中世纪骑士传说——司各特小说故事》中的人物。

[69]约翰·采克拉斯·冯·蒂利（Johann Tserclars von Tilly，1559—1632），战史上通称蒂利伯爵。巴伐利亚将军。1631年为阻止瑞典军队，攻陷战略要地马格德堡，其部下在马格德堡进行焚烧和屠杀，他被称为“马格德堡屠夫”。

[70]奥利弗·克伦威尔（Oliver Cromwell，1599—1658），英国革命家、政治家、军事家、宗教领袖。曾在自己家乡经营农业，后从政。1649年，在城市平民和自耕农压力下，处死英国国王查理一世，宣布成立共和国。同年，克伦威尔屠杀了德罗赫达城内约三万爱尔兰居民。

[71]腓特烈二世（1712—1786），亦称腓特烈大帝，普鲁士王国国王（1740—1786在位），欧洲历史上著名军事家、政治家，还是一名作家及作曲家。

[72]普鲁士元帅，在数次重大战役中名声远扬。他积极进攻的指挥风格为他赢得了“前进元帅”的称号。布吕歇尔在1816年被评为柏林和罗斯托克的“名誉市民”。德意志名人纪念堂建有他的雕像。

[73]英国陆军元帅。英国军事家、政治家，十九世纪军事、政治领导人物之一。他是历代威灵顿公爵中最为人熟悉的一位，所以他常被称为威灵顿公爵。

[74]查尔斯·利弗（Charles Lever，1806—1872），小说家，生于都柏林，著有三十多部小说。

[75]英国英格兰东南部的郡。向北临泰晤士河和北海，向南滨多佛尔海峡和英吉利海峡。

[76]位于法国北部英吉利海峡沿岸加来海峡省的港口城市。

[77]英国英格兰东南部东萨塞克斯郡伊斯特本市附近的一个村和民政教区。该地以罗马帝国时期所筑的佩文西城堡而著名。1066年，征服者威廉率军在此登陆，开始诺曼征服。

[78]霍雷肖·纳尔逊（Horatio Nelson，1758—1805），英国十八世纪末及十九世纪初的著名海军将领及军事家，在1798年尼罗河口海战及1801年哥本哈根战役等重大战役中带领皇家海军胜出，他在1805年的特拉法尔加战役击溃法国及西班牙组成的联合舰队，迫使拿破仑彻底放弃海上进攻英国本土的计划，但自己却在战事进行期间中弹阵亡。

[79]指英格兰或不列颠群岛，源自希腊人和罗马人对该地的称呼。

[80]亨利·爱德华·内皮尔（Henry Edward Napier，1789—1853），英国海军军官、历史学家，从1803年服役至1830年。

[81]半岛战争（Peninsular War，1808—1814）是拿破仑统治下的法兰西第一帝国为征服伊比利亚半岛与英国、西班牙和葡萄牙所进行的战争。1813年威灵顿率英、西、葡联军，由西班牙攻入法国境内。1814年4月，拿破仑退位，战争结束。

[82]燧发枪，由法国人马汉发明，在转轮火枪的基础上改进而成。

[83]威廉·汉密尔顿·麦克斯维尔（William Hamilton Maxwell，1792—1850），生于爱尔兰，死于苏格兰，主要创作小说，代表作《查尔斯·利弗》，传记《威灵顿大传》。

[84]威灵顿将军语，托马斯·科里威在海军总部对威灵顿将军进行了访问，这句话是将军评价滑铁卢战役的话，后被收入科里威的书《科里威外传》中。

[85]埃曼努尔·格鲁希（1766—1847），法国拿破仑战争期间法国军人和世袭侯爵，法国元帅。

[86]拿破仑的秘书。

[87]拿破仑的字迹很潦草，据说“他用潦草的字迹写下大量的甚至次日连他自己也难以辨认的手稿”。

[88]拿破仑的侍从。

[89]科西嘉人指法国科西嘉岛上的本土居民，原说意大利语的一种方言。通用法语。多信天主教，少数信正教。拿破仑·波拿巴出生于科西嘉岛。

[90]博尔吉亚家族是中世纪西班牙的贵族，家族中著名的人物有：罗德里格（教皇亚历山大六世）和恺撒·博尔吉亚等。

[91]斯福尔扎家族是意大利文艺复兴时期以米兰为中心的统治家族，斯福尔扎家族是当时著名的艺术赞助人，资助过包括达·芬奇、米开朗琪罗在内的文艺复兴巨匠，聘请达·芬奇并允许他和学徒开设工作室。

[92]美第奇家族是意大利佛罗伦萨著名家族，在欧洲文艺复兴中起到了非常关键的作用，其中科西莫·美第奇和洛伦佐·美第奇是代表人物。

[93]尼可罗·马基亚维利（1469—1527），意大利政治思想家和历史学家，其思想常被概括为马基雅维利主义。马基雅维利在《君主论》一书中提出君主为达到目的，可不择手段。后人称这种政治哲学为“马基雅维利主义”。

[94]圣赫勒拿岛，位于南大西洋，拿破仑在这里流放直到去世。

[95]1814年，反法联军攻陷巴黎，拿破仑第一次退位，被流放至地中海上的一个小岛—厄尔巴岛。拿破仑保留了“皇帝”的称号，可是他的领土只局限在厄尔巴岛上。在1815年，拿破仑逃出小岛，再返巴黎，重掌政权，史称“百日王朝”。但是，同年，法军又败于比利时的滑铁卢，拿破仑再次逊位，并被流放，最后在大西洋的圣赫勒拿岛上结束了自己的一生。

[96]哈德逊·罗威（Hudson Lowe，1769—1844），英裔爱国士兵和殖民统治者，他当时是圣赫勒拿的州长，也是拿破仑·波拿巴的“看守”。

[97]弗雷德里克·马里亚特（Frederick Marryat，1792—1848），英国皇家海军上校，皇家科学院成员，也是狄更斯的友人。航海类型小说的创立人。

[98]霍雷肖·纳尔逊（Horatio Nelson，1758—1805），十八世纪末及十九世纪初的英国著名海军将领及军事家。

[99]托马斯·柯克伦（Thomas Cochrane，1775—1860），英国海军少将、伯爵。他著有《水手自传》。

[100]特拉法尔加海战是英国海军史上的一次最大胜利，英法此战中的指挥者正是一对历史上最著名的对手—英国海军中将纳尔逊和法国海军少将维尔纳夫。

[101]纳尔逊子爵和勃朗特公爵都是纳尔逊将军的爵位。

[102]路易十四（法语：Louis XIV，1638—1715），全名路易·迪厄多内·波旁，自号“太阳王”，是波旁王朝的法国国王和纳瓦拉国王。

[103]即圣西蒙公爵，本名路易·德·鲁弗鲁瓦（Louis de Rouvroy），法国政治家、作家。他撰写的长篇《回忆录》对1691—1715年间路易十四的内政外交作了详细记述。在圣西蒙的笔下，路易十四是个一无是处之人，他性格孤傲、智力低下，正因如此，路易十四一方面阻碍了资产阶级的发展，另一方面又害苦了传统大贵族。

[104]面值一英镑的英国金币，1914年后停用。

[105]魏斯曼（Weismann August，1834—1914），德国动物学家。魏斯曼于1883年提出著名的“种质论”，在这个遗传理论中，魏斯曼不仅提出了遗传物质的概念及其传递的机制，并认为染色体是遗传物质不再是理论上的推测，而是已经被证实了的事实。

[106]弗朗西斯·帕克曼，美国历史学家。

[107]苏丹民族英雄，他领导苏丹人反抗英国、埃及统治。于1881年起义，后因英国殖民军镇压而失败。马赫迪也被苏丹人民尊为“独立之父”。

[108]苏丹城市。

[109]依撒格·约格神父被仇视的部族俘虏，成为一名奴隶，受了长期的苦刑，他就在奴隶群中展开传教的工作，赢得了好几位奴隶的皈化。几年以后，他被荷兰的新教徒救出，回到法国，但是不久他又冒着生命的危险，回到原来做奴隶的地方，最后终于在1646年，与六位同伴被残杀，成为殉教圣人。

[110]印第安人从敌人头颅上割下带发的头皮作为战利品。

[111]威廉·欧内斯特·亨里（William Ernest Henley，1849—1903），英国作家、编辑和文学评论家。

[112]吉恩·傅华萨（Jean Froissart，1337？—1405？），中世纪法国作家。作品既包括短抒情诗，也有较长的叙事诗。傅华萨所著的《闻见录》是一部划时代的巨著。傅华萨利用他的特殊地位去寻访关键人物，评述主要事件。《闻见录》的主导思想是歌颂日渐衰落的封建骑士精神，歌颂王侯将相的武功勋业，描写贵族生活的豪华、喜庆宴饮的盛况等。它所反映的是法国历史上战乱频发、人民涂炭的悲惨时代。

[113]德蒙斯特雷（Enguerrand de Monstrelet，1400？—1453），生于法国北部的皮卡第，生平事迹不详。

[114]德柯米尼斯（Philippe de Commines，1447—1511），勃艮第王朝的外交官、作家，被誉为“第一位真正的现代作家”。

[115]古希腊历史学家。

[116]居住在非洲西北部的穆斯林，曾于八世纪侵占西班牙部分地区。

[117]生活在奥得河和维斯杜拉河口之间波罗的海边的西斯拉夫人部落。

[118]爱德华·弗雷德里克·奈特（Edward Frederick Knight，1852—1925），英国作家、记者、律师，著有二十多部作品。

[119]十五至十七世纪使用的大型帆船。

[120]罗伯特·福尔肯·斯科特（Robert Falcon Scott，1868—1912），英国海军军官、极地探险家，多次带队进行极地探险，1912年3月29日逝世于南极洲罗斯冰架。

[121]阿道弗斯·华盛顿·格里利（Adolphus Washington Greely，1844—1935），美国军官和探险家。

[122]1852年2月26日，英国皇家海军运兵船“伯肯黑德号”在南非开普敦海岸触礁沉没，船长萨尔蒙德指挥将妇女和儿童送上仅有的三艘救生船，船上六百四十二人仅有一百九十三人生还，包括船长在内的所有高级船员全部遇难。该事件为后世树立了“妇女儿童优先”和“船长必须坚守到最后”的规矩。

[123]弗兰克·托马斯·布伦（Frank Thomas Bullen，1857—1915），生于伦敦帕丁顿的一个贫困之家，1869年出海，担任船上的各种职位，足迹遍布全球，著有十多部作品，《抹香鲸号历险记》是他的代表作之一。

[124]长度单位，一英寻约合1.83米。

[125]弗雷德里克·马里亚特（Frederick Marryat，1792—1848），英国皇家海军上校，也是狄更斯的友人，航海类型小说的开创者。

[126]J.C.斯奈思（John Collis Snaith，1876—1936），英国小说家。

[127]阿尔弗雷德·拉塞尔·华莱士（Alfred Russel Wallace，1823—1913），英国博物学家、探险家、人类学家与生物学家，因独自创立“自然选择”理论而著名。

[128]尼古拉斯·卡米伊·弗拉马里翁（Nicolas Camille Flammarion，1842—1925），一位法国天文学家、科普作家，著有五十多部作品。

[129]塞缪尔·拉宁（Samuel Laing，1812—1897），英国维多利亚女王时期的政治家、作家，也是铁路管理人员，著有多部关于科学和宗教的作品。

[130]奥利弗·温德尔·福尔摩斯（Oliver Wendell Holmes Sr.，1809—1894），美国医生、诗人、医疗改革家，被同代人誉为当时最伟大的作家之一，最著名的散文集是《早餐桌谈话》系列，《独裁者》《诗人》和《早餐桌上的教授》。夏洛克·福尔摩斯即是用他的名字命名。

[131]指十九世纪五十年代。

[132]约翰·西尔弗，《金银岛》中的人物。

[133]杰弗雷·乔叟（Geoffrey Chaucer，1343—1400），英国小说家、诗人。主要作品有小说集《坎特伯雷故事集》。

[134]威廉·威尔基·柯林斯（William Wilkie Collins，1824—1889），英国小说家、剧作家，代表作包括《白衣女人》《无名氏》《月亮宝石》，最后一部被誉为第一篇英国现代侦探小说。

[135]该人物出自柯林斯的《法律与女士》一书。

头和肩膀

一

一九一五年，贺拉斯·塔波克斯十三岁。那年，他参加了普林斯顿大学的入学考试，他在恺撒、西塞罗、维吉尔、色诺芬、荷马、代数、平面几何、立体几何和化学科目中全部取得优异成绩——都拿到了A。

两年后，当乔治·M.柯汉还在创作《在那里》时，贺拉斯已经在大学二年级学生中遥遥领先，并已撰写出论文《过时的学术形式三段论》。在蒂耶里堡战役期间，他坐在课桌边，思考着是否等过了十七岁生日再开始撰写论文集《新现实主义者对实用主义的偏爱》。

不久，报童告诉他，战争结束了。他很高兴，因为这意味着彼得兄弟出版社要推出斯宾诺莎的《论理解力的提高》的新版本。战争自有其美好的一面，因为它使年轻人自立自强。然而，贺拉斯觉得，他永远都无法原谅校长，因为校长允许一个铜管乐队在他的窗户下面吹吹打打地闹腾了一夜，来庆祝战争的暂时结束，使他在撰写论文《德国理想主义》时忽略了三个至关重要的句子。

第二年，他去耶鲁大学攻读文学硕士学位。

那时他十七岁，瘦高个，灰色眼睛，近视，他说出的只言片语显示出一种完全超然于世外的气度。

“我永远都觉得仿佛不是在和他本人讲话，”迪林杰教授对一个志趣相投的同事说，“他让我觉得我似乎是在和他的代理人讲话，总觉得他会说：‘噢，我请示一下我自己，看看该怎么办。’”

另外，贺拉斯·塔波克斯一副漠然失神的样子，仿佛屠夫面前的一堆牛肉或衣帽店里的一顶帽子。人来了，把他抓在手里，随便摆弄、撕扯，然后再像对待一根爱尔兰鞋带一样把他摊到礼拜六下午的廉价货柜上。

用文学语言来描述的话，我该说，这都是因为在很久以前的那个殖民时代，勇敢的先祖们来到康涅狄格这个不毛之地，彼此询问对方：“现在，我们该在这儿建点什么呢？”最勇敢的那位先祖说：“建座城吧，剧场经理可以在这里安排演出音乐喜剧！”至于后来他们又是如何在那里创建了耶鲁大学，上演音乐喜剧，便是人尽皆知的故事了。无论如何，有一年的十二月，《霍姆·詹姆斯》在舒伯特剧院上演了，玛西亚·梅朵在第一幕唱了一首歌，歌名叫《愚蠢的胖子》，并且在最后一幕跳了一支赫赫有名的舞。她浑身颤动、摇曳生姿，学生们都请求她再演一场。

玛西亚十九岁，她没有长翅膀，不过观众一致赞同她没有翅膀也很好。她天生金发碧眼，肤色红润，在赤日炎炎的正午，素面朝天地走在大街上。除此之外，她与大多数女人并无两样。

是查理·穆恩向她许下诺言，如果她去看望一下杰出的天才贺拉斯·塔波克斯，他就送她五千根波迈香烟。查理是谢菲尔德大学的四年级学生，他和贺拉斯是嫡亲的表兄弟。他们两人志趣相投、惺惺相惜。

那天晚上，贺拉斯特别忙。法国人劳里埃不能理解新现实主义的重要性，这令他闷闷不乐。事实上，对于书房外响起的低沉而清晰的敲门声，他唯一的反应就是思考这样一个问题：如果根本不想理会，任凭他怎么敲，也是枉然。他觉得自己越来越接近实用主义了。然而就在那一刻，尽管他自己还不曾意识到，他的确正在以某种令人吃惊的速度走向某种截然不同的人生。

敲门声响了起来——过了三秒钟——敲门声又响了起来。

“进来。”贺拉斯不假思索地说。

他听见门开了，然后又关上了，然而，他坐在火炉前的大圈椅里埋头看书，没有抬头。

“放在另一个房间的床上。”他心不在焉地说。

“把什么放在另一个房间的床上？”

玛西亚·梅朵不得不开口说话，她说起话来像唱歌，而她的音色清脆，犹如竖琴的伴奏曲。

“洗好的衣服。”

“我可做不到。”

贺拉斯不耐烦地在圈椅里动了动身子。

“为什么？”

“呃，因为我没有拿你的衣服呀。”

“哼！”他烦躁地回答，“那就去拿吧。”

贺拉斯面前的火炉正对着另一张安乐椅。晚上，他习惯换到这张椅子上坐着，一来改变一下坐姿，二来活络活络身体。他把一张椅子叫作伯克利，把另一张叫作休姆。他突然听到一阵窸窸窣窣的声音，一个半透明的身影轻盈地落在了休姆上。他抬头看了一眼。

“哦，”玛西亚说道，她的脸上荡漾着甜蜜的微笑，她在第二幕念台词时就是这个表情（“哦，那么，公爵喜欢我跳舞啰！”），“哦，欧玛尔·海亚姆，我来到你身旁，在荒野中唱歌。”

贺拉斯迷惑地看着她。有那么一刻，他竟怀疑坐在那里的她只是他想象中的幽灵。女人不会进男人的房间，更不会坐到男人的休姆椅子上。女人为你送来洗好的衣服，坐在有轨电车上你为她让的座位上。以后，等你年龄大了，想成个家的时候，她就会嫁给你。

这个坐在休姆椅子上的女人显然是真实存在的。她那薄如蝉翼的棕色裙子泛着涟漪，犹如从休姆的皮质扶手内溢出的一团气泡！如果再多看几眼，他的目光就会穿透她的身体看到她身后的休姆椅子。那样的话，房间里就又只剩下他孤零零的一个人了。他举起拳头在眼前晃了晃。他真得再去练练吊环了。

“看在上帝的分上，别那么不近人情！”气泡愉快地提出抗议，“我觉得你好像希望我从你这私人空间里消失似的。然后，除了在你眼中留下一道影子，我就什么都没有了。”

贺拉斯咳了一声。咳嗽是他的两个习惯性动作之一。听他说话，你会忘记他本人的存在，仿佛在听一盘某个去世已久的歌手录制的唱片。

“你想要什么？”他问。

“想要我的信，”玛西亚带着幽怨的语气夸张地说，“一八八一年，你从我祖父那里买走了我的那些信。”

贺拉斯想了想。

“我没有你的信，”他淡淡地说，“我只有十七岁。一八七九年三月三日我父亲才出生。你显然找错人了。”

“你只有十七岁吗？”玛西亚怀疑地重复了他的话。

“只有十七岁。”

“我认识一个女孩，”玛西亚回忆道，“她十六岁时加入了一个过时的话剧团。她太自恋了，每次谈到自己的年龄时，总要在‘十六岁’前加上‘只有’两个字。我们就送她一个绰号叫‘只有杰西’。她一直都是这个样子——糟透了。‘只有’是个坏习惯，欧玛尔——听起来像是某种托词。”

“我不叫欧玛尔。”

“我知道，”玛西亚点头表示赞同，“你叫贺拉斯。我就叫你欧玛尔，因为你给我的感觉像是一个剩下的烟头。”

“我没有你的信。是否见过你祖父也值得怀疑。事实上，要说一八八一年你就来到了这个世上，这听起来也太不靠谱了。”

玛西亚疑惑地看着他。

“我——一八八一年？哦，千真万确！当弗洛罗多拉六重唱组合还在修道院里的时候，我就已经是个二线演员了。索尔·史密斯夫人演朱丽叶的时候，我是第一个扮演她的保姆的演员。呃，欧玛尔，在一八一二年的战争期间，我就已经在餐厅当歌手了。”

贺拉斯灵光一闪，恍然大悟，他咧着嘴笑起来。

“是查理·穆恩让你来的吧？”

玛西亚感到不可思议地看着他。

“查理·穆恩是谁？”

“小个子——大鼻孔——大耳朵。”

她伸着脖子闻了闻。

“我没有观察朋友们的鼻孔的习惯。”

“那么，是查理了？”

玛西亚咬了咬嘴唇，打了个哈欠。

“呃，咱们换个话题吧，欧玛尔。不然的话，我马上就要在椅子上打呼噜了。”

“没错，”贺拉斯一本正经地答道，“休姆总是让人昏昏欲睡。”

“这个人是你的朋友吗？——他要死了吗？”

突然，贺拉斯·塔波克斯无精打采地站了起来，双手插在衣袋里，开始在房间里踱起步子。这是他的另一个习惯性动作。

“我不喜欢这样，”他说道，似乎在自言自语，“一点都不喜欢。我并不是不喜欢你来我这儿——我不介意。你是个非常可爱的人，但是我不喜欢查理·穆恩把你派来。我是个试验品吗？任凭什么人都可以在我身上做实验吗？是我的智商让人觉得好笑吗？我看起来像漫画杂志上的波士顿小屁孩吗？那个乳臭未干的蠢货穆恩，整天没完没了地炫耀他那只有一个礼拜的巴黎见闻，他有什么权利——”

“不是这样的，”玛西亚毅然打断了他的话，“你是个温柔可爱的男孩子。过来，亲亲我。”

贺拉斯立即在她面前停下脚步。

“为什么要我吻你？”他咄咄逼人地问道，“难道你整天都在到处和人接吻吗？”

“哦，没错，”玛西亚平静地承认，“这就是生活的全部意义。整天都在到处和人接吻。”

“那么，”贺拉斯语气坚决地说，“我必须告诉你，你的想法荒唐透顶！首先，接吻并非生活的全部；其次，我不会吻你。接吻可能会变成一种习惯，一种无法戒除的习惯。今年，我的习惯是躺在床上睡懒觉，一直睡到七点半。”

玛西亚善解人意地点点头。

“你过得开心吗？”她问。

“你所说的开心指的是什么？”

“你瞧瞧，”玛西亚严厉地说，“我喜欢你，欧玛尔，不过，希望你说话的时候先想清楚自己要说什么。我感觉你似乎有满肚子的话，可是每次你只要吐出来几个字，就会让你满盘皆输。我问你过得开心吗？”

贺拉斯摇摇头。

“也许，以后会的。”他答道，“你知道，我是个棋子，是个试验品。我不是说我从来没有感到过厌倦——有时候，我的确厌倦过。不过——哎，我说不清楚！可是，你和查理·穆恩所谓的开心，和我认为的却不太一样。”

“请解释一下。”

贺拉斯看着她，开始讲起来，然后又改变了主意，继续踱起方步来。他想努力不去看她，可是没能做到。玛西亚朝他笑了笑。

“请解释一下。”

贺拉斯转过身来。

“如果我说了，你能答应我一个条件吗？转告查理·穆恩，说你来的时候我不在家。”

“嗯嗯。”

“那么，很好。我这就告诉你我的成长经历：我是个盘根问底的孩子。我想知道车轮为什么会转。我父亲是普林斯顿大学年轻的经济学教授。我从小到大，他都尽可能地回答我的每一个问题。我的反应让他产生了一个想法，他想在我身上做一个揠苗助长的实验。他的这种毁灭性的作为使我患上了耳病——尽管在我九岁和十二岁期间已经做了七次手术。当然，这也使我与其他男孩子拉开了距离，使我人为地变得早熟。无论如何，当我的同龄人还在费力地看《拉米斯叔叔》的时候，我已经真心迷恋上了卡图卢斯的原文著作。

“我十三岁的时候就顺利通过了大学入学考试，因为这是顺理成章的事情。教授们纷纷向我伸出援助之手。我知道自己的智商很高，而且在其他方面也没有异常，这让我感到无比自豪。我十六岁时，厌倦了自己的与众不同；我断定，我的情况一定是谁犯了严重的错误所致。然而，既然我已经走到这步田地，最后总要攻读一个文学硕士学位，也算是有个交代。我人生的主要乐趣是钻研现代哲学。我是一个安顿·劳里埃学派的现实主义者——带点伯格森主义的倾向——另外，再过两个月，我就满十八岁了。就是这些。”

“哇！”玛西亚惊叹道，“足够了！你讲起话来真是干脆利落！”

“满意了？”

“不，你还没有亲我。”

“这不在我的计划内，”贺拉斯表示异议，“请理解，我并不是故作清高、不近女色。肉体欢愉自有其存在的合理性，然而——”

“哦，见鬼去吧，别总是那么多大道理！”

“我无能为力。”

“我讨厌像机器一样的人。”

“我向你保证我——”贺拉斯说。

“哦，闭嘴！”

“我个人的理性——”

“关于你的国籍(1)，我可是一个字都没提。你是美国人，没错吧？”

“没错。”

“好，那就好了。我有个想法，我倒是想看您做点与您那高雅的计划无关的事儿。我倒想看看，您说的那个戴着巴西人的配饰(2)的什么人——就是您刚说的，您自己就是那一类人——是否也是个有七情六欲的小人物。”

贺拉斯又摇了摇头。

“我不会吻你的。”

“我的命真苦，”玛西亚哀怨地低声说，“我真是个失败的女人。我这辈子连一个戴着巴西人的配饰的人的亲吻都得不到。”她叹口气，“不管怎样，欧玛尔，你会来看我表演吗？”

“什么表演？”

“我在《霍姆·詹姆斯》里扮演一个角色，非常邪恶！”

“是轻歌剧吗？”

“是的——是个多幕剧。里面有个角色是种水稻的巴西人。也许你会对他感兴趣。”

“我看过《波希米亚女郎》，”贺拉斯大声回答，“我很喜欢这出戏——在某种程度上。”

“那么，你会来啰？”

“呃，我——我——”

“哦，我知道了——你打算去巴西度周末。”

“才不是呢。我很高兴去。”

玛西亚拍拍手。

“你真好！我会给你寄张票——礼拜四晚上行吗？”

“呃，我——”

“好！就礼拜四晚上啦。”

她站起来走到他身边，把双手放在他的肩上。

“我喜欢你，欧玛尔。很抱歉，我原本想戏弄你。我原以为你是个冷血动物，可你是个好孩子。”

他嘲弄地看着她。

“我可比你老几千岁呢。”

“你不老，你的年龄没问题。”

他们庄严地握了握手。

“我叫玛西亚·梅朵，”她加强语气说，“记住——玛西亚·梅朵。我不会告诉查理·穆恩我见到你了。”

过了片刻，她三步并作一步地顺着楼梯朝下跑去，跑到最后一节楼梯处，她听到一个声音从上面的扶手处传来：“哎，嗨——”

她停下脚步，朝上面看了看——只见一个模糊的身影靠在扶手上。

“哎，嗨！”天才又喊了一次，“听见我说话了吗？”

“听得到，你说吧，欧玛尔。”

“希望我没有给你留下认为亲吻在本质上不合情理的印象。”

“印象？哦，你根本就没有亲我啊！别自寻烦恼了——再见。”

听到女人的声音她身旁的两扇门好奇地打开了。楼上传来一阵令人捉摸不透的咳嗽声。玛西亚提着裙子，飞快地从最后一节楼梯上跑了下去，旋即消失在康涅狄格州朦胧的夜色里。

楼上，贺拉斯在书房里来来回回地踱着步子。他时不时地朝深红色的伯克利看上一眼。伯克利静静地守候在那里，温顺而体面，坐垫上放着一本摊开的书。伯克利朝他发出召唤。然后，他发现他在地板上徘徊的脚步正移向离休姆越来越近的地方。休姆已经今非昔比，拥有了某种奇特的、无法言喻的东西。那个轻盈透亮的身影似乎还在附近逗留，假如贺拉斯坐上去，一定会觉得仿佛坐入了女人的怀里。尽管这种感觉让贺拉斯无以名状，然而，它却在他充满疑惑的脑海里萦绕不去，无论如何都显得那么真实。休姆正在向他施加着它在过去整整两百年中都从未有过的某种影响。

休姆正散发着玫瑰的芬芳。

二

礼拜四晚上，贺拉斯·塔波克斯坐在第五排靠近走廊的座位上看《霍姆·詹姆斯》。非常奇怪的是，他觉得自己很快乐。坐在他旁边的那些愤世嫉俗的学生被他惹恼了，因为他对具有哈默斯坦传统的老掉牙的笑话表示赞赏并笑个没完。然而贺拉斯没有理会，他在焦急地等待着玛西亚·梅朵的出场，等她演唱那首爵士乐风格的《愚蠢的胖子》。玛西亚终于出场了，她头戴一顶鲜花点缀的软边帽子，显得活力四射。他的心头腾起一团温暖的火花。一曲唱罢，掌声雷动。然而，他并没有和观众一起鼓掌，他觉得有点神思恍惚。

第二场演完的中场休息期间，一个领座员来到他身边，问他是不是塔波克斯先生，然后递给了他一张纸条，纸条上的字迹珠圆玉润、稚气未脱。领座员不耐烦地在走廊里徘徊时，贺拉斯疑惑地看着纸条。

亲爱的欧玛尔：

演出结束后，我总是饥饿难耐。如果你愿意在塔夫特烧烤店犒赏我一下，就把你的答案告诉那个给你送纸条的大木桩子领座员吧！

你的朋友

玛西亚·梅朵

“告诉她，”他咳了一声“——告诉她，一点问题都没有。我会在剧院前面等她。”

大木桩子领座员傲慢地笑了起来。

“我想她的意识（思）是你到后台入口来。”

“哪里——这个地方在哪里？”

“外面。向卓（左）转，顺着帚（走）廊(3)。”

“什么？”

“外面。向卓（左）转，顺着帚（走）廊。”

这个傲慢自大的家伙走了。贺拉斯身后的一个大一新生在偷偷地乐。

半个小时后，天才和天生就长着一头金色头发的玛西亚面对面地坐在塔夫特烧烤餐厅里，天才正说着奇怪的话。

“最后一幕的那种舞你不得不跳吗？”他急切地问道，“我的意思是，如果你拒绝的话，他们会解雇你吗？”

玛西亚笑了。

“那种舞跳起来很快乐，我喜欢跳。”

然后，贺拉斯说了一句失礼的话。

“我觉得你不会喜欢跳这种舞的，”他直率地说，“坐在我后面的人都在谈论你的乳房呢。”

玛西亚的脸红得像着了火似的。

“我有什么办法，”她急忙说，“对我而言，跳这种舞只是一种杂技表演。上帝呀，这种舞跳起来可不容易啊！每天晚上，我都得花一个小时的时间往肩上擦扭伤膏呢。”

“表演的时候，你觉得——快乐吗？”

“啊——呵呵——当然了！我已经习惯众目睽睽下的感觉了，欧玛尔，我喜欢这种感觉。”

“哎！”贺拉斯一脸不悦地陷入了沉思。

“戴着巴西人的配饰的那个人怎么样了？”

“哎！”贺拉斯又咕哝了一声，停了一下，然后说，“这出戏在这儿演完后还会去哪儿演？”

“纽约。”

“要去多长时间？”

“要看情况。到冬天——也说不定。”

“噢！”

“到时候去看我吧，欧玛尔，难道你没有兴趣吗？这里没有你的房间好，是吗？希望我们现在是在你的房间里。”

“我觉得待在这种地方很傻。”贺拉斯一边坦白地说，一边紧张地看着四周。

“太糟糕了！我们不是相处得很好嘛？”

听到这句话，他突然显得非常忧郁。她改变了语气，伸手拍了拍他的手。

“以前有没有带女演员出去吃过晚饭？”

“没有，”贺拉斯痛苦地说，“而且以后再也不会了。我不知道今晚我为什么会来。这里到处灯火通明，到处都熙熙攘攘，我觉得我根本无法适应。我不知道和你谈些什么。”

“谈谈我吧。上一次我们谈的是你。”

“很好。”

“好吧，梅朵的确是我的姓，但是，玛西亚不是我的真名——我的真名叫维罗尼卡。我十九岁了。问——这个女孩是如何走上演艺道路的？答——她出生于新泽西州的帕塞伊克，一年前她得到了一份可以维持生计的工作，在特伦顿的马塞尔茶室推销纳比斯科饼干。她开始和特伦特音乐餐厅的一个叫罗宾森的歌手交往。一天晚上，他让她试唱了一首歌，并和他试跳了一支舞。整整一个月，我们每天晚上都让餐厅人气爆满。然后，我们就带着厚厚的一沓子推荐信去了纽约。

“两天后，我们就在蒂凡纳里斯饭店找到了工作，而且我还从宫廷剧场的一个小家伙那儿学会了希米舞。我们在蒂凡纳里斯饭店待了六个月，直到一天夜里，专栏作家彼得·博伊斯·文德尔到那儿去吃牛奶吐司。第二天上午，他在报纸上便发表了一首关于不可思议的玛西亚的诗歌。两天之内，我便收到了三个杂耍表演的邀请和一个在《午夜的欢聚》里演出的机会。我给文德尔写了一封感谢信，他把这封信也发表在了他的专栏里——他说这封信的风格和卡莱尔的风格很像，只是文风比较粗犷，并说我应该放弃跳舞而从事北美文学的创作。这又让我得到了几个杂耍表演的邀请和一个在正规表演的节目中出演纯真少女的机会。我接受了——这就是我在这里的原因，欧玛尔。”

她说完了，他们默默地坐了一会儿。她将最后一块威尔士干酪随意地放在叉子上，等着他说话。

“咱们离开这儿吧。”他突然说。

玛西亚的眼神瞬间变得凌厉起来。

“这是什么意思？我让你感到厌烦了吗？”

“不是的，但是我不喜欢这里。我不喜欢和你坐在这里。”

玛西亚不再说话，示意侍者过来。

“结账，”她一个字也不多说，“我的这份——干酪、姜汁啤酒。”

侍者算钱的时候，贺拉斯一脸茫然地看着玛西亚。

“你瞧，”他开始说话了，“我本来打算请你的，你是我的客人。”

玛西亚轻轻地叹口气，从饭桌旁站起来，走了出去。贺拉斯满脸疑惑，把钱放在桌子上，跟着她往外走，上了楼，进入大厅。在电梯前，他追上她，他们面对面站着。

“你瞧，”他重复着刚才的话，“你是我的客人。我的话冒犯你了吗？”

片刻的惊诧过后，玛西亚的眼神柔和下来。

“你是个粗鲁无理的家伙，”她缓缓地说，“难道你不知道你很粗鲁吗？”

“我也没办法。”贺拉斯说道，坦率的话语消除了她的敌意，“你知道我喜欢你。”

“你曾经说过你不喜欢和我在一起。”

“我以前是不喜欢和你在一起。”

“为什么？”

他的眼睛里仿佛有一片灰色的森林突然燃起了熊熊大火。

“因为以前不喜欢。不过，现在我已经喜欢上你。这两天我的脑子里装的全是你。”

“那么，如果你——”

“等一下，”他打断她的话，“我有话要说。是这样的：再过六个礼拜，我就满十八岁了。等我满十八岁的时候，我就去纽约看你。纽约有我们能去的地方吗？有租客不多的房子吗？”

“当然有！”玛西亚笑了，“你可以到我的公寓来。如果你不嫌弃，就睡到沙发上。”

“我不想睡沙发，”他斩钉截铁地说，“我只想和你说话。”

“哦，当然，”玛西亚又说了一遍刚才的话，“我的公寓就行。”

贺拉斯激动地把双手插进衣袋里。

“好——一言为定，我要和你单独在一起。我要和你像在我的房间里一样说话。”

“亲爱的伙计，”玛西亚笑着大声说，“那是不是意味着你想吻我？”

“是的，”贺拉斯几乎是大声叫喊着说，“如果你同意，我就吻你。”

负责开电梯的那个人用责备的眼神看着他们。玛西亚朝电梯口的栅栏门走去。

“我会给你寄明信片的。”她说。

贺拉斯的眼神已经疯狂。

“一定给我寄啊！过了一月一日，我会随时来找你。那时我就满十八岁了。”

她步入电梯时，他对着电梯的天花板莫名其妙地咳了一声，隐隐约约地带点挑战的意味，像是回应一种呼喊。接着，他快步离开了。

三

他又来了。她向躁动不安的曼哈顿观众席上投去第一瞥时，就看见他了——他坐在第一排，头稍稍向前倾，两只灰色的眼睛紧紧地盯着她。她知道，对他来说，这个偌大的剧场里就只有他们两人在一起，那排浓妆艳抹的芭蕾舞演员们的脸庞和那轰鸣呜咽的小提琴伴奏他都视而不见、充耳不闻。对他而言，那些统统可以忽略不计，如同维纳斯石像上飘落的微尘。她的心头被激起一种本能的抵触情绪。

“傻小子！”她匆匆地自言自语了一句，没有接受观众们的加演要求。

“一个礼拜才能挣到一百块，他们还希求什么呢——永不减退的激情吗？”她在后台兀自抱怨。

“玛西亚，怎么了？”

“我不喜欢坐在前排的那个家伙。”

在最后一幕，她正要表演最擅长的绝技时，忽然奇怪地感到怯场。她没有给贺拉斯寄承诺过的明信片。昨天夜里，她装作没看见他——跳完舞，她就急匆匆地离开剧院，在公寓里度过了一个不眠之夜——这个月她经常会这样——想着他那苍白而热切的面容，单薄而稚嫩的身体，无情又不谙世事的恍惚神思，这些都令她着迷。

现在他来了，她又隐隐约约地感到心情低落——仿佛被迫背上了异乎寻常的责任。

“神童！”她大声说。

“你在说什么？”站在她身边的一个黑人滑稽演员问道。

“没什么——自己说着玩儿的。”

在舞台上，她感觉好多了。这是她擅长的舞蹈——她总觉得她这样的跳法对男人的挑逗最多也不过和漂亮女孩给予男人的想象一样。她跳舞只是一种特技表演而已。

住宅区，商业区，果冻装在汤勺里，
太阳沉下去，在月光下颤抖不已。

现在，他没有看她。她看得清清楚楚。他在故意看背景上的城堡，脸上带着在塔夫特烧烤餐厅时的那副神情。她的心头燃起一团怒火——他在责怪她。

是那摇曳的身姿令我颤抖不已，
奇怪的是我的心中如何充满了这样的情感，
住宅区，商业区——

她的心头被无法抑制的反感情绪所占据，她突然可怕地意识到了观众的存在，这是她第一次登台以来从来没有过的事情。第一排那张苍白的脸是在向她暗送秋波吗？那个年轻女孩的嘴角是不是吊着一缕厌恶之情？她的那两个肩膀——那两个颤抖的肩膀——是她的肩膀吗？这真的是她的肩膀吗？她的肩膀肯定不会颤抖的！

然后——你看一眼就会明了一切。
葬礼上我需要圣维特斯跳着舞引领
在世界的尽头我会——

一支巴松管和两架大提琴喧嚣着进入尾声。她停下来，拉紧每一条肌肉，踮着脚尖摆出一个造型，她青春的面容带着后来被一个年轻女观众称为“如此奇怪的、疑惑的表情”，目光呆滞地注视着观众，没有鞠躬就匆匆离开舞台。她跑进更衣室，迅速脱下一条裙子，又钻进另一条裙子里，到外面叫了一辆出租车。

她的公寓很暖和——空间很小，里面有一排剧照和几套吉卜林和欧·亨利的书，这是她有一次从一个蓝眼睛的代理商那里买来的，偶尔看一看。有几把和公寓相匹配的椅子，但是没有一把舒服的；有一盏绘有黑鹂图案的灯，罩着粉红色的灯罩，把整个房间变成了一个令人窒息的粉红色世界。房间里也有几件令人愉悦的东西——令人愉悦的东西却无情地互相敌对，在神思恍惚的时刻越发有一种错位的感觉，一种无法忍受的滋味。而最糟糕的莫过于一幅用橡树皮镶嵌的、从伊利铁路看过去的帕塞伊克市的大型风景画——总之，这是一次为了打造一间令人振奋的屋子而进行的极度夸张的、极度吝啬的疯狂尝试。玛西亚知道这是一个败笔。

天才走进屋子，笨拙地握住了她的双手。

“这次我追上你了。”他说。

“哦！”

“我要你嫁给我。”他说。

她张开双臂投入他的怀抱，充满激情地亲吻了他的嘴唇。

“嘿！”

“我爱你。”他说。

她再次吻了他，然后轻叹一声，猛地坐到扶手椅上，半躺在那里，莫名其妙地笑起来，直笑得浑身发抖。

“哦，你这个神童！”她叫道。

“很好，如果你想这么叫就这么叫好了。我对你说过我比你老一万岁——现在依然比你老一万岁。”

她又大笑起来。

“我不喜欢别人和我对着干。”

“再也没有人和你对着干了。”

“欧玛尔，”她问道，“你为什么要和我结婚？”

天才站起身，把两只手插到衣袋里。

“因为我爱你，玛西亚·梅朵。”

然后，她不再叫他欧玛尔。

“亲爱的伙计，”她说，“你知道我还是有点爱你的。你身上有种东西——我说不出是什么——每次见到你，它都让我备受煎熬。但是，亲爱的——”她不说了。

“但是什么？”

“但是存在很多问题呀。但是你只有十八岁，而我快二十岁了。”

“胡说！”他打断她的话，“这么说吧——我已经十九岁了，你也十九岁，我们的年龄很接近——之前说的比你大一万岁就不算了。”

玛西亚大笑起来。

“但是还有一些‘但是’。你的家人——”

“我的家人！”天才恶狠狠地大声叫道，“我的家人只想把我变成一个魔鬼。”他的脸憋得通红，放出了狠话：“我的家人可以回家坐下来歇着了！”

“天哪！”玛西亚担心地叫起来，“至于吗？我认为是方法问题。”

“方法——对极了，”他强烈赞同，“所有的事情都是这样。我越来越觉得他们宁愿让我变成一具干尸——”

“是谁让你意识到了你的那种情况？”玛西亚轻声问，“是我吗？”

“是的。自从遇见了你，我就开始嫉妒在大街上见到的每一个人，因为他们都比我早知道爱情是什么。我曾经把爱情称作‘性冲动’。天哪！”

“还有‘但是’呢。”玛西亚说道。

“是什么？”

“我们怎么生活？”

“我会去挣钱。”

“你还在上大学。”

“你认为我就那么想得到文学硕士吗？”

“嘿，你想得到我(4)，是吗？”

“是的！什么？我的意思是，不是的！”

玛西亚大笑起来，轻盈地落到了他的腿上。他疯狂地抱紧她，在她的脖子上印上了一个深深的吻痕。

“你很单纯，”玛西亚开心地说，“不过，你似乎不怎么理智。”

“哦，别总提那该死的理智！”

“没办法。”玛西亚说道。

“我恨这些机器一样的人！”

“但是我们——”

“哦，别说了！”

玛西亚总不能用耳朵说话，（她的嘴巴被吻住了）所以她只好不说了。

四

二月初，贺拉斯和玛西亚结婚了。这在耶鲁和普林斯顿学术圈里引起了巨大的轰动。十四岁就在一家都市报的周日杂志专栏发表文章的贺拉斯·塔波克斯，现在放弃了自己的事业，放弃了成为美国哲学领域世界权威的机会，娶了一位合唱团的姑娘——他们认为玛西亚是合唱团的。但是和现代所有的奇谈怪事一样，这桩奇闻也只热闹了四天半便归于平静了。

他们在哈莱姆(5)租了一套公寓。经过两个礼拜的求职，贺拉斯的学术知识价值观无情地崩塌了。他在一家南美出口公司谋得了一个小职员的职位——他听人讲过出口业很有前途。玛西亚打算继续在剧团里多待几个月——无论如何她都要坚持到他站稳脚跟再说。尽管有人告诉他，几个月后，他就可以挣到双倍工资，但开始时他的月薪只有一百二十美元，因此玛西亚甚至拒绝考虑放弃她当时每个礼拜能挣到一百五十美元的工作。

“亲爱的，我们把我们自己称作‘头和肩膀’吧，”她温柔地说，“肩膀可以继续抖动得久一点，一直到这颗古老的脑袋也开始抖动起来为止。”

“我不喜欢这个样子。”他闷闷不乐地反驳道。

“嗯，”她加重语气说，“你的工资还不够我们付房租呢。别以为我想出风头——我才不想呢。我只想做你的妻子。但是，要是你让我闲坐在屋子里，一边等你，一边数墙纸上的太阳花，我会变成弱智的。等你每个月能挣到三百美元的时候，我就辞职。”

尽管这话很伤自尊，贺拉斯也不得不承认，她的想法更加切合实际。

从三月到四月，日子过得和和美美。到了五月，曼哈顿的公园里、小河边，到处洋溢着的欢声笑语也见证了他们的幸福。贺拉斯没有什么爱好——他没有培养爱好的时间——然而事实证明他是个十分称职的丈夫。而且因为玛西亚对于令贺拉斯十分着迷的事情完全没有意见，因此，他们几乎没有什么磕磕碰碰的矛盾。他们有各自的分工。玛西亚实际上扮演了务实的管家的角色，而贺拉斯要么依然生活在他过去那抽象思维的世界里，要么就心满意足地生活在对妻子全心全意的崇拜中。她让他惊喜不断——她的想法鲜活而新颖，她活力四射、头脑清醒，她有永不枯竭的幽默感。

无论玛西亚在哪里展示她的表演才华，她对丈夫的聪明才智所流露出的无与伦比的自豪都会令她的九点档节目的同事们印象深刻。他们只知道贺拉斯是一个文弱而不苟言笑、看上去稚气未脱的年轻人，他每天晚上都等着接她回家。

“贺拉斯，”一天晚上，玛西亚像往常一样在十一点钟见到他时说道，“你站在街灯下时，看上去像个鬼魂。你瘦了是不是？”

他不知其可地摇摇头。

“我不知道。今天他们把我的工资涨到了一百三十五美元，还有——”

“我不在乎，”玛西亚严肃地说，“你要是再熬夜工作的话，非把自己累死不可。你看那些经济的大部头书本——”

“经济学。”贺拉斯纠正道。

“哦，每天晚上，我都睡了很久了，你还在看这些书。你又回到我们结婚前那种弯腰弓背的状态了。”

“可是，玛西亚，我必须——”

“不，你用不着那样，亲爱的。我想，现在我是老板，我可不想让我的伙计把身体累垮，把眼睛累坏。你得锻炼锻炼身体了。”

“我锻炼了。每天早上我——”

“哦，我知道！但是你的那些哑铃根本消耗不了多少热量。我的意思是真正的锻炼。你得去健身房。还记得你对我说过的，你曾经是个体操健将，有人想把你选进大学体操队去，可他们没能如愿，因为当时你正和赫伯特·斯宾塞见面？”

“以前我喜欢锻炼，”贺拉斯思虑重重地说，“可是现在锻炼太浪费时间了。”

“好吧，”玛西亚说，“我和你做个交易。你去健身房健身，我就从你那排发黄的书里面挑一本来读。”

“《佩皮斯日记》吗？哦，那本书应该很有意思，读起来很轻松。”

“对我来说，可不是这样——一点都不轻松，就像啃厚玻璃板一样。不过，你一直对我说，这本书能让我眼界大开。好吧，你每个礼拜去三次健身房，我就服一剂大剂量的塞米(6)。”

贺拉斯犹豫不决。

“呃——”

“好了，就这么定了！你为我做几个大回环，我为你学点文化知识。”

就这样，贺拉斯终于同意了，整个烈日炎炎的夏天，他每个礼拜都花三或四个晚上到斯基珀健身房去练习吊环。八月份，他向玛西亚承认，锻炼使他白天的脑力劳动更有效率。

“健全的灵魂寓于健全的体魄。”他说道。

“别信那些玩意儿，”玛西亚答道，“我吃过那些特效药，全都是垃圾。(7)你只管坚持去健身房就好了。”

九月初的一个晚上，在一间几乎空无一人的健身房里，他正在完成一个高难度的吊环扭体动作，一个若有所思的胖男人和他搭起话来，他注意到这个人已经观察他几个晚上了。

“嗨，小伙子，再展示一下你昨天晚上的那个绝活儿。”

贺拉斯在吊环上咧开嘴冲他笑了笑。

“我自创的，”他说，“受到了欧几里得第四定理的启发。”

“他是哪个马戏团的？”

“他已经死了。”

“哦，他一定是在做那个绝活儿时折断了脖子。昨天晚上我坐在这里想，你肯定也会把你的脖子弄断的。”

“像这样！”贺拉斯说着，把吊环荡起来，演示了他的绝活儿。

“这不会扭伤脖子和肩膀上的筋肉吗？”

“刚开始的时候会，但是一个礼拜后，就不会了。”

“呵！”

贺拉斯悠闲地抓着吊环荡来荡去。

“有没有想过把这个作为你的职业？”胖男人问道。

“没想过。”

“要是愿意干这个绝活儿，能挣大钱，没准还能出名哩。”

“还有个绝招呢。”贺拉斯热切而欢快地说。胖男人看到这个身穿粉色针织运动衫的普罗米修斯再次公然挑衅上帝和牛顿的时候，顿时惊得目瞪口呆。

这次见面的第二天，贺拉斯下班回到家，发现玛西亚脸色苍白，正躺在沙发上等他。

“今天我晕倒了两次。”她直接说。

“什么？”

“是的。你瞧，再过四个月宝宝就出生了。医生说我两个礼拜前就不该再跳舞了。”

贺拉斯坐下来认真思考。

“我很高兴，当然，”他心事重重地说，“我的意思是我很高兴我们要有孩子了。但是这意味着我们今后得花很多钱。”

“我有两百五十美元的存款，”玛西亚满怀希望地说，“而且还有两个礼拜的薪水没有领呢。”

贺拉斯飞快地计算着。

“加上我的工资，接下来的半年时间里，我们差不多总共会有一千四百美元。”

玛西亚看起来忧心忡忡。

“总共就这么多吗？当然了，这个月我可以找个地方唱歌。三月份的时候，我就又可以去上班了。”

“当然不要你操心了！”贺拉斯粗鲁地说，“你就乖乖待在家里。现在我们来看看——除了保姆费，还要支付医生和护士的费用。我们还得再准备点钱。”

“哦，”玛西亚疲惫不堪地说，“我可不知道从哪儿弄啦。现在得靠这颗古老的脑袋，不关肩膀的事了。”

贺拉斯站起来，穿上了外套。

“你要去哪里？”

“我有办法了，”他答道，“我很快就回来。”

十分钟后，他已经走在通往斯基珀健身房的路上。他感到心平气和，又觉得十分奇妙，这种感受很纯粹，不掺杂任何滑稽的成分。要是在一年前，他会对自己的这个决定感到多么惊讶！大家又会感到多么惊讶啊！然而，当生活叩响了你的大门，你敞开大门迎接的不仅是生活本身，还会有许多东西纷至沓来。

健身房里灯光明亮，他等眼睛适应过来后，发现那个若有所思的胖男人正坐在一堆帆布垫子上抽着一根大雪茄。

“嗨，”贺拉斯开门见山地说，“昨天晚上你说我的吊环绝技可以赚钱，这话是真的吗？”

“哦，那还用说？”胖男人吃惊地说。

“嗯，我一直都在考虑这件事，我想我愿意试试。我可以晚上和礼拜六下午来表演——而且如果报酬足够高的话，我可以每天都来。”

胖男人看了看手表。

“哦，”他说，“查理·鲍尔森才是你要见的人。他要是看到你的表演，不出四天就会用你。他现在不在，不过明天晚上我会替你盯住他。”

胖男人很守信用。第二天晚上，查理·鲍尔森来了，他花了一个小时的时间，无比惊诧地观看了这位天才在空中上下翻飞、左右腾跃，画出无数条令人惊叹的抛物线。再过了一晚，他带来了两个人，他们人高马大，看上去似乎一生下来就会抽黑雪茄，一直在小声而兴致勃勃地谈论跟钱有关的事情。然后，在接下来的那个礼拜六，贺拉斯·塔波克斯在科尔曼街花园进行了首次职业亮相表演。尽管观众几乎有五千人之多，贺拉斯却一点都不觉得紧张。他从很小就开始当众朗读他的论文，深谙把自己与观众隔离的技巧。

“玛西亚，”当天晚上表演结束后，他欣喜地说，“我想我们有解决问题的办法了。鲍尔森觉得他能在竞技场剧院为我弄到一个空缺，能干上一整个冬天。竞技场剧院，你知道，是个大——”

“是的，我相信我听说过这家剧院，”玛西亚打断了他的话，“但是，我想知道你表演的这个绝活儿，不会是那种场面壮烈的自杀型表演吧？”

“小事一桩，”贺拉斯平静地说，“不过，如果你能告诉我，男人以哪种方式自杀会比为你冒险更好的话，那么没关系，我宁愿那样去死。”

玛西亚张开双臂紧紧搂住他的脖子。

“亲我，”她轻轻地说，“叫我‘心肝宝贝’。我喜欢听你叫我‘心肝宝贝’。给我一本书让我明天看。我不要再看塞姆·佩皮斯了，我想看点浅显有意思的东西。我整天无聊死了，实在想做点什么。我想写信，可是我不知道给谁写。”

“给我写，”贺拉斯说，“我会看的。”

“希望我可以，”玛西亚吸了口气，“如果我认的字够多，我会给你写一封世界上最长的情书，而且永远不会为此感到厌倦。”

然而，又过了两个月，玛西亚变得越来越疲惫。一连几个晚上，年轻的贺拉斯都是一脸焦灼、精疲力竭地站在竞技场剧院的观众面前。因此，一个年轻人替他暂时表演了两个晚上。这个人穿着浅蓝色而非白色的运动装，几乎没有人给他鼓掌。不过两天后，贺拉斯重新出场了，那些坐得离舞台较近的观众从这个年轻的杂技演员的脸上看到了一种快乐而安详的幸福表情，甚至当他在空中上气不接下气地做着各种翻转，表演他那令人赞叹的、自创的肩部动作时，也都是如此。在那次表演之后，他冲负责开电梯的人笑了笑，然后五步并作一步地冲到楼上的公寓里——踮着脚尖小心翼翼地进入安静的房间。

“玛西亚。”他轻轻地叫道。

“嗨！”她虚弱地朝他笑笑，“贺拉斯，我想让你做点事情。到书橱最上面的抽屉里找找看，有一大叠纸。那是一本书——就算是书吧——贺拉斯，那是我这三个月待在家里闲得无聊的时候写的。我希望你能把它送到那个曾把我的信刊登上报的彼得·博伊斯·文德尔那儿。他会告诉你这是不是一本好书。我写书的风格和我讲话一个样，就是和我写给他的那封信的风格一个样。只是一个故事，是我亲身经历过的很多事情。你会把它送给他吗，贺拉斯？”

“我会的，亲爱的。”

他朝床头弯下身子，把头放在枕头上，挨着她，开始轻抚她金色的头发。

“最最亲爱的玛西亚。”他温柔地说。

“不，”她喃喃地说，“请按照我喜欢的方式叫我。”

“心肝宝贝，”他充满激情地轻声耳语道，“最最、最最亲爱的心肝宝贝。”

“我们给她起个名字吧？”

贺拉斯在为孩子想名字的时候，他们便能在这种幸福、安静的满足感中休息一会儿。

“我们叫她玛西亚·休姆·塔波克斯吧。”他终于说。

“为什么叫休姆？”

“因为这家伙是我们的第一个见证人呀。”

“这样啊？”她喃喃着，恹恹欲睡，又有点吃惊，“我还以为那个人叫穆恩呢。”

她闭上眼睛，过了一会儿，她胸脯上的被单开始平缓地一起一伏，她睡着了。

贺拉斯踮着脚尖走到书橱边，打开上面的抽屉，发现一摞字迹潦草，几乎是涂鸦般的书稿。他看了看第一页：

桑德拉·佩皮斯，简写本

玛西亚·塔波克斯

他笑了。这么说来，塞缪尔·佩皮斯还是对她产生了影响。他翻了一页，开始看起来。他笑得更开心了——往下看了下去。半个小时过去了，他意识到玛西亚已经醒了，正从床上看着他。

“亲爱的。”耳畔传来了轻声的呼唤。

“什么事，玛西亚？”

“你喜欢吗？”

贺拉斯咳了一声。

“我还在看呢。很有趣。”

“把它送给彼得·博伊斯·文德尔。告诉他你在普林斯顿大学取得过最优秀的成绩，所以你知道一本书是不是好书。告诉他这本书会轰动全世界。”

“好的，玛西亚。”贺拉斯温柔地说。

她的眼睛又闭上了，贺拉斯走过去吻了吻她的额头——他在她身边站了一会儿，脸上写满了温柔的怜惜。然后他离开了房间。

那一整晚，一页页涂鸦似的手稿、一连串的拼写错误和语法错误、一堆奇怪的标点符号，它们在他眼前跳动着。夜里他醒了几次，每次都对玛西亚在字里行间所流露出的灵魂的渴望充满了无法言喻的、难以抑制的同情。他对玛西亚写书这件事产生了极其怜惜的感觉，几个月以来，他第一次开始认真思考起几乎被自己遗忘了的梦想。

他曾经打算撰写一部论文集来普及新现实主义，正如叔本华普及了悲观主义，威廉·詹姆斯普及了实用主义一样。

然而，生活并不由人随心所欲。生活操纵了他，迫使他去表演吊环。回想起书房外的敲门声，休姆椅子上那个轻盈透亮的身影，玛西亚的索吻，他大笑起来。

“我还是我，”他躺在黑暗中毫无睡意，惊奇地大声说，“我还是那个坐在伯克利椅子上的莽夫，以为如果不想听，敲门声就不存在。我依然是那个人。我可能会因为自己犯下的罪过而被处以电刑。

“可怜的、轻薄的灵魂试图以可感可触的方式讲述自己的人生。玛西亚和她写的书，我和我未写出的书。我们试图选择某些手段，得到我们想要的东西，并因此而感到幸福。”

五

《桑德拉·佩皮斯，简写本》由专栏作家彼得·博伊斯·文德尔作序，在《乔丹杂志》上连载，并在三月份以单行本的形式出版发行。自连载的第一期开始，这本书就引起了广泛的关注。一个老生常谈的话题——一个女孩出生于新泽西州的一个小镇，她来到纽约，走上了舞台——情节简单，语言离奇生动，在极其有限的字里行间滚动着挥之不去的忧伤，产生了无法抗拒的艺术魅力。

当时，彼得·博伊斯·文德尔正好在提倡通过直接吸收富有表现力的方言来丰富美国的语言表达体系，作为发起人，他慷慨陈词，怒斥传统评论者毫无生气的陈词滥调。

玛西亚每期连载都可以得到的三百美元稿酬，这笔钱来得正是时候，因为尽管贺拉斯在竞技场剧院的月薪比玛西亚过去多得多，但小玛西亚发出一阵阵尖锐的哭叫，他们就把这种现象解释为需要去呼吸一下乡间新鲜的空气了。因此，四月初，他们便住进了韦斯特切斯特县的平房里，这里有草坪、汽车库，应有尽有，还有一间坚固的、隔音效果非常好的书房。玛西亚信誓旦旦地向乔丹先生承诺，等她女儿的需求开始减少的时候，就会把自己关进书房里，以创作她那名垂千古的文盲文学。

“一点都不坏。”一天夜里，当贺拉斯从车站回家的时候这样想。他正在憧憬几个向他敞开大门的光明前景：一个为期四个月的杂耍表演机会，工资是五位数字；一个回到普林斯顿大学负责所有健身房事务的机会。奇怪！他曾经打算回到那儿去负责所有哲学事务，而现在，听到他曾经的偶像安顿·劳里埃造访纽约的消息，他竟然几乎不为所动。

砾石在脚下沙沙作响。他看见他家客厅里灯火通明，还看到一辆大汽车停在那里，发动机还在转动。可能又是乔丹先生来劝说玛西亚，要她定下心来搞创作的吧。

她已经听到他回来的脚步声，跑出来迎接他，她的身形在明亮的门口变成了一个剪影。

“有个法国人来了，”她紧张地悄声说，“我不会念他的名字，但是他的话听起来非常深奥。你得和他谈谈。”

“什么法国人？”

“我也不知道。他和乔丹先生一个小时前就到了，他说他想见见桑德拉·佩皮斯，以及诸如此类的事情。”

他们走进屋子的时候，这两个人都从椅子上站了起来。

“你好，塔波克斯，”乔丹说，“我终于把你们这两位大名人聚在一起了。这位是劳里埃先生。劳里埃先生，这位是塔波克斯先生，塔波克斯太太的丈夫。”

“不会是安顿·劳里埃吧！”贺拉斯吃惊地说。

“没错呀，是我啊，我必须来，一定得来。我看了您夫人的书，它让我着迷。”他在衣袋里摸索着，“啊，我也看到您了。这张报纸，我今天看的，上面有您的名字。”

他终于掏出了一张从杂志上剪下来的纸条。

“看看！”他热切地说，“也提到您了。”

贺拉斯扫了一眼这张纸条。

“对美国方言文学的非凡贡献，”纸条上说，“没有故弄玄虚的文学腔调；该书的价值恰恰体现在这里，可以和《哈克贝利·费恩历险记》相媲美。”

贺拉斯看到了下面的一段文字；一下子惊得目瞪口呆——赶忙往下看：

“玛西亚·塔波克斯不仅是一名观众，而且还是一位演员的妻子，这使她与舞台产生了紧密的联系。去年，她嫁给了贺拉斯·塔波克斯。每天晚上，她的丈夫都以精湛的飞人表演在竞技场剧院给孩子们带来欢乐。据说，这对年轻夫妻自称‘头和肩膀’。毫无疑问，它指的是这样一个事实：塔波克斯太太负责写书和思考，而她的丈夫利用其柔软灵活的肩膀为家庭开支贡献一分力量。

“塔波克斯太太被冠以‘天才’之名简直是实至名归——虽然这个头衔已经被人用滥。她只有二十岁——”

贺拉斯看不下去了，他用非常奇怪的眼神目不转睛地盯着安顿·劳里埃。

“我想给您提个建议——”他变得粗鲁无理。

“哦？”

“有人敲门的话，别去开门！随便他们怎么敲——最好装个隔音门。”

(1) 理性（rationality）和国籍（nationality）两个英语单词的拼写十分相近，只差一个字母，发音相近。玛西亚文化程度不高，所以误把两个单词混为一谈了。于是就有了下面这段奇怪的谈话。——译者注

(2) 玛西亚在这里说的巴西人的配饰（Brazilian trimmings），是对上文贺拉斯说的伯格森主义倾向（Bergsonian trimmings）的误解。因为“Brazilian”和“Bergsonian”发音相似，玛西亚文化程度不高，不知道伯格森，所以就将其误解成“巴西人”了。而“trimmings”这个词，在上文中有倾向和色彩的意义，下文中则正好可以按照该词的本义“装饰品”来理解，所以，玛西亚对贺拉斯的误解也就顺理成章了。——译者注

(3) 这个领座员吐字不清，让人摸不着头脑。

(4) Master兼有“硕士”和“主人”两个意思，玛西亚直接把贺拉斯在上文中所说的Master of Arts篡改为Master of Me，令贺拉斯猝不及防，左右为难。因为他很难对玛西亚的话做出恰当的回应，不管他怎么回答，似乎都不妥。他如果回答“是”，就意味着他想成为玛西亚的主人；如果他回答“不是”，又意味着他不想娶玛西亚为妻。玛西亚的聪慧、机灵、可爱由此可见一斑。翻译时，译者在语言上稍微做了处理，力图体现作者在这里利用双关语而使谈话显得俏皮的语言风格。——译者注

(5) 纽约的黑人住宅区。

(6) Sammy指的是Samuel Pepys（塞缪尔·佩皮斯）。对玛西亚来说，读书就像喝药，很艰难，因此，她用了take one big dose（服一剂大剂量的药）的说法。意思就是多看点塞缪尔·佩皮斯的书。

(7) 贺拉斯说了一句拉丁语即“Mens sana in corpore sano”（意思是健全的灵魂寓于健全的体魄），玛西亚认为贺拉斯说的是一种特效药，因此说了下面的话。小说中有好几个地方都出现了类似的情况，玛西亚总是误解贺拉斯的话，因为他们两人在文化程度上有较大的差距。

伯妮斯剪短发

一

礼拜六晚上，天黑之后，站在高尔夫球场第一个发球区，可以望见乡村俱乐部的窗子透出黄色的灯光，照着一大片黑压压的、人头攒动的人群。这么说吧，这人群实际上是由许多好奇的球童、一些智商高点的司机和那个职业高尔夫球手的聋子妹妹组成的——而且，通常，还有一些因为缺乏自信而游离在外的人流，如果他们想，便会随时涌入俱乐部。这就是周末舞会的盛况。

俱乐部大厅和舞厅的墙连在一起，围成一个内置式的露台，沿墙摆放着一圈藤椅。礼拜六晚上来跳舞的大多是女人，一大群吵吵嚷嚷的中年妇女，戴着长柄眼镜，乳房高耸，目光犀利，心如铁石。这个露台的主要功能就是供这些女人挑毛病的。她们偶尔也会勉强说几句恭维之词，但永远都是违心之语。因为，超过三十五岁的女人都非常明白，参加夏季舞会的年轻人都怀有世界上最龌龊的不轨意图。如果没有这些女人杀伤力十足的目光，那些情侣会溜到角落里去跳一种奇怪而粗鄙的舞蹈。而更流行、更危险的做法是，跳舞的年轻人常常会躲进停车场，在毫不知情的贵妇人们的豪华轿车里接吻。

然而，这群吹毛求疵的女人毕竟离舞台不够近，因此，她们看不清男演员们的脸庞，也捕捉不到那些微妙的插曲。她们只能蹙着眉头，猫着身子去打探消息，根据自以为是的推测——比如，凡是收入可观的年轻人都过着招蜂引蝶的浪荡日子——做出心满意足的论断。她们从来都无法真正理解青春世界变化无常的剧情，也无法真正体会到青春世界残酷无情的一面。没有包厢，各色人等、各种声音混杂在一起，随着戴尔舞蹈乐队忧郁的非洲旋律摇摆，这就是舞会的乐队、主角和合唱团。

在这些人中，十六岁的奥迪斯·奥蒙德还有两年就要从希尔学院毕业了；G.李斯·斯托达德在他家的书桌上悬挂着哈佛大学的法学学位证书；小马德琳·霍格顶着一头奇怪的头发，看起来很别扭；贝茜·麦克雷过上派对生活的时间可是有点长了——十多年了——他们这群人不仅是舞会的主角，还是能够毫无遮挡地看到表演的观众。

随着一阵花式演奏和一声巨响，音乐戛然而止。舞者们轻松地交换着习以为常的微笑，嘻嘻哈哈地重复着“啦——得——嗒——嗒，嗒姆——嗒姆”，接着，姑娘们叽叽喳喳的欢声笑语骤然盖过了人们的掌声。

几个没有女伴的年轻人正要插进去和女孩们跳舞，音乐的突然停止令舞池中的他们有些失望，有些无所适从，因而他们只好收起热情，无精打采地退回到墙边。和圣诞舞会的狂欢气氛不同，夏季舞会的节奏令人愉快，人们的兴奋程度也恰到好处。因此，已婚的年轻人也会站起来，跳起古老的华尔兹和难看得要命的狐步舞，和对他们报以迁就态度的弟弟妹妹们一起玩乐。

沃伦·麦金泰尔，一个随便对待学业的耶鲁大学学生，就是这样一个没有舞伴的落寞之人。他从无尾晚礼服的口袋里摸出一根雪茄，溜达到外面的露台上。露台宽敞，灯影朦胧，舞者们散坐在桌子旁。灯影绰绰的夜空，荡漾着暧昧的情话和迷离的笑声。他向周围那些漫不经心的人点头致意。从每一对舞者身边经过时，他的脑海里都会浮起某个处于半沉睡状态的故事片段。这个城市并不大，每个人都对其他人的底细了如指掌。比如，吉姆·斯特兰和埃塞尔·德莫雷斯特已经恋爱三年了。谁都知道，吉姆要是能找到一份工作并能坚持干上两个多月，埃塞尔就会嫁给他。然而，他俩看上去多么不开心呀。有时，埃塞尔厌倦地望着吉姆，仿佛想弄明白，自己过去怎么会把感情的藤蔓缠绕在这样一棵在风雨中飘摇的树上。

十九岁的沃伦很为那些没有去东部上大学的朋友们惋惜。但是，和大多数男孩子一样，一旦远离家乡，他就会极力夸耀远在家乡的姑娘们。吉纳维芙·奥蒙德总是到普林斯顿、耶鲁、威廉姆斯和康奈尔大学去跳舞、参加家庭派对、踢足球。在同龄人当中，黑眼睛的罗伯塔·迪琳和同辈的约翰逊·海勒姆与泰·考柏一样有名气。当然，还有玛娇丽·哈维，她貌若天仙，嘴巴抹蜜。除此之外，她还因为去年在纽黑文举行的软皮鞋舞和木屐舞的舞会上连续做了五个侧手翻而大名鼎鼎。

沃伦和玛娇丽隔街而居，他对她早已情根深种。有时，她用一点少得可怜的感激之情来回报他。而且，她还用一个百试不爽的方法来考验他：郑重其事地告诉他，她不爱他。她的具体做法是：一旦他不在身边，她就把他抛到脑后，而去和其他小伙子们谈情说爱。沃伦很沮丧，特别是，整个夏天玛娇丽三天两头去旅行，每次在她回来后的头几天，他都会发现她家客厅的桌子上堆满了写给她的情书，信封上的字迹遒劲有力，为不同的男性所写。更糟的是，八月份她的表妹伯妮斯从奥克莱尔来看她，整整一个月她们俩都黏在一起。他想和她单独见一面似乎是不可能的事。总得想办法另外找人把伯妮斯支开。八月份快结束的时候，想和她单独待一会儿更是难上加难。

尽管沃伦非常爱慕玛娇丽，但他不得不承认，她的表妹伯妮斯也一点都不差。她很漂亮，头发乌黑，面颊红润。不过，她在舞会上没有一点情趣。每个礼拜六晚上，为了取悦玛娇丽，他都得没完没了、热情洋溢地和她的表妹跳舞，以完成差事。然而，和伯妮斯在一起，他简直无聊透顶。

“沃伦。”一声温柔的呼唤从肘边传来，打断了他的思绪。他望着玛娇丽，一脸兴奋，心旌荡漾。她将一只手搭在他的肩膀上，他的心头悄然腾起一团火花。

“沃伦，”她轻声慢语地说，“帮我个忙——和伯妮斯跳支舞吧。她被小奥迪斯·奥蒙德缠住了，都快一个小时了。”

沃伦心中的火花熄灭了。

“哦，好啊。”他心不在焉地答道。

“你不会介意的，是吗？我不会让你脱不开身的。”

“没事的。”

玛娇丽笑了——这一笑足以表达她的感激之情。

“你简直是个天使，我不胜感激。”

天使叹口气，到露台上四处寻找，却不见伯妮斯和奥迪斯的踪影。他又转回来，在女更衣室前看见了奥迪斯。奥迪斯站在一群男孩子中间，挥舞着一根不知从哪儿捡来的木棍儿，正在高谈阔论，小伙子们笑得像抽了风一样。

“她在里面弄头发呢，”他扯着嗓子说，“我正等着和她再跳上一个小时。”

又爆发出一轮笑声。

“你们为什么不和她跳舞呢？”奥迪斯恨恨地喊道，“她更愿意换换口味。”

“哦，奥迪斯，”一个朋友说，“你好不容易才对上她的胃口。”

“你拿根棍子干什么，奥迪斯？”沃伦笑着问道。

“棍子？哦，这？这是一根球棒。等她出来的时候，我就一棒子把她敲进去。”

沃伦一屁股瘫坐在沙发上大笑了起来。

“放心吧，奥迪斯，”他终于能止住笑好好说话了，“这次我来救你了。”

奥迪斯假装突然眩晕了一下，把那根棍子递给沃伦。

“也许你用得上，老兄。”他粗鲁地说。

无论一个姑娘多么光鲜靓丽，如果不能被人频繁地邀请，那她在舞会上的处境就会十分尴尬。也许，比起那些曾经与他们跳过十几支舞的花蝴蝶，男孩子们倒宁愿她的陪伴。但是在爵士乐的滋养中长大的这一代年轻人生性喜怒无常，和同一个姑娘跳上多于一支完整的狐步舞虽然不至于十分厌烦，却会觉得索然无味。跳完几支舞，在中场休息的时候，她能十分确定，一个年轻人一旦摆脱她，就再也不愿碰她那任性的脚指头了。

沃伦和伯妮斯又跳完了一支舞，多亏有中场休息，他终于可以把她领到露台上的一张桌子旁。沉默片刻后，她扇着扇子开始了乏味的谈话。

“这里比奥克莱尔还热。”她说。

沃伦闷闷地叹了口气，点了点头。他对这种情景已早有预见。他心烦意乱，徒劳地想弄明白，是因为得不到关爱才使她不善交谈，还是因为不善交谈而使她得不到关爱。

“你还要继续在这里待下去吗？”他问道，接着脸就红了。她可能会怀疑他这样问她的初衷。

“还要再待一个礼拜。”她答道。她看着他，仿佛已经猜到他即将脱口而出的话。

他很不安。突然，他心软了，决定稍微恭维一下她。他回过头看着她的眼睛。

“你的嘴唇性感极了。”他平静地说。

这是他在大学舞会上，在如此刻般朦胧的灯光下，与女生们交谈时挂在嘴边的话。伯妮斯显然吃了一惊，羞红了脸，在扇子后显得很窘迫。以前，这样的话从来没有人对她说过。

“新鲜！”这个词脱口而出，她赶紧咬住嘴唇。然而，当她后来又表现出开心的样子，并对他报以感激的微笑时，为时已晚。

沃伦很烦恼。一般情况下，姑娘们不会把这句话当真，通常都会哈哈大笑或开几个打情骂俏式的玩笑。把这句话说成新鲜，除非是开玩笑，否则他不喜欢。他的怜悯之心消失了，他换了话题。

“吉姆·斯特兰和埃塞尔·德莫雷斯特总是坐在外面。”他说道。

这句话比较符合伯妮斯的风格。虽然话题的转变使她感到自在些，却也让她觉得有点遗憾。男人们不会和她聊关于嘴唇是否性感的话题，但她知道他们会和其他姑娘聊。

“哦，是的，”她说，然后笑了笑，“听说他们这几年都无所事事，身无分文。这样不是很傻吗？”

沃伦的厌恶之情又增加一层。吉姆·斯特兰是他哥哥的好朋友，无论如何，他认为嘲笑别人没钱是不礼貌的。然而，伯妮斯并非故意要嘲笑谁，她只是紧张而已。

二

深夜十二点半，玛娇丽和伯妮斯才回到家，她们在楼梯上道了晚安。虽然是表姐妹，但她们并不亲近。事实上，玛娇丽没有很要好的女性朋友——她认为女孩子都很蠢。伯妮斯和她正好相反。通过这次由父母安排的拜访，伯妮斯倒希望表姐抛开她的自信，而与她一起哭一起笑，她认为这是女性交往中不可或缺的因素。然而，她发现玛娇丽在这方面相当冷淡；在某种程度上，她觉得她与男人一样难以交流。玛娇丽从来不会傻傻地笑，从来不会感到害怕，几乎没有什么让她感到尴尬，事实上，她几乎不具有在伯妮斯看来比较得体且令人愉快的温柔品质。

这天夜晚，伯妮斯一边刷牙一边纳闷地想，为什么离家之后她就没有丝毫魅力了，这个问题她已经想了无数次了。她家是奥克莱尔的首富；她母亲为她考虑得极其周全。她每次去参加舞会前，母亲都会为她举办小型宴会，还给她买了辆小轿车，方便她随处走动，她从未思考过她在家乡的社交场上是如何取得成功的。和大多数女孩一样，她是喝着安妮·费洛斯·约翰斯顿准备好的“热牛奶”长大的。小说告诉她，女人受到钟爱是因为某种神秘的女性气质，而这种气质总是被人们津津乐道却从无人演示一下到底是什么样的。

伯妮斯现在不受青睐，这让她感到隐隐的不快。她不知道，假如不是玛娇丽努力相助，她整个晚上只能和一个男人跳舞；然而她也清楚，即使在奥克莱尔，那些地位不如她也没她标致的女孩却比她受欢迎得多。她觉得这是因为那些女孩身上隐隐约约地显露出某种不知廉耻的东西。她从不为此烦恼，如果她为此感到烦恼的话，母亲也会向她保证，其他女孩浅薄轻贱，而男人们真正倾慕的则是像伯妮斯这样的姑娘。

她关了洗漱间的灯，看见姨妈房间里的灯还亮着，便一时兴起，决定进去和姨妈约瑟芬聊会儿天。她穿着软底拖鞋，走路时悄无声息。她下楼走到铺着地毯的客厅，听到里面有说话声，便在半开半掩的门前停下脚步。接着她听到了自己的名字，她的确不是故意想偷听什么——房间里微弱的谈话声像针尖般突然刺穿了她的意识。

“她简直无药可救！”是玛娇丽的声音，“哦，我知道你要说什么！那么多人都告诉你她多么可爱，多么甜美，多么会做菜！那又怎样？她过得糟透了。男人们不喜欢她。”

“男人们的情趣是多么浅薄啊！”

哈维夫人的声音听起来很烦恼。

“你要是十八岁，那就意味着一切，”玛娇丽加强了语气，“我已经尽力了。我对她很客气，我让男人们请她跳舞，但是他们就是受不了她的沉闷。想到那样美丽的肤色浪费在这样一个傻子身上，再想想玛莎·凯莉会怎么做——哎！”

“现如今谦恭之风怎么都荡然无存了呢。”

哈维夫人的言外之意是，她已经无法理解现在的社会风尚了。她年轻的时候，所有出身良好的姑娘都过得非常开心。

“哦，”玛娇丽说，“没有哪个女孩能永远帮助一个傻亲戚，因为在这个时代，每个女孩都以自我为中心。我甚至想办法暗示她如何穿衣服，如何做其他事情，可她听了之后很生气——一脸滑稽地看着我。她很敏感，一定清楚地知道自己不会成功，但是我敢打赌，她准觉得自己很高尚而我太肤浅，太水性杨花，准没有好下场，并以此聊以自慰。所有不受青睐的女孩都是那么想的。酸葡萄！塞拉·霍普金斯认为我和吉纳维芙、罗伯塔都是交际花。我敢打赌，要是能变成交际花，让三四个男人同时爱上她，在舞会上每跳几步就有人插进来和她跳舞，她宁愿舍弃十年寿命以及她在欧洲所受的教育来交换。”

“我觉得似乎，”哈维夫人打断她的话，很疲惫地说，“你应该能为伯妮斯做点什么。我知道她不是很开朗。”

玛娇丽开始抱怨起来。

“开朗！上帝！除了很热、很拥挤或者明年她准备到纽约去读书外，我从没听她对男孩子说过其他什么话。有时候，她问他们开什么车，并告诉他们她开什么车。多么令人激动！”

沉默片刻后，哈维夫人继续耐着性子说：

“就我所知，其他女孩子都不如她甜美、有魅力，可她们都找到舞伴了。比如说玛莎·凯莉又矮又胖，又爱吵闹，她母亲也非常一般。罗伯塔·迪琳今年太瘦，看上去她似乎应该待在亚利桑那才是。她跳起舞来简直不要命。”

“可是，妈妈，”玛娇丽不耐烦地反驳道，“玛莎很快乐，很聪明，很机灵。罗伯塔的舞跳得棒极了。她受欢迎的时间已经有几个世纪那么长了！”

哈维夫人打了个哈欠。

“我想，这都是因为伯妮斯那该死的印度血统，”玛娇丽继续说，“大概她是隔代遗传。印度女人只知道呆呆地坐着，一言不发。”

“睡觉去吧，傻孩子，”哈维夫人笑起来，“要是知道这件事你会记得这么牢，我就不该告诉你了。我觉得你大部分的想法都很愚蠢。”她恹恹地结束了谈话。

又一阵沉默，而玛娇丽在想，如此费力地说服母亲是不是值得。你几乎永远无法改变四十多岁的人的思想。十八岁的时候，信念如可以放眼远眺的大山；四十五岁的时候，信念则如把我们隐藏得严严实实的深洞。

明白了这一点，玛娇丽便向母亲道了晚安。当她从房间出来进入客厅时，客厅里已经空无一人。

三

第二天，玛娇丽正在吃早餐，伯妮斯进来了，郑重其事地向她问好，在她的对面坐下，下意识地看着她，轻轻地润了润嘴唇。

“你在想什么？”玛娇丽十分疑惑地问。

伯妮斯停顿了片刻，扔出了手榴弹。

“我听到你昨天晚上对你母亲说我的坏话了。”

玛娇丽吃了一惊，神色稍微有点紧张，不过说话的声音依然十分镇静。

“在哪儿听到的？”

“在客厅里。我不是故意的——刚开始的时候不是。”

玛娇丽不禁流露出满脸鄙夷的神色，她垂下眼皮，开始饶有兴味地摆弄手上的玉米片。

“既然我这么让你讨厌——我想我最好还是回奥克莱尔去。”伯妮斯的下嘴唇抖得很厉害，她继续用颤抖的声音说，“我已经尽力表现得很友善，然而——然而，我首先被人忽视，接着又受人侮辱。我们家的客人，绝对不会受到这样的待遇。”

玛娇丽沉默不语。

“可是，我是个绊脚石，我明白。我拖累你了。你的朋友们不喜欢我。”她顿了顿，想起另一桩不开心的事，“当然，上个礼拜，你暗示我穿的裙子不合身，我很生气。难道你不认为我知道怎么穿衣服吗？”

“是的。”玛娇丽小声咕哝着。

“什么？”

“我没暗示什么，”玛娇丽简短地说，“我记得，我只说过，每天的穿着打扮都讲究一些比隔三岔五地讲究一次要好得多。”

“你觉得这样说很友好吗？”

“我没有想友好。”她顿了顿，接着说道，“你什么时候走？”

伯妮斯猛抽一口气。

“哦！”她带着一半哭腔。

玛娇丽吃惊地抬头看了看。

“难道不是你说要走的吗？”

“是的，可是——”

“哦，原来是吓唬人的！”

她们隔着餐桌对望了一会儿。伯妮斯泪眼汪汪，而玛娇丽则一脸决绝，就像过去神魂颠倒的大学生向她表白时她所惯有的表情。

“那么你是在吓唬人啦。”她重复着刚才的话，仿佛这正如她所愿。

伯妮斯涕泗横流地承认了。玛娇丽的眼神里透着无聊。

“你是我表姐，”伯妮斯抽泣着说，“我来看——看——看望你。我打算待一个月，况且，如果我提前回去，我母亲会知道，她会知——知道——”

玛娇丽等待着，直到伯妮斯断断续续的话语转为轻轻的啜泣。

“我会把我这个月的零花钱给你，”她冷冷地说，“随便你到哪里度过这最后一个礼拜。有家很不错的旅馆——”

伯妮斯的抽泣突然变成了风笛般的哭泣，她突然起身冲出房间。

一个小时后，玛娇丽正在书房专心写一封闪烁其词、捉摸不透、只有年轻姑娘才想得出的信，伯妮斯来了，她的眼睛红红的，情绪已经平静下来。她不看玛娇丽，随手从书架上拿本书，坐下来，俨然在看书。玛娇丽似乎沉浸于信中，不停地写着。当时针指向中午时，伯妮斯突然合上书。

“我想我最好去买火车票。”

这个开场白并不是她在楼上排练好的——这是她有勇气说出的最好的开场白，然而玛娇丽没有明白她的用意——没有劝她理智些，也没有说这一切都是误会。

“等等，等我写完这封信，”玛娇丽目不转睛地说，“我想赶快把它寄出去。”

她又唰唰地写了一会儿，然后回过头，松了一口气，带着一种“随你的便”的神情。伯妮斯不得不再次开口。

“你希望我回去吗？”

“呃，”玛娇丽若有所思地说，“希望，如果你过得不开心，那么最好走。没必要在这里受罪。”

“难道你就不想表达一点最起码的善意——”

“哦，请不要用《小妇人》中的腔调跟我讲话！”玛娇丽不耐烦地大声嚷道，“那已经不合时宜了。”

“你这么认为？”

“天哪，是的！现代女性怎么能像那些愚蠢透顶的女人一样生活？”

“我们的母亲们对她们可是怀有敬仰之心的。”

玛娇丽笑起来。

“是的，没错——也未必！另外，我们的母亲们在她们自己的世界里独善其身，但她们几乎不了解女儿们的问题。”

伯妮斯挺直了身子。

“请不要谈论我的母亲。”

玛娇丽笑了。

“我觉得我并没有提到她。”

伯妮斯觉得被人牵着鼻子走而偏离了主题。

“你觉得你对我好吗？”

“我已经尽力了。你是朽木不可雕。”

伯妮斯的眼圈红了。

“我觉得你心肠很硬，很自私，你没有一点女性的温柔。”

“哦，上帝！”玛娇丽绝望地叫道，“你这个蠢货！像你这样的女孩子只配拥有无聊平淡的婚姻；所有那些极其无能的表现都被你当作女性的温柔。一个有想象力的男人和一个身着华丽服饰、给予他无限遐想的女人结了婚，结果发现她只是一个虚弱不堪、哭哭啼啼、怯懦如鼠的矫情的混合体，那一定是一个沉重的打击！”

伯妮斯不知不觉目瞪口呆。

“有女人味儿的女人！”玛娇丽继续说，“她将全部的大好年华都用来谴责像我这样的女孩，殊不知，我们过得开心着呢。”

听着玛娇丽的话，伯妮斯的嘴巴张得更大了。

“丑女孩有理由抱怨。如果我是个无法改变容貌的丑女孩，我一定不会原谅父母把我带到这个世上来。然而你的人生完美无缺——”玛娇丽的小拳头握得紧紧的，“如果你想让我和你一起哭鼻子，你会大失所望。是走是留，悉听尊便。”她拿起信，离开了书房。

伯妮斯假称头疼，没有吃午饭。她们原本和人约好，下午要去看演出，但是伯妮斯的头还在疼，玛娇丽就向一个情绪还不算很低落的男孩做了解释。傍晚回来时，她发现伯妮斯在卧室等她，一脸严肃，让人捉摸不透。

“我决定了，”伯妮斯开门见山地说，“也许，你是对的——也许相反。但是，如果你能告诉我你的朋友们为什么不——不喜欢我的话，我想我会照你的话去做。”

玛娇丽对着镜子把头发抖落下来。

“此话当真？”

“当真。”

“毫无保留？乖乖听话？”

“呃，我——”

“呃什么！完全听我的话吗？”

“如果是合乎情理的事情。”

“不合情理！你不需要合乎情理。”

“你会——建议——”

“是，无所不包。如果我让你去上拳击课，你也必须得去。给家里写信，告诉你母亲，你要再待两个礼拜。”

“如果你告诉我——”

“好——我现在就给你举几个例子。首先，你举止不自然。为什么？因为你对自己的外貌从来都没有自信。如果一个女孩打扮得十分整洁得体，她就会忘记使她不自信的东西。这就是魅力。你越是忘我，就越有魅力。”

“难道我看起来不对吗？”

“是的；比如说，你从来不修眉毛。你的眉毛又黑又亮，然而你却任其乱蓬蓬的，这有损你的美貌。如果你把无所事事的时间拿出十分之一来修修眉毛，它们就会漂亮无比。你要用眉刷把眉毛刷直。”

伯妮斯疑惑地挑起了眉毛。

“你是说男人们会注意到眉毛？”

“是的——下意识地。你回家后，应该矫正一下牙齿。这些几乎是不起眼的细节，然而——”

“但是，我认为，”伯妮斯疑惑不解地插嘴道，“你很看不上女人这些细枝末节的事情。”

“我是不喜欢小心眼，”玛娇丽回答说，“但是女孩必须把自己打扮得精致有品位。如果她看上去优雅高贵，她才配谈论俄国、乒乓球，或者国际联盟，并可以所向披靡。”

“还有什么？”

“哦，这才刚开始！还有你跳舞的姿势。”

“我跳得不好吗？”

“是的，不好——你的身体应该靠近舞伴；是的，应该这样——稍微靠近点。昨天我们一起跳舞时，我注意到了这一点。你跳舞的时候，身子直挺挺的，你应该稍微前倾。或许，那些旁观的老女人会告诉你，你的仪态看起来多么庄重，然而，除非你是黄毛丫头，否则这种姿势对于男人，尤其是至关重要的男人而言就太过僵硬了。”

“继续说下去。”伯妮斯听得一头雾水。

“嗯。你还得慢慢学会对那些不善交际的男生和气点。除了和那些最受欢迎的男孩跳舞外，任何其他人和你跳舞都仿佛是对你的侮辱似的。哎，伯妮斯，我每跳几下，就会有人插进来——这些大都是什么人？哎，是那些不善交际的人。没有哪个女孩可以付得起忽视他们的代价。他们是任何群体中的大多数。过于腼腆而不善言辞的男孩恰恰是练习交谈的最好人选。而笨手笨脚的男孩是练习舞步的最佳人选。如果你肯尊重他们，表现出宽容的姿态，那么你就能在任何情况下应对自如。”

伯妮斯深深地叹了口气，然而玛娇丽还没有说完。

“如果你去参加舞会，想要真正快活起来，比如说，有三个不善交际的男孩子和你跳舞；如果你能和他们谈得非常愉快，他们就不会觉得被你缠住而脱不开身，那么，你就算是小有收获了。下次他们还会回到你身边，渐渐地，有很多不善交际的男人都愿意和你跳舞，那些富有魅力的男孩子就不会担心被你绊住——就会和你跳舞了。”

“没错，”伯妮斯由衷地说，她快要晕倒了，“我想我开始明白了。”

“最后，”玛娇丽总结道，“自信和魅力自然就有了。某天早上，你一觉醒来，发现你拥有了它们，男人们也会发现这一点的。”

伯妮斯站了起来。

“太感谢你了——但是以前，从来都没有人给我讲这些，太不可思议了。”

玛娇丽没有回答，只是神情严肃地注视着镜子里的自己。

“你太好了，这么帮我。”伯妮斯继续说。

玛娇丽依然没有回答，伯妮斯觉得是自己表现得过于激动了。

“我知道你不喜欢多愁善感。”她怯怯地说。

玛娇丽突然转过身来。

“哦，我没有那样想。我在想是不是最好给你剪个短发。”

伯妮斯一下子仰面瘫倒在床上。

四

下个礼拜三晚上乡村俱乐部有一个晚宴舞会。当客人们迈着散漫的步子走进来的时候，伯妮斯找到了她的座位卡，心中有些懊恼。尽管右边坐着G.李斯·斯托达德，一个最让姑娘们动心、最优秀的年轻单身汉，而最重要的左边却只有查理·鲍尔森。查理个子不高，不英俊，没有社交才能。伯妮斯根据刚刚受到的启蒙，断定他只有一项资本做她的舞伴，那就是他从来没有被她绊住而脱不开身过。然而那丝不快的感觉随着最后一道菜而消失了，她想起了玛娇丽对她的特别指导。她把骄傲吞进肚里，转身对着查理·鲍尔森，突然打开了话题。

“你觉得我应该把头发剪短吗，查理·鲍尔森先生？”

查理吃惊地抬起头。

“为什么？”

“因为我在想，这样做一定能够吸引人们的眼球。”

查理愉快地笑了。他不知道这些话是排练过的。他回答说他对短发没有研究，不过伯妮斯可以给他讲讲。

“我想成为社交场上的万人迷，你知道。”她冷静地宣布道，然后继续告诉他，把头发剪短是必要的前奏。她补充说，她想征求一下他的意见，因为她听说他对女孩子很挑剔。

查理丝毫不了解女人的心思，如同他不了解佛家弟子的冥思一样。伯妮斯的话让他多少有点飘飘然。

“因此，我已经决定了，”她继续说着，把声音微微抬高了些，“下个礼拜，我会早早地去市区的塞维尔旅馆理发店，坐在第一把椅子上，把头发剪短。”她的声音颤抖着，注意到周围一片寂静，大家都在专注地听她讲话；她感到一阵慌乱，不过，很快想起了玛娇丽传授给她的秘籍。她对周围的人又说了一段事先准备好的台词。“当然我要收入场费的，不过，如果你们都来给我鼓劲的话，我会给你们发入场券的。”

人群中发出一阵赞赏的笑声，G.李斯·斯托达德马上靠近她，悄悄地凑在她的耳边说：“我现在就订一个包厢。”

她迎着他的目光，嫣然一笑，仿佛他说的话非常精彩。

“你觉得短发很迷人吗？”G.李斯像刚才一样小声地问道。

“我觉得这不符合传统道德，”伯妮斯一本正经地承认，“但是，当然，你必须要么让人们开心，要么让人们满足，要么让人们震惊。”这是玛娇丽借用奥斯卡·王尔德的一句话。男人们又报以一阵笑声，而姑娘们则频频投来专注的目光。然后，仿佛自己没说什么机智俏皮的话，伯妮斯立刻转向查理，和他悄悄耳语。

“我想听听你对几个人的看法。我觉得你很会看人。”

查理一阵战栗，差点晕倒——他碰翻了她的水杯，他以这微妙的方式向她表达了他的敬意。

两个小时后，当沃伦·麦金泰尔精神萎靡地站在没有女伴的男人队伍里，心不在焉地看着跳舞的人们，正想着玛娇丽不知和什么人消失到哪里去了。这时，一种与他毫不相干的情景开始渐渐引起他的注意——这个情景就是，在刚刚过去的五分钟内，有好几个人插进去和玛娇丽的表妹伯妮斯跳舞。他把眼睛闭上，又睁开。他看到，在接下来的几分钟里，她一直在和一个外地来的男孩跳舞，这很容易理解：一个外地来的男孩不了解情况。但是，现在她又换了人，而查理·鲍尔森正朝她走去，他的眼神热情而坚定。奇怪——查理一个晚上很少和三个以上的女孩跳舞。

伯妮斯频频交换舞伴——沃伦着实大感意外——这个刚刚被换下来的人不是别人，正是G.李斯·斯托达德。可是，G.李斯·斯托达德看起来丝毫没有如释重负的兴奋感。当伯妮斯再次跳到沃伦身边的时候，他目不转睛地打量她。是的，她很漂亮，漂亮极了；而且，今晚她看起来容光焕发。她的这种神情，即使是最擅长模仿的女人也装不出来——她看上去玩得非常愉快。他喜欢她今晚的发型，她的头发熠熠发亮，他不知道她是不是打了发蜡。还有，那件连衣裙很合身——深红色把她的眼神衬托得更加深邃，也使她的面颊更加红润。他记得，她刚来时，他还不知道她缺乏情趣，他曾经觉得她很漂亮。没有情趣的感觉太不好了——没有情趣的姑娘令人难以忍受——不过她当然还是蛮漂亮的。

他收回了飘飘忽忽的思绪，又想起了玛娇丽。她这次的消失和以前的每次消失一样。当她现身时，他会问她去哪儿啦——她会郑重其事地告诉他这不关他的事。她吃定他了，多么不幸！她知道他绝对不会对城里的其他姑娘动心，因此，她很得意；她敢断定，即使是吉纳维芙和罗伯塔也不可能让他坠入情网。

沃伦叹口气。要想获取玛娇丽的芳心真是不容易，他就像困在迷宫中找不到出路。他抬起头，伯妮斯和那个外地来的男孩又跳过来了。他恍恍惚惚地离开了没有女伴的男人队伍，朝伯妮斯的方向迈出了一步，又犹豫了。然后，他对自己说，他这是在做慈善。他朝她走去——突然和G.李斯·斯托达德撞在一起。

“抱歉。”沃伦说。

但是G.李斯没有停下来致歉。他再次插进去，和伯妮斯跳起来。

那天夜里一点钟，玛娇丽一只手放在客厅的电灯开关上，转过身，最后看了看两眼放光的伯妮斯。

“那么，我们的计划奏效了？”

“哦，玛娇丽，奏效了！”伯妮斯大声叫道。

“我看你今晚过得棒极了。”

“是的，棒极了！唯一的问题是，大约到了半夜，我没词了，不得不重复说过的话——当然是对不同的人说的。希望他们不会相互印证。”

“男人们不会那么干的，”玛娇丽说着，打了个哈欠，“即使他们这么做了，也没关系——他们会认为你是个捣蛋鬼。”

她啪的一声关了灯。她们上楼的时候，伯妮斯激动地抓住楼梯扶手，心中满是感激。她还是平生第一次跳舞跳到累。

“你瞧，”玛娇丽在楼梯最高的一个台阶上说，“一个男人看到另一个男人插进来，就会认为你一定有不凡之处。好了，明天我们要搞点新花样。晚安。”

“晚安。”

伯妮斯一边把头发放下来，一边回想晚上的情景。她完全听从了玛娇丽的指点，即使查理·鲍尔森第八次插进来和她跳舞，她也装作很高兴的样子，表现得兴致勃勃、受宠若惊。她没有谈论天气、奥克莱尔、汽车或者上学的事，只谈论你、我和我们。

然而，就在她昏昏欲睡的时候，一个大胆的念头在她脑海里懒洋洋地翻腾起来——毕竟，是她自己做了这些事情。虽然所有的谈话都是玛娇丽教她的，这一点不可否认，然而，玛娇丽教她说的话大都是从她读过的书里抄来的。那条红裙子是伯妮斯自己买来的，虽然在玛娇丽把它从箱子里翻出来之前她从来都没有觉得它很好看——她用自己的声音说出了动人的话语，她用自己的嘴唇笑得那般甜蜜，她用自己的双脚跳出优雅的舞步。玛娇丽，好姑娘——但是，很虚荣——美好的夜晚——不错的男孩子们——像沃伦——沃伦——沃伦——他叫——什么——名字——沃伦——

她睡着了。

五

接下来的这个礼拜使伯妮斯大感意外。伯妮斯觉得人们真的渴望见到她，喜欢听她说话，她因此有了满满的自信。当然，一开始她频频出错。比如，她不知道德雷克特·德约正在研修牧师职位；她不知道，他来和她跳舞是因为他原本认为她是个文静、矜持的姑娘。如果她知道这些，就不会用这样的台词和他打招呼：“嗨，弹震症！”也不会给他讲洗浴的事——“夏天，要花大量精力盘头——头发太多了——所以，我总是先盘好头，再往脸上扑粉，再戴帽子；然后跳进浴缸，最后再穿裙子。难道你不认为这是最完美的做法吗？”

尽管德雷克特·德约正在苦苦钻研浸礼的事，因此有可能发现两者之间存在某种联系，然而，不得不承认，他并没发现。他认为谈论女人洗浴有悖传统道德，便向她表达了现代社会腐化堕落的观点。

然而，伯妮斯也取得了几个不同凡响的、值得称道的成就，抵消了这些不快的经历。小奥迪斯·奥蒙德恳求她允许他取消他的东方大学之旅，宁愿像忠诚的小狗一样追随她，这一方面令他的那帮朋友觉得好笑，另一方面又让G.李斯·斯托达德很恼火。有几个下午，G.李斯·斯托达德去拜访伯妮斯的时候，每次都遇到奥迪斯俯着身子，令人作呕地、含情脉脉地看着伯妮斯，使他的愿望泡了汤。奥迪斯甚至还给伯妮斯讲了木棍和女更衣室的事，意在向她表明，他和其他所有人起初对她的看法是多么荒谬。听到这些话，伯妮斯的情绪稍稍有些低落，但她还是一笑了之。

在伯妮斯所有的谈话中，最有名也最受人追捧的是那句关于剪短发的台词。

“嗨，伯妮斯，你打算什么时候去剪头发？”

“也许后天吧，”她会笑着这样回答，“你们会来看我剪头发吗？因为我可是对你们寄予厚望的啊，你们知道的。”

“我们会去吗？那还用说！不过，你最好快点！”

关于剪短发的事，伯妮斯完全没当回事，所以她会用大笑一次次搪塞过去。

“快了。保证让你们大吃一惊。”

然而，也许，伯妮斯获得成功的最重要的标志是，眼光极为挑剔的沃伦·麦金泰尔的灰色轿车每天都停在哈维家的门前。起初，听到他问起伯妮斯而不是玛娇丽，玛娇丽家负责应门的女佣非常吃惊；一个礼拜后，她告诉厨子，伯妮斯小姐抢走了对玛娇丽小姐忠心耿耿的小伙子。

伯妮斯小姐的确干了这件事。或许，一开始，沃伦只是为了激起玛娇丽的妒忌；或许，伯妮斯的言谈之间有着熟悉的玛娇丽的影子，虽然一时还难以觉察；或许，两者兼而有之，而且除此之外，还存在着某种真诚的爱慕之意。然而，无论如何，一个礼拜之内，年轻人们都知道了曾经对玛娇丽痴心不改的情郎令人吃惊地突然改变了主意，毫不犹豫地投入了玛娇丽的座上客的怀抱。眼前的问题是，玛娇丽将怎样接受这个事实。沃伦每天给伯妮斯打两个电话，给她写信，经常有人看见他俩一起坐在沃伦的跑车里，显然一次又一次地沉浸于严肃的、至关重要的、诸如他是否真诚之类的话题里。

当大家叽叽喳喳地拿这件事开玛娇丽的玩笑时，她也只是付之一笑。她说她很开心，沃伦终于找到一个欣赏他的人。因此，年轻人们也一笑了之，他们认为，玛娇丽并不在意，也就随其发展了。

伯妮斯结束拜访的日子快要到了，在离回家还有三天的那个下午，她在客厅里等沃伦，她要和他一起参加一个桥牌派对。她心情很好，当玛娇丽——她也要一起去——来到她身边，对着镜子不经意地梳着头发时，伯妮斯对即将爆发的风暴还毫无准备。玛娇丽用三句简短的话冷静而干脆利落地展开了攻击。

“你最好不要对沃伦痴心妄想。”她冷冷地说。

“什么？”伯妮斯完全蒙了。

“你最好不要在沃伦·麦金泰尔这儿丢人现眼。你在他心里什么也不是。”

她们对视片刻，双方剑拔弩张——玛娇丽面带嘲弄、高高在上；伯妮斯一脸惊诧，一半是出于生气，一半是出于害怕。就在这时，两辆小轿车开到了玛娇丽家的门前，一起鸣着喇叭。她们两人都轻轻地倒抽一口气，同时转过身，匆匆地走出屋子。

在整个牌局中，伯妮斯都在枉然地努力控制着越来越不安的情绪。她冒犯了玛娇丽这个狮身人面的女魔头。怀着世界上最正常不过的愿望，她在无意之中偷走了玛娇丽的财产。她突然觉得非常内疚。打完桥牌，他们随便围成一圈坐着，漫无边际地谈着话，风暴就在他们的谈话过程中慢慢酝酿成熟。小奥迪斯·奥蒙德无意间突然引发了这场风暴。

“奥迪斯，你什么时候再去读幼儿园？”一个人问道。

“我？伯妮斯剪头发的那天吧。”

“那么，你就别想再受教育了，”玛娇丽赶紧接上话茬，“伯妮斯只是随口说说而已，我以为你已经意识到了。”

“真的吗？”奥迪斯问道，责怪地看了伯妮斯一眼。

伯妮斯的两只耳朵在发热，同时，她想努力挽回局面。但是，面对这样针锋相对的攻击，她的想象力瘫痪了。

“世界上骗人的把戏多了去了，”玛娇丽继续得意地说，“你太嫩了，还不懂这些，奥迪斯。”

“好吧，”奥迪斯说，“也许是这样。但是，呃，就像伯妮斯说的——”

“真的吗？”玛娇丽打了个哈欠，“她最近都说了什么至理名言呀？”

似乎没人知道。事实上，伯妮斯近来把她的缪斯女神的情郎迷得神魂颠倒，竟没有说出任何值得铭记的东西。

“真的只是一句戏言吗？”罗伯塔好奇地问道。

伯妮斯踌躇着。她觉得她必须以某种方式表现出她的机智，然而，在表姐凌厉、冷漠的注视下，她完全丧失了能力。

“不知道。”她搪塞道。

“干脆点！”玛娇丽说道，“承认吧！”

伯妮斯看见沃伦的目光离开了他正在摆弄的尤克里里琴，用询问的眼神死死地盯着她的脸。

“哦，我不知道。”她依然重复着刚才的话。她的面颊在燃烧。

“干脆点！”玛娇丽又说道。

“说出来，伯妮斯，”奥迪斯催促道，“让她知道不该那么讲话。”

伯妮斯再次看向四周——她似乎无法离开沃伦的眼睛。

“我喜欢短发，”她飞快地说，仿佛在回答他的问题，“而且我打算把头发剪掉。”

“什么时候？”玛娇丽问道。

“随时都可以。”

“现在就最好。”罗伯塔提议。

奥迪斯跳起来。

“好极了！”他大声说，“我们要举行一个夏季短发派对。塞维尔旅馆理发店，记得你说过的。”

顷刻之间，所有人都站了起来。伯妮斯的心怦怦乱跳。

“什么？”她喘着气。

人群中传出玛娇丽的声音，非常清晰，非常不屑。

“激动什么呢——她要打退堂鼓了！”

“快点吧，伯妮斯！”奥迪斯叫道，开始向门口走去。

四只眼睛——沃伦的和玛娇丽的——都盯着她，向她挑战，公然地蔑视她。她再次剧烈地颤抖了一下。

“好，”她飞快地说，“不就是把头发剪短嘛。”

真是漫长的几秒钟！然后，伯妮斯坐在沃伦的副驾上，车子在暮色苍茫中驶向市区，其他人坐在罗伯塔的车里紧随其后。伯妮斯觉得自己就像坐在囚车里被押往断头台的绝代皇后玛丽亚·安托瓦内特一样。恍惚之中，她感到奇怪，她为什么不大声呼喊：这完全是个错误。她可以用两只手紧紧地护住自己的头发，来避开这个突然背离她的世界。然而她什么也没有做。甚至她母亲的意见也无法阻止她。这件事是证明她是否光明磊落的关键；也标志着她是否能步入无人能够撼动的、备受青睐的、星光璀璨的女孩阵营。

沃伦沉默不语，令人捉摸不透。到达旅馆的时候，他把车停在人行道边，朝伯妮斯点点头，示意伯妮斯先下车。坐在罗伯塔车里的一群人笑笑嚷嚷地下了车，涌进理发店。理发店的两扇厚厚的玻璃窗在街上特别醒目。

伯妮斯站在人行道上，看着理发店的牌子：塞维尔理发店。它的确是个断头台，而刽子手就是第一个理发师，他身穿白大褂，抽着雪茄，冷漠地靠在第一把椅子上。他一定听说过她的事；他一定在这把不祥的、经常被提到椅子旁没完没了地抽着雪茄等了她一个礼拜了。他们是不是要蒙住她的双眼？不，他们是要用一块白布勒住她的脖子，以免她的血——胡说——头发——落到她的衣服上。

“别担心，伯妮斯。”沃伦的语速很快。

伯妮斯昂着头穿过人行道，推开从两面都可以推拉的纱窗门，对坐在等候席上的那排喧嚣的看客们不屑一顾，径直朝第一个理发师走去。

“请把我的头发剪短。”

第一个理发师的嘴巴不由微微地张了张，嘴里的雪茄掉在了地上。

“啊？”

“我的头发——剪掉它！”

无须再啰唆，伯妮斯直接坐到高高的椅子上。邻座的一个男的侧身看了她一眼，分不清是激动还是惊讶。一个理发师吃了一惊，毁掉了每月理一次发的小威利·舒恩曼的发型。最后一把椅子上的奥雷利先生的脸被刮刀划破了，他哼了一声，用音乐般的古盖尔语骂起人来。两个擦鞋匠的眼睛瞪得大大的，朝她的双脚扑了过去。不，伯妮斯才不愿意让他们擦鞋呢。

外面，一个路人停下脚步，盯着她看；一对情侣也加入了看客的行列；五六个小男孩的鼻子突然伸到玻璃窗上，都被压扁了；人们的议论声一阵一阵地随着夏季的微风透过纱窗门，飘进理发店里。

“瞧，那个孩子长着那么长的头发！”

“你从哪儿弄的这东西？是他刚从那个长满胡子的女人脸上刮下来的。”

然而，伯妮斯什么也看不到，什么也听不到。她仅存的知觉告诉她，这个穿白大褂的男人把一把玳瑁梳子拿开，接着又拿开了一把；他的手指拿着他不熟悉的发夹笨拙地抓来抓去；她的头发，她的美丽动人的头发，消失了——她那闪着深棕色光泽的长发再也不会垂到背上，给她带来心醉的感觉了。顷刻之间，她几乎崩溃了，然后，眼前机械地出现了一幅画面——玛娇丽撇着嘴，带着含而不露的嘲笑，仿佛在说：

“放弃吧，认输吧！你想和我作对，我就揭穿你的老底。你瞧，你根本就不是我的对手。”

伯妮斯突然迸发出最后一丝力气，白布下面的两只手攥得紧紧的，眼睛里有一种令玛娇丽捉摸不透、久久难以忘怀的东西。

二十分钟后，理发师把椅子转过来，让她对着镜子。看到面目全非的发型，她害怕了。现在，她的头发不再卷曲有致，而是直挺挺地、毫无生气地贴在她那突然毫无血色的双颊上。难看极了——她早知道会这样。以前，她的魅力主要在于拥有圣母玛利亚般的娴静质朴。现在，这点魅力也不复存在了，而她——哎，变得相貌平平——不是像在演戏，就是让人觉着滑稽，活像一个找不着眼镜的格林尼治村妇。

她从椅子上爬下来，想挤出点笑容——不幸失败了。她瞥见两个姑娘交换了一下眼色；注意到玛娇丽嘲弄地撇着嘴——而沃伦的眼神突然之间变得冷若冰霜。

“你们看——”她突然感到一阵难堪，沉默了一下，“我做到了。”

“没错，你——做到了。”沃伦确认了她的话。

“你们喜欢吗？”

“当然。”有两三个人言不由衷地敷衍道。又是一阵令人难堪的沉默，然后，玛娇丽突然转过身，阴郁地紧盯着沃伦。

“介意把我送到洗衣店吗？”她问，“晚饭前我必须把裙子取回来。罗伯塔正好要回家，其他人可以搭她的车。”

沃伦心不在焉地看着窗外苍茫的夜色，突然冷冷地看了一眼伯妮斯，然后把目光转向玛娇丽。

“乐意效劳。”他缓缓地说。

六

直到晚饭前，伯妮斯看到姨妈吃惊的眼神，才完全明白她中了一个专门为她量身定做的、极其恶劣的圈套。

“为什么，伯妮斯？”

“我把头发剪短了，约瑟芬姨妈。”

“为什么，孩子？”

“你喜欢我的发型吗？”

“为什么，伯——妮斯！”

“我想我吓着您了。”

“你没有吓着我，只是明天晚上德约夫人会怎么想？你应该等到参加完德约家举行的舞会再去剪头发——如果你想将头发剪短的话，也应该等一等。”

“是临时决定的，约瑟芬姨妈。不过，这和德约夫人有什么关系？”

“哦，孩子，”哈维夫人大声说道，“她在上一次礼拜四俱乐部聚会上宣读了她的论文《年轻一代的怪癖》，她用了一刻钟的时间来谈论短发。这是她最厌恶的发型。而这场舞会是专门为你和玛娇丽举办的。”

“我很抱歉。”

“哦，伯妮斯，你母亲会怎么想？她会认为是我让你把头发剪掉的。”

“我很抱歉。”

吃晚饭是件令人苦恼的事。她急匆匆地想用卷发钳把头发打理一下，反而烫伤了手指，也烧焦了许多头发。她看得出姨妈又急又伤心，姨夫不停地说：“真是没想到！”他一遍又一遍地重复着这句话，带着一副反感和受到伤害的腔调。玛娇丽静静地、岿然不动地坐着，嘴角漾着一丝微笑，一丝嘲弄的微笑。

无论如何，她终于熬过了这个夜晚。三个男孩来访；玛娇丽和其中一个消失了，伯妮斯无精打采地试图取悦另外两个男孩，没有成功——当她十点半爬上楼梯回房间时，他们叹着气，算是对她的答谢。这一天糟透了！

她脱了衣服，准备睡觉，这时门开了，玛娇丽走了进来。

“伯妮斯，”她说，“关于德约家的舞会，我非常抱歉。我发誓，我把这件事忘得干干净净了。”

“没关系。”伯妮斯立刻说道。她站在镜子前，用梳子慢慢地梳着她的短发。

“明天我带你去市里，”玛娇丽继续说，“美发师会帮你补救，所以，你会漂亮起来的。我没想到你真的会把头发剪掉。真的非常抱歉。”

“哦，没关系！”

“不过，你就要走了，所以，我想关系不会太大。”

接着，玛娇丽把长发甩到肩上，开始慢条斯理地将头发编成两条金色的长辫子，然后穿上乳白色的睡衣，看起来就像一位优雅的撒克逊公主从画中走来。看着这一切，伯妮斯受伤的心瑟缩了一下。这两条沉甸甸的辫子越来越长，光彩熠熠，在玛娇丽灵活的指间绕来绕去，像两条躁动不安的蛇，伯妮斯羡慕极了。对伯妮斯而言，长辫子已经成为历史，等待她的是面前的卷发钳以及明天众人诧异的目光。她能预见到倾慕她的G.李斯·斯托达德端着哈佛大学生的派头，对和他一同进餐的人说，不该让伯妮斯看那么多电影；她可以看到德雷克特·德约和他母亲交换一下眼色，然后小心谨慎地、满怀同情地朝她走来。不过，也许等不到明天，德约夫人就会听说这件事；就会差人送来一封冷冰冰的短笺，要求她不要参加舞会了——她身后的所有人都捧腹大笑，而且都知道玛娇丽捉弄了她；她的美貌被一个自私的女孩因嫉妒而产生的怪诞念头毁掉了。她突然咬着两腮在镜子前坐下来。

“我喜欢这个发型。”她艰难地说，“我想这个发型很适合我。”

玛娇丽笑了。

“看上去很好。看在上帝的分上，别再烦恼了。”

“不会的。”

“晚安，伯妮斯。”

然而，就在门关上的那一刻，伯妮斯突然产生一个念头。她浑身是劲地跳起来，紧握拳头，悄悄地、迅速地走到床边，从床下拉出行李箱，把洗漱用品和一件换洗衣服扔进去。然后，她又打开大行李箱，迅速把两抽屉贴身内衣和夏天穿的裙子扔了进去。她动作麻利，没有弄出一点动静。三刻钟后，她锁上了大行李箱，捆上带子，她也穿戴整齐，一身合身的新旅行服，这是玛娇丽帮她挑选的。

她坐在桌子旁给哈维夫人写了封短笺，简明扼要地解释了回家的原因。她把信封好，写上收信人，放在枕头上。她看了看表，火车一点钟出发。她知道，如果她走过两个街区到达马尔堡酒店，就能很容易叫到出租车了。

她突然猛吸一口气，眼神突然变得十分诡异。或许，只有经验丰富的相面人才能看得出此刻的这个眼神和她坐在理发店椅子上时的那个决绝的眼神有某种模糊的联系——从某种程度上来说，此刻的这个眼神比那时的眼神还要让人捉摸不透。对伯妮斯而言，这是一个完全不同的眼神——它预示着某种后果。

她悄悄走到书桌旁，拿起放在上面的一件东西，关上所有的灯，静静地站着，直到眼睛开始适应黑暗。她轻轻地推开玛娇丽房间的门。她能听到玛娇丽平静、均匀、坦然的呼吸。

此时此刻，她已经走到玛娇丽的床边，从容而镇静。她动作非常麻利。她弯下腰，看到玛娇丽的一根辫子，她的手顺着辫子往上摸，一直摸到发根，然后稍微松了松手，免得这个睡梦中的人感觉到有人在拉她的辫子。她把剪刀伸进来，把辫子剪掉。她拿着辫子，屏着呼吸。睡梦中的玛娇丽咕哝了句什么。伯妮斯迅速剪掉她的另一根辫子，停了片刻，然后迅速撤离，悄悄地回到自己的房间。

她下了楼，打开大门，轻轻地把它在身后关上。她感到莫名地开心，欢快地走出门廊，投身到朦胧的月光里。她甩着手中沉甸甸的、购物袋似的辫子，迈着轻快的步子走了一会儿，发现左手依然抓着两根金色的辫子，她突然笑起来——她得把嘴紧紧闭上，以免失去控制笑出声来。现在，她正经过沃伦家，便一时冲动，放下行李，把两根辫子在手中来回荡了荡，像甩绳子一样扔到了木头做的门廊上，辫子在门廊上发出轻轻的撞击声。她又笑起来，开怀大笑起来。

“哈哈！”她狂笑不止，“自私的家伙！扒了你的头皮！”

然后，她提起箱子，在洒满月光的路上小跑起来。

离岸的海盗

一

这个不太可能发生的故事就发生在一个蓝色的梦一样的大海上，海面闪耀着蓝色丝袜般的色彩，在天空下如孩子的虹膜般碧蓝澄澈。太阳从西边的天空向海面掷下无数枚金色的小圆盘——细细看去，这些金色的小圆盘从一个浪头跳到另一个浪头上，然后汇入一片半英里宽的、金片粼粼的光带里，最终形成令人头晕目眩的夕阳晚照。一艘朝气蓬勃、气派豪华的白色汽艇大约就停泊在佛罗里达海岸和这金色的光带之间，在船尾蓝白相间的凉棚下面，一位金发姑娘斜倚在一把藤条扶手椅上，读着阿纳托尔·弗朗斯的《天使的反叛》。

她大约十九岁，身材曼妙，腰肢柔软，被娇宠惯了的小嘴十分迷人，灰色的眼睛无比敏锐，闪耀着好奇的神采。两只没穿袜子的脚搭在旁边另一把藤椅的扶手上，与其说是穿着倒不如说是装饰着一双蓝色缎面的拖鞋，拖鞋挂在脚趾上，优哉游哉地荡来荡去。她一边看书，一边时不时地用舌尖轻轻舔着手中的一半柠檬，以此来犒赏自己。另一半柠檬已经被她吸干，躺在她脚边的甲板上，随着细小得几乎感觉不到的海浪轻轻地晃来晃去。

手中的一半柠檬也快被她吸干了。金色的光带以令人吃惊的速度蔓延开来，汽艇被令人倦怠的寂静吞没。突然，一阵有力的脚步声打破寂静，一位身穿法兰绒西装的白发老人走上舱梯。他稍作停顿，等眼睛适应了甲板上的阳光后，他看见了坐在凉棚下面的姑娘，便开始没完没了地责怪起她来。

如果他打算用这种方式激起哪怕一点点反应的话，那他注定是要失望的。姑娘无动于衷地翻了两页书，又往回翻了一页，漫不经心地把柠檬举到她嘴可以够得着的地方，然后打了个虽然微弱却也十分显而易见的哈欠。

“阿蒂塔！”白发老人严肃地叫道。

阿蒂塔小声嘀咕了一句毫无意义的话。

“阿蒂塔！”他又叫了一遍，“阿蒂塔！”

阿蒂塔厌倦地举起柠檬，在把它送到舌尖上之前，随口说出了三个字。

“哦，闭嘴！”

“阿蒂塔！”

“怎么了？”

“能听我说话吗——或者，在我说话之前，要我先找个用人帮着你老实点吗？”

柠檬被不屑地、慢慢地放了下来。

“想说什么，就写下来吧。”

“能不能请您赏个脸抽出点儿时间，合上那本可恶的书，扔掉那该死的柠檬？”

“哦，难道你就不能让我清静会儿吗？”

“阿蒂塔，我刚接到一个岸上打来的电话——”

“电话？”她第一次表现出点兴趣来。

“是的，那是——”

“你是说，”她吃惊地打断他的话，“他们让你在这儿也接通了线路，以方便和外面联系吗？”

“是的，就在刚才——”

“难道别的船只不会撞上电线吗？”

“不会的。线路是铺在海底的。五分——”

“哦，多么了不起呀！天哪！科学等于金子或者诸如此类的贵重物件——对吧？”

“你能先让我把话说完吗？”

“说吧！”

“呃，这件事似乎——呃，我来这儿是——”他停下来，心神不宁地咽了几下口水，“哦，是这样的，我的年轻的大小姐，莫尔兰德上校再次打来电话，让我务必带你去赴晚宴。他的儿子托比大老远地从纽约赶来，就是为了见见你，他还邀请了其他几个年轻人。我最后一次问你，你是否愿意——”

“不，”阿蒂塔立即说道，“我不会去的。我和你一块做这次该死的巡游，只有一个目的，就是去棕榈滩，你知道的。我坚决拒绝去见什么该死的老上校，或者什么该死的小托比，或者任何一个该死的一大把年纪的年轻人，也决不踏进这个疯狂的州的任何别的什么该死的破城市。所以，你要么带我去棕榈滩，要么闭上嘴巴走得远远的。”

“好极了，我真是受够你了。你迷恋的这个人——他因为荒淫无度而臭名远扬，你父亲甚至不许他叫你的名字——你心里想的完全是荡妇们的作为，你就不想融入与你的出身相配的社交圈子。从现在开始——”

“我知道，”阿蒂塔讥讽地打断了他的话，“从现在开始，你走你的阳关道，我走我的独木桥。那件事，我以前听说过。你知道，我觉得这样再好不过了。”

“从现在开始，”他放出大话，“你不再是我的侄女了，我——”

“哟——哟——哟——哟嗬！”无可救药的阿蒂塔痛苦地大叫起来，“请你别再烦我了！请你滚开吧！请你跳到海里淹死去吧！你想让我拿书砸你，是吧！”

“如果你胆敢——”

啪的一声！《天使的反叛》隔空而过，差点砸到他的身上，欢快地跌落到舱梯口。

白发老人本能地后退一步，然后又小心地向前踉跄了两步。身材娇小的阿蒂塔跳起来，虎视眈眈地看着他，灰色的眼睛里燃烧着熊熊怒火。

“滚开！”

“你怎么敢这么讲话！”他怒吼道。

“因为我讨厌你！”

“你简直让人受不了！你的性格——”

“都是拜你所赐！没有谁生来就是坏脾气，都是家人的错！无论我怎么样，都是你造成的。”

她的叔叔小声嘀咕着，转身向前走去，高声喊着准备起航。然后他又回到凉棚下，阿蒂塔已经坐回藤椅里，继续吮吸她的柠檬。

“我要上岸去。”他缓缓地说，“今晚九点钟我还要出去一趟。等我回来，我们就出发回纽约，把你交给你婶婶，任你自生自灭。”

他不再说话，看着她，突然之间，她那稚气十足的美丽容颜下面有某种东西使他像泄了气的皮球一样怒气顿消。他显得无助、无所适从，像个十足的大傻瓜。

“阿蒂塔，”他不无亲切地说，“我不是笨蛋，我见得多了，我了解男人。而且，孩子，请相信，放浪形骸之人禀性难移，直到他们自己玩腻了才肯收手——到那个时候，他们也就失去了自我——只剩一副臭皮囊了。”他看着她，仿佛期望得到认同，然而却连一个眼神、一个字都没有盼来，于是只好接着往下讲。“也许，那个人爱你——这种情况也是有的。他爱过很多女人，而且他还会爱上更多。不到一个月以前，一个月，阿蒂塔，他卷入了一场性丑闻，他爱上了那个叫咪咪·梅丽尔的红头发女人；他答应把俄国沙皇送给他母亲的那只钻石手镯送给她。你知道的——你看过报纸。”

“忧心忡忡的叔叔炮制出骇人听闻的丑事，”阿蒂塔打了个哈欠，“拍成电影吧。下流的花花公子盯着高尚正直的姑娘。高尚正直的姑娘毫无疑问被他那可怕的过去吸引，打算去棕榈滩和他约会，忧心忡忡的叔叔却从中作梗。”

“你能告诉我到底为什么非要嫁给他不可吗？”

“我确定我说不出是什么原因，”阿蒂塔很干脆地说，“也许是因为在我认识的男人中，不管是好人还是坏人，他是想象力丰富并敢于追求梦想的唯一人选。也许是我想摆脱那些整天无所事事、满世界追着我跑的幼稚的傻瓜们。不过，关于那只著名的俄国人的镯子，你大可放心，他会在棕榈滩送给我的——如果你能表现得睿智一点的话。”

“那个——红头发的女人呢？”

“他已经六个月没有和她见面了，”她生气地说，“难道你认为我有那么高傲，非得在乎他的这点破事？难道你还不明白，到目前为止，我可以与任何该死的人做任何该死的事吗？”

她翘起下巴，宛如弗朗斯·阿劳斯特的雕像，然后，她举起柠檬，这个动作多少破坏了她那优雅的姿态。

“是不是那只俄国手镯让你神魂颠倒了？”

“不，我只是想给您提供点资料，好让您一展才华。希望您走开，”她说道，她又开始发脾气了，“你知道，我永远都不会改变主意。你已经折磨我三天了，我要发疯了。我不会上岸的！不会！听清楚了吗？不会！”

“很好，”他说，“那么你也休想去棕榈滩。你这个自私、放纵、疯狂、讨厌、让人忍无可忍的丫头——”

啪的一声！那半个柠檬砸中了他的脖子。与此同时，从船边传来了一声报告。

“准备起航了，法纳姆先生。”

法纳姆先生憋住一肚子的话和满腔怒火，用责备的眼神看了侄女一眼，转过身，飞快地下了舱梯。

二

太阳在时钟滚动到五点钟的时候，便无声无息地落入大海。金色的光带蔓延至一座光芒四射的小岛上；微风一直在和凉棚的流苏闹着玩，并不停地摇晃着一只悬着的蓝拖鞋，却不期然地送来一阵歌声。这歌声原来是配合默契、节奏悠扬的男声大合唱，船桨拨动着蓝色的海浪为它伴奏。阿蒂塔抬头谛听。

他们的膝头，
放着胡萝卜、豌豆和大豆，
猪在海里游，
幸运的人们！
大声吼啊吼，
为我们送来和风暖流，
为我们送来和风暖流，
为我们送来和风暖流！

阿蒂塔吃惊地蹙着眉头，静静地坐着，沉浸在歌声中，合唱团已经开始唱起第二段歌。

洋葱和大豆，
元帅和教授，
犹太老板和小鲜肉，
科斯特洛家也不落后。
大声吼啊吼，
为我们送来和风暖流，
为我们送来和风暖流，
为我们送来和风暖流！

她惊呼一声，把书抛向空中，书页散乱地趴在甲板上。她急忙来到栏杆处。在五十英尺远的地方，一艘大划艇正迎面驶来，划艇上共有七个人，其中六个人划船，一个人站在船尾，挥着一根指挥棒在为他们的歌声打拍子。

石头和牡蛎，
锯末和袜子，
谁能把大提琴
做成时钟的样子？——

乐队指挥的目光突然落在阿蒂塔身上，她正好奇地趴在栏杆上出神呢。他将指挥棒猛地一挥，歌声戛然而止。她注意到他是船上唯一的白人——那六个划船的都是黑人。

“喂！水仙花！”他彬彬有礼地喊道。

“你们这歌乱七八糟的，是什么意思呀？”阿蒂塔开心地问道，“你们这群乌合之众是从县城坚果园里来的吧？”

这时，划艇已经擦着游艇的一侧船舷，船头的一个黑人彪形大汉转过身，一把抓住舷梯。乐队指挥立即离开船尾，趁阿蒂塔还没有识破他的意图，迅速爬上舷梯，气喘吁吁地上了甲板，站在了她的面前。

“放了女人和孩子！”他果断地说，“立即把哭叫的婴儿淹死，用两条铁链捆住男人！”

阿蒂塔亢奋地将两只手插进裙子的口袋里，凝视着他，吃惊得一句话也说不出来。

他年纪很轻，黝黑而敏感的脸上镶嵌着一双如健康的婴儿般明亮的蓝眼睛，他的嘴巴像是在嘲弄人，乌黑润泽的头发打着卷——就像是把古希腊神像的头发直接染黑了一般。他外形俊朗，衣着整洁，似灵活的四分卫那般洒脱。

“哦，真见鬼！”她茫然地说。

他们冷眼相对。

“你要交出这艘船吗？”

“你是在开玩笑吧？”阿蒂塔质问道，“你是白痴呢——还是刚刚加入了兄弟会？”

“我是问，你是否要交出这艘船。”

“我想这个国家真是缺水了，”阿蒂塔轻蔑地说，“你是喝指甲油长大的吗？你最好从游艇上滚下去！”

“什么？”年轻人觉得难以置信。

“从游艇上滚下去！听清楚了吧！”

他看了她一会儿，仿佛在斟酌她的话。

“不，”他那张嘲弄人的嘴巴不紧不慢地说道，“不，我不会从游艇上滚下去的。如果你愿意，那就请便。”

他走到栏杆旁，一声令下划艇上的所有人便一窝蜂似的爬上舷梯，在他面前一字排开，一头站着一个粗壮的煤块似的黑人，另一头站着一个身高只有四英尺九英寸的小个子黑白混血儿。他们似乎穿着统一的蓝色服装，上面沾着灰尘和泥土，看起来破旧不堪；每个人的肩上都扛着一个看上去沉甸甸的白色小袋子，胳膊里夹着一个黑色的大盒子，里面显然装着乐器。

“立正！”年轻人发出口令，唰的一声并拢脚跟，“向右转！向前看！贝比，出列！”

最矮的那个黑人立即向前迈出一步，敬了个礼。

“是，先生！”

“由你指挥，到下面去，把船员抓住，捆起来——除了轮机手，把所有人都捆起来，把轮机手带过来见我。哦，把袋子堆到栏杆旁边去。”

“是，先生！”

贝比又敬了个礼，然后转身示意其他五个人围拢到他身边来。他们小声商量了一小会儿，便排着队静悄悄地下了舱梯。

阿蒂塔沉默地目睹着这最后的一幕情景，她吓坏了。“现在，”只听年轻人兴冲冲地说，“如果你愿意以一个小妞的名誉发誓——你的誓言可能也没什么价值——你能在四十八小时之内管好你那张刁蛮的小嘴儿，你就能划着我们的船逃到岸上去了。”

“如若不然呢？”

“如若不然，你就只能和我们一起出海啦。”

年轻人轻轻地舒了口气，因为一场危机风平浪静地过去了。他懒洋洋地摊着两只胳膊坐进了阿蒂塔之前一直坐着的那张藤椅里。他看着条状花纹的凉棚、光洁锃亮的铜管乐器、甲板上豪华的装备，嘴角露出了满意的微笑。他的目光落在那本书上，然后又落在那一半被吸干了的柠檬上。

“嗯，”他说，“斯通沃尔·杰克森说，柠檬汁可以醒脑。你的头脑很清醒吗？”

阿蒂塔不屑于搭理他。

“因为，在五分钟之内，你必须表明态度，是留还是走。”

他捡起书本，好奇地将它打开。

“《天使的反叛》。听起来不错。法语，哦？”他看着她，对她产生了新的兴趣，“你是法国人？”

“不是。”

“你叫什么名字？”

“法纳姆。”

“什么法纳姆？”

“阿蒂塔·法纳姆。”

“啊，阿蒂塔，不必站在那里咬嘴唇了。趁着你还年轻，你应该学着放弃那些紧张时的习惯。过来坐吧。”

阿蒂塔从口袋里掏出一个精雕细刻的翡翠盒子，抽出一根雪茄，点烟的时候，她故意摆出一副无所谓的样子，尽管她知道她的手在微微颤抖；然后，她袅袅娜娜地走过去，坐在另一张藤椅上，对着凉棚吐出一圈烟雾。

“你休想让我离开游艇，”她语调平稳地说，“而且，如果你认为你能溜之大吉，那你就大错特错了。六点半之前，我叔叔会用无线电波搜遍整个海面的。”

“呵。”

她不失时机地对他进行察言观色，她捕捉到他的嘴角挂着一丝忧郁和显而易见的焦虑。

“无论怎样，我都无所谓，”她耸了一下肩说道，“这游艇不是我的，我不介意出去巡游几个小时。我甚至愿意把这本书借给你，这样，你乘着这艘税收船去新新监狱的时候，还可以读读书。”

他嘲讽地笑起来。

“这个不用你费心。早在我知道有这艘船存在之前，我就已经计划好了，劫船只是我们计划中的一部分而已。反正，我们碰不到这艘船，就会碰到沿岸停泊的另一艘船。”

“你是谁？”阿蒂塔突然问道，“你是干什么的？”

“你决定不上岸了吗？”

“我压根就没有这样想过。”

“人们通常，”他说，“把我们七个人称作‘柯蒂斯·卡莱尔和他的六个黑人伙伴’，最近在‘冬日花园’和‘午夜狂欢’演出。”

“你们是唱歌的？”

“是的，但现在不是了。现在，由于你眼前的那些白袋子，我们成了逃犯，到目前为止，如果抓到我们所开出的赏金没有两万美元的话，就算我猜错了。”

“袋子里是什么？”阿蒂塔好奇地问。

“哦，”他说道，“我们暂时把它叫作——泥土——佛罗里达的泥土。”

三

柯蒂斯·卡莱尔和吓破了胆的轮机手谈了不到十分钟的话，“水仙花号”游艇便鸣着汽笛，在清香四溢的热带暮色中朝着南方出发了。那个小黑白混血儿贝比似乎是卡莱尔的心腹，局势完全由他掌控。法纳姆先生的贴身侍从和厨师被结结实实地捆在船舱里的铺位上。他们是船上除了轮机手之外仅有的船员，他们曾经反抗过，然而现在，他们正在进行重新权衡。块头儿最大的那个黑人特罗姆博恩·摩斯，提着一桶漆，正忙着把船头的“水仙花号”涂掉，用“呼啦呼啦号”取而代之，其他几个人聚集在船尾，开始起劲地玩起了双骰子游戏。

卡莱尔命人准备晚饭，并吩咐他们七点半在甲板上开饭。然后，他又来到阿蒂塔身边，躺进藤椅里，半闭着眼睛，开始恍恍惚惚地出起神来。

阿蒂塔仔细打量着他——她很快就认定他是个浪漫的人。他给人的感觉是，他那高度的自信是建立在微不足道的基础之上的——他的每一个决定背后恰恰暴露了他的犹豫不决，这与他的嘴唇那不可一世的曲线形成了鲜明的对比。

“他和我不是一类人，”她想，“反正有什么地方不一样。”

作为一个极端的利己主义者，阿蒂塔常常只考虑自己；她的利己主义从来都不容争辩，完全出于天性，而且完全无损于她那毫无争议的魅力。尽管十九岁了，但是她给人的印象却是一个早熟的神采飞扬的孩子，而且她目前的青春气息和美丽气质使所有认识她的男男女女倾倒，毫无例外地在她那一颦一笑的涟漪上随波逐流。她遇到过其他利己主义者——事实上，她发现，自私的人反而没有无私的人那么讨厌——然而，到目前为止，还没有一个人最终不被她征服，没有一个人最终不是服服帖帖地拜倒在她的石榴裙下。

然而，虽然她发现坐在旁边那把藤椅上的人是个自私的家伙，但是她却丝毫没有如平常那样要将其拒之门外的想法，没想到要采取行动来保卫船只；相反，本能告诉她，这个人在某种程度上完全处于弱势地位，非常不堪一击。当阿蒂塔向传统习俗发起挑战的时候——而且这是她近来最主要的乐趣所在——这主要是缘于她急于证明自我的强烈愿望，她反而觉得这个人也在一门心思地挑战着什么。

她对他的兴趣远远超出了她对自己的处境的关心，而她对他的兴趣就像一个十岁的孩子对一场午后的演出所可能产生的渴望。她对自己的处境毫不担心，她在任何情况下都可以把自己照顾好，她对自己的能力拥有无可置疑的自信。

夜深了。海上升起一轮苍白的新月，眼神迷离地微笑着，海岸的轮廓变得越来越模糊，最后渐渐地消失了。乌云像树叶一样在遥远的天边翻飞，朦胧的月光突然倾泻在乘风破浪的游艇上，将它的航线扩展成一条银光闪闪的大道。偶尔有人擦燃火柴点烟，明亮的火光一闪而逝。然而，除了引擎的转动声和海浪拍打船尾的哗啦声，游艇安静得仿佛一个梦，在群星闪耀的天庭里穿行。夜空中弥散着海的味道，营造出一种浩瀚无边的似水柔情。

终于，卡莱尔打破了沉寂。

“幸运的姑娘，”他叹口气，“我一直都想发财——然后来赢得这所有的美妙享受。”

阿蒂塔打了个哈欠。

“我宁可是你。”她坦率地说。

“你已经和我一样了——差不多一天了。不过，作为一个小丫头，你看起来的确很有胆量。”

“希望你别那么叫我。”

“抱歉。”

“关于胆量，”她从容地接着说道，“这可是我性格当中的一个可取之处。我天不怕地不怕。”

“嗯，我也是。”

“一般而言，”阿蒂塔说，“一个人要么非常伟大，非常坚强——要么就非常怯懦。可我两者都不是。”她顿了顿，语气开始变得热切起来。“但是我想谈谈你。你到底干了什么——你是怎么做到的？”

“为什么？”他以嘲弄的语气问道，“准备为我写部电影吗？”

“说说吧，”她催促道，“在这月光下，向我撒谎吧，编得精彩点。”

一个黑人来了，他把凉棚下面的一串小灯打开，开始摆放柳条桌，为晚饭作准备。食物是从下面应有尽有的食橱里拿上来的，他们吃着冷切鸡肉、沙拉、法国百合和草莓酱，卡莱尔开始打开话匣子。一开始，他显得迟疑不定，然而，他发现她听得津津有味，就兴致勃勃地讲起来。阿蒂塔几乎没怎么吃东西，她望着他那黝黑、青春的脸庞——帅气，带着嘲弄的表情，显得有些软弱。

他出生在田纳西州的一个贫困家庭，他说，家里一贫如洗，他们是那条街上唯一的白人家庭。他连一个白人孩子都不记得——但是，总是有十几个黑人小孩屁颠屁颠地追着他跑。他拥有生动、丰富的想象力，带着他们不断地招惹是非，然后再为他们平息事端，让他们逢凶化吉、摆脱危险。他凭着这些能力让这些孩子寸步不离地追随着他，热情洋溢地崇拜着他。似乎他们的这种友谊将他那不同凡响的音乐才华引到了一个奇异的轨道上。

有个黑人女士名叫贝尔·波普·卡尔霍恩，她在聚会上为白人孩子弹钢琴——这些白人孩子都出身良好，他们经过卡莱尔身边的时候，都对他嗤之以鼻。但是这个衣衫褴褛的“白人穷小子”常常坐在她的钢琴边，一坐就是很长时间，用一只别的孩子只能吹出一点声响的笛子努力吹出高亢的声音。十三岁前，他就开始在纳什维尔附近的小餐厅里用破烂的小提琴奏出生动而妙趣横生的雷格泰姆音乐。八年后，国内掀起了雷格泰姆热，他就带着六个黑人跟随奥芬马戏团巡回演出。其中有五个是和他一起长大的发小；另一个就是矮个子的黑白混血儿贝比·狄万，很久以前他在百慕大种植园里干活，后来他把一把八英寸长的匕首插进了庄园主的后背里，然后就逃到纽约附近的码头上干活。卡莱尔来到百老汇的时候才意识到自己的运气有多好，各方人士争相与他签约，他做梦都没想到能挣那么多的钱。

大约就在那时，他的整个心态发生了变化，这个变化非常奇特，非常痛苦。他意识到他和那几个黑人在舞台上叽里呱啦地浪费着人生的大好年华。他的表演算得上是出类拔萃了——三只长号，三只萨克斯管，还有卡莱尔的笛子——他拥有超常的节奏感，他的乐队正是因为这一点而变得不同凡响；然而他却产生了莫名其妙的厌恶情绪，他开始讨厌登台演出，而且厌恶之情与日俱增。

他们很能挣钱——他签订合同时，一次比一次要钱多。然而，当他去找经理人，告诉他们，他想与其他六个人分开而做一个普通的钢琴演奏者时，他们却嘲笑他，并对他说他疯了——这意味着艺术性自杀。事后他总是嘲笑所谓的“艺术性自杀”的说法。这个说法在当时很普遍。

有时候他们在私人舞会上演奏，一晚上能挣三千美元，可是似乎正是这些让他产生了对这种谋生方式的厌恶。他们去俱乐部和私人会所里演出，而他们在白天是登不了这些大雅之堂的。毕竟，他永远只是一个跳梁小丑，一个被艺术化了的乐队的乐手而已。他一闻到剧院和脂粉的味道，一听到演员休息室里的闲言碎语，一看到包厢里那些看客高高在上的恭维之态，他就觉得恶心。他再也无法心无旁骛地演奏了。他想慢慢过上休闲的豪华生活，这个想法使他发疯。当然，他正在朝这个目标努力。不过，这个过程太漫长了，就像小孩子吃雪糕，因为吃得太慢，所以根本无法享受到它的美味。

他想有很多钱、很多时间，想有机会读书和消遣，想成为他周围那些他以前从来都无法跻身其中的男男女女——这些人就算是曾经想到过他的话，也认为他是个无足轻重的卑劣之人。简单地说，他想拥有那些贵族们才能享有的东西，这样的贵族似乎是可以用金钱来交换的，只是他辛苦演出赚来的钱除外。那时他二十五岁，没有成家，没有上过学，也没有希望在生意上取得成功。他开始疯狂地做投机生意，不到三个礼拜，便把所有积蓄败得精光。

然后，战争爆发了。他去了普拉茨堡。即使到了那里，他也摆脱不掉自己的职业。一位陆军准将把他叫到军部，告诉他，如果他去当军乐团的团长，可以为国家做出更大的贡献——于是，整个战争期间，他和军乐团一起待在后方为各类社会名流演出。这也没什么不好——然而，当步兵们一瘸一拐地从战壕里回来的时候，他很想成为其中的一员。他们身上的泥土和汗水散发着永恒的魅力，对他而言，这似乎是不可企及的贵族品质的一种象征。

“是私人舞会造成的。我从战争中归来以后，又开始重操旧业。我们收到了佛罗里达酒店财团的邀请。当时，这只是迟早的问题。”

他停下不说了，阿蒂塔满怀期待地望着他，然而，他摇摇头。

“不，”他说，“我不打算给你讲了。我非常珍惜这些经历，生怕与别人分享后会有损它带给我的快乐。我想把这些惊心动魄的英勇时刻埋藏在心底，等我在他们面前出人头地的时候，我要让他们知道，我不只是个上蹿下跳、扯着嗓子吼叫的小丑。”

忽然甲板上传来一阵低回的歌声，黑人们聚集在甲板上齐声歌唱，旋律令人难忘，尖锐的和声飞向了月亮。阿蒂塔听得如痴如醉。

哦，走吧——
哦，走吧，
妈咪要带我看银河，
哦，走吧，
哦，走吧，
爸比说明天去，
妈咪说今天去，
没错——妈咪说今天去！

卡莱尔叹了口气，沉默了一会儿，抬头望着温暖的天空下那如弧光灯般闪烁的点点繁星。黑人们浑厚的歌声渐渐变成如泣如诉的哼唱，而天地似乎越来越寂静，光明也在分分秒秒地迫近。他几乎可以听见美人鱼夜半梳妆的声音，她们在月光下梳着湿漉漉的、闪着银光的鬈发，聊着她们的住所，聊着在泛着清辉的大道下面那艘精致的沉船。

“你看，”卡莱尔轻轻地说，“这就是我想要的美妙享受。必须是那种令人吃惊、令人震撼的美——必须像梦、像少女动人的眼眸一样，突然闯入你的生活。”

他转过身来望着她，而她却默默无语。

“你明白，不是吗，阿蒂塔——我的意思是，阿蒂塔？”

她依然没有回应。她已经不知在什么时候睡熟了。

四

第二天中午，艳阳高照，前方海面上的一个小斑点不期然地变成了一个深绿色的小岛。它的北面显然是一面巨大的花岗岩峭壁；南面是一个斜坡，斜坡上面有一片一英里长的矮树林和草地，焕发着勃勃生机；紧接着的是一片沙滩，慵懒地沉浸在海浪里。阿蒂塔坐在自己最喜爱的座位上看书，《天使的反叛》已经翻到了最后的一页。她砰的一声合上书，抬起头看到了那个小岛，轻轻地发出一声欢呼，对着心事重重地站在栏杆边的卡莱尔喊起来。

“是这里吗？这就是你要去的地方吗？”

卡莱尔漫不经心地耸了耸肩。

“你可难住我了。”他抬高了声音，叫代理船长：“喂，贝比，你是要去这个岛吗？”

那个黑白混血儿的小脑袋从甲板房的拐角处伸了出来。

“是的，先生！就是这个岛。”

卡莱尔和阿蒂塔搭起话来。

“看起来这是个娱乐的好去处，是吗？”

“是的，”她表示赞同，“但是看起来似乎不够大，不能作为藏身之所。”

“你还对你叔叔用来搜索海面的无线电深信不疑吗？”

“不，”阿蒂塔坦率地说，“我完全站在你这边，真心希望你能成功地逃走。”

他大笑起来。

“你是我们的幸运女神。想想看，我们必须带着你，让你作为我们的吉祥物——无论如何，目前是这样的。”

“你最好不要让我游回岸上去，”她冷冷地说，“如果你要这么做，我就写一部廉价小说，把昨天晚上你没完没了地讲给我听的故事写进去。”

他的脸唰地红了，显得有点拘谨。

“抱歉，我让你感到厌烦了。”

“哦，我没有感到厌烦——只不过结尾应该加上，你因为不能和那些看你表演的优雅女士们跳舞而感到非常愤怒。”

他生气地站了起来。

“你真是个大嘴巴。”

“对不起，”她笑得浑身瘫软地说，“不过，我还不习惯让男人们用他们自己雄心勃勃的人生故事来取悦我——如果他们过着这般生不如死的柏拉图式的生活，就更是如此。”

“为什么？男人们通常都拿什么来取悦你？”

“哦，他们谈论我，”她打了个哈欠，“他们说我是年轻貌美的精灵。”

“那你是怎么回答的？”

“哦，我沉默地表示赞同。”

“你见到的每个男人都对你说他爱你吗？”

阿蒂塔点点头。

“为什么不该这么说？人生无非就是围绕着‘我爱你’这句话——进进退退。”

卡莱尔笑着坐下来。

“非常正确。这个——这个想法不错。这是你想出来的吗？”

“是的——更确切地说，是我体会出来的，没什么特别的，只是一点心得而已。”

“是一种感悟，”他严肃地说，“代表了你们这个社会阶层的特征。”

“哦，”她不耐烦地打断他的话，“别再发表你那贵族言论了！我不喜欢一大早就这么紧张兮兮的人。这时候应该稍微有点发狂——是那种饿得发慌、非常想吃早饭的感觉。清晨是睡觉、游泳和什么都不想不顾的时间。”

十分钟后，他们兜了一大圈，好像是从北面靠近了小岛。

“好像有人在捣鬼，”阿蒂塔若有所思地说，“他怎么会把船停在悬崖边呢。”

此刻，他们正朝着坚硬的石崖径直驶去，这个悬崖准有一百多英尺高。在他们离悬崖只有不到五十码远的时候，阿蒂塔才看清楚他们行驶的目标，于是，她高兴地拍起手来。悬崖中有一道缝，完全被一块奇异的岩石遮掩，游艇驶入石缝，沿着一道狭窄的、晶莹剔透的水面在两堵灰色的高墙间缓缓行驶。然后，他们把游艇泊在一个金色的小海湾里，这个海湾水平如镜，周边点缀着矮矮的棕榈树，简直像孩子们在沙堆上用树枝和镜子垒砌的镜湖。

“还不是那么糟糕！”卡莱尔兴奋地喊道，“我想那个小浣熊(1)对大西洋的这片海域了如指掌。”

他的热情具有传染性，阿蒂塔也兴奋起来。

“这是个绝对安全的藏身之处！”

“天哪，对极了！这就是小说中描写的那种岛屿！”

他们把划艇放到金色的水面上，再把它停靠到岸边。

“快点，”当他们从划艇上下来踏上湿软的沙滩时，卡莱尔说，“我们去探险吧。”

棕榈树林被一片平坦的沙土地环抱着，这片沙土地大约有一英里长。他们沿着沙土地向南走，穿过热带植被，便来到了像珍珠一样白的沙滩上，这片白沙滩还是一片处女地。阿蒂塔踢掉棕色的高尔夫鞋——她似乎永远都不穿袜子——去蹚水了。然后，他们悠然地回到游艇上，不知疲倦的贝比已经为他们准备好午饭了。他已经事先在北面峭壁的高处设置了瞭望哨，可以从岛屿的两侧观察海上的动静。虽然他也怀疑这个峭壁处的入口是不是已经广为人知——然而，他至今都没有看见过有一张地图标出过这个小岛。

“它叫什么名字？”阿蒂塔问道，“我是指这个小岛。”

“根本没有名字，”贝比咯咯地笑起来，“它不就是个岛嘛。”

傍晚，他们背靠着峭壁最上面的大石头，卡莱尔向她勾勒着他不成熟的蓝图。他确信，此时此刻人们一定在极力追捕他。由他指挥完成的这次劫船行动的全部所得，以及与此相关的情况，他依然拒绝向她透露，他估计差不多应该有一百万美元。他希望在这里待上几个礼拜，然后向南进发，巧妙地避开寻常航线，绕过合恩角，驶往秘鲁的卡亚俄。至于游艇所需的燃煤以及船上的供给，这些琐事就完全交给贝比去处理。贝比似乎能胜任海上航行的所有角色，从船上的侍者到咖啡交易商，甚至是船长早已被绞死的巴西海盗船的大副，他都无所不能。

“如果他是个白人，他可以当上古代的南美国王。”卡莱尔强调说，“至于聪明才智，他可以让布克·T.华盛顿看起来像个傻瓜。他拥有各个种族和民族的智慧，他的血管里至少流淌着六个民族和种族的血，否则，我就是骗子。他崇拜我只是因为我是世界上唯一一个演奏雷格泰姆比他好的人。我们经常一起坐在纽约海边的码头上，他吹巴松管，我吹双簧管，我们把小调和有千年历史的非洲和声糅合起来。我们的乐声把老鼠引出洞，它们爬到树桩上，围成一个圈吱吱乱叫，就像狗绕着留声机呜呜乱叫一样。”

阿蒂塔大笑起来。

“你怎么编得出来！”

卡莱尔咧着嘴笑了。

“我发誓那是传——”

“你到卡亚俄后有什么打算？”她打断了他的话。

“乘船去印度。我想当个王侯。我是认真的。我还想在阿富汗找个地方，买座宫殿，赚个好名声，然后，大约五年后，带着外国口音和神秘的过去出现在英国。不过，要先去印度。你知道吗，据说世界上所有的金子都慢慢地流向了印度。这一切都让我着迷。而且，我还想悠游自在地读书——读很多很多书。”

“之后呢？”

“之后，”他带着挑战的神气回答道，“就该谈谈贵族的问题了。如果你想笑就笑好了——但是，至少，你必须承认，我知道我需要的是什么——我比你想象丰富。”

“恰恰相反，”她一边伸手到衣袋里摸烟盒，一边反驳道，“遇见你的时候，我正在被亲戚朋友们狂轰滥炸，因为我的确知道我想要的是什么。”

“你想要的是什么？”

“一个男人。”

他大吃一惊。

“你的意思是你订婚了？”

“算是吧。昨天晚上如果你没有登上这艘游艇，我也一定会想尽一切办法溜上岸的——这似乎是很遥远的事了——去棕榈滩和他会面。他拿着一只俄国凯瑟琳女皇戴过的镯子在那儿等我。现在，和贵族有关的事，一句也别再提了。”她语速很快，“我喜欢他，只是因为他有想象力，有十分坚定的信念。”

“但是你的家人不同意，是吗？”

“哪里是什么家人——只是一个白痴的叔叔和一个更白痴的婶婶。似乎他和一个叫什么咪咪的红头发女人卷入了一场丑闻——这件事被夸大得离谱，他说，男人们不会对我撒谎——无论如何，我不在乎他做了什么；未来才是最重要的。而且我在乎的也是将来。当一个男人爱上我的时候，他就不会再有别的乐趣。我让他把她像块烤饼一样丢掉，他做到了。”

“我很嫉妒。”卡莱尔皱着眉头说，然后笑起来，“我想我会让你和我们在一起，一直到卡亚俄。然后，我借给你足够的钱，让你回美国。那个时候，你才会有空想你的那位绅士。”

“不要那样和我说话！”阿蒂塔发火了，“我不会忍受任何人的霸道态度！你了解我吗？”

他呵呵地笑起来，紧接着非常尴尬地止住笑声，因为她的愤怒是那般寒意袭人，似乎将他团团裹住，让他感到恐惧。

“抱歉。”他迟疑地想表示友好。

“哦，不要道歉！我受不了男人们用那副霸气、不情不愿的腔调说‘抱歉’。闭嘴就行了。”

接下来是一阵沉默，这阵沉默让卡莱尔感到非常难堪，而阿蒂塔却似乎毫不在意，她自得其乐地坐在那里享受着她的香烟，看着远处波光粼粼的海面。过了一会儿，她向外面爬去，趴在岩石边向下看。卡莱尔看着她，心里想着，她怎么能做出这么不雅的姿态。

“哦，快看！”她喊道，“下面有很多暗礁。很宽阔，高度都不同呢。”

他爬过来，和她一起往下看，这里离海面的距离很远，令人头晕目眩。

“今晚我们去游泳吧！”她兴奋地说，“在月光下。”

“你难道不想到沙滩那边去吗？”

“一点都不想，我喜欢跳水。你可以穿我叔叔的泳衣，只不过，它穿在你身上像个大麻袋，因为他很胖。我有一件连体式泳衣，它使大西洋沿岸的所有当地人都感到震惊，从比迪福德·普尔到圣奥古斯丁，无一例外。”

“我想你像一条鲨鱼。”

“没错，我厉害着呢，而且我看上去又娇俏可爱。去年拉伊的一位雕刻家对我说，我的腿肚价值五百美元呢。”

关于这个问题，似乎没有答案，因此卡莱尔没有作声，只是谨慎、含蓄地笑了笑。

五

夜幕降临，朦胧的蓝色天空笼罩着一个月光涤荡的银白世界。他们划着小船穿过那条狭窄的、银光闪闪的水带，然后把它系在一块凸出的石头上，开始一起朝悬崖上攀登。第一道石台在十英尺高的地方，很宽阔，是天然形成的跳水台。他们坐在皎洁的月光下，看着水面上微微荡漾、绵绵不绝的波浪。现在是退潮的时候，水面几乎风平浪静。

“你开心吗？”他突然问。

她点点头。

“在海边总是很开心的，你知道的，”她接着说，“我一整天都在想，你和我还是有点像的。我们俩都很叛逆——只是原因不同而已。两年前，我还只有十八岁，而你——”

“二十五岁。”

“——哦，我们两人当时都应该属于传统意义上的成功者。我当时是初露头角的社交界名媛，而你是前程似锦的乐手，而且还负有军人的神圣使命——”

“算是经过国会法案认可的绅士了。”他揶揄地说。

“好吧，不管怎样，我们俩挺有默契。假如我们的棱角没有被磨去，至少也受到了束缚。然而我们的内心深处都隐藏着某种东西，它让我们为了幸福而孜孜追求。我不知道我想要的是什么。我在男人之间穿梭，我的心无法停留，我烦躁不安，我的不满与叛逆情绪逐月剧增。我常常咬着两腮坐在那里，心想我要发疯了——我强烈地感到，一切都稍纵即逝。因此，我想要留住现在——现在——现在！我活着——很漂亮——我很漂亮，是吗？”

“是的。”卡莱尔小心翼翼地附和着说。

阿蒂塔突然站起来。

“等会儿。我想跳进这赏心悦目的大海里。”

她走到石台边，纵身跳向海面，她在空中翻了个筋斗，然后再把身体舒展开，像打开一把折叠刀后再把刀锋垂直掷入水面一般，动作干净利落，完美无瑕。

过了一会儿，她的声音飘到了他的耳朵里。

“你知道，我过去常常没日没夜地读书，我开始憎恨社会——”

“快上来吧，”他打断她的话，“你到底在做什么？”

“就躺在水上玩啊。我一会儿就上去。我告诉你，我唯一的乐趣就是惊世骇俗：穿着奇装异服风情万种地去参加化装舞会，在纽约与花天酒地的男人们周旋，在那些最难以想象的地狱般的摩天大楼里进进出出。”

她的声音和水花飞溅的声音混合了起来，接着，他听见了她急促的呼吸声，她已经爬到石台边了。

“该你跳了！”她大声说。

他顺从地起身跳了下去。当他浑身湿透地浮出水面往上爬的时候，发现她已经不在石台上了，他感到一阵恐惧，却忽然看见她正在上面十英尺高的另一个石台上开心地笑呢。他也爬了上去。两个人抱着膝盖，静静地坐着喘息了一会儿，以平复攀爬时产生的疲劳。

“我的家人真是疯了，”她突然说，“他们总想把我嫁出去。然后当我开始觉得活着几乎没什么意思的时候，却有了意外的发现——”她惊喜地望着天空。“我有了意外的发现！”

卡莱尔倾听着，她又连珠炮似的讲起来。

“勇气——就是勇气；勇气就是生活的准则，是我们一直要坚持的东西。我开始对自己拥有坚不可摧的信心。我开始明白，在我过去所有的偶像之中，一直在不知不觉中吸引着我的就是他们勇敢的行为。我开始把勇气与生活中的其他东西中区分开来。各种各样的勇气——那个遍体鳞伤、浑身是血的职业拳击手，并不只是为了打拳——我常常让男人们带我去看职业拳击赛；那个下等社会的女人从一窝小猫身边经过的时候，她看这些小猫的眼光，就好像它们是她鞋底的一团泥巴似的；永远要称心如意地活着，一点都不要考虑别人会怎么想——我爱怎么活就怎么活，爱怎么死就怎么死——你带烟了吗？”

他递给她一支烟，轻柔地为她点上火。

“然而，”她继续说，“尽管我身心疲惫，那些男人——不管年老的还是年轻的——他们大多数人都强烈地想占有我，想占有我为自己建立起的那种无比高贵的骄傲。你听明白了吗？”

“有点明白了。你从不言败，从不后悔。”

“从不！”

她跑到岩石边，摆好姿势，保持了一会儿，就像半空中的一幅耶稣受难像；然后她当空画了一道黑色的抛物线，不着痕迹地落入二十英尺下的两道银色的水波之间。

她的声音又朝他飘了过来。

“对我来说，勇气意味着冲破笼罩着生命的那层沉闷的浓雾——它凌驾于人和环境之上，而且可以不把生活的黯淡放在心上。它是对人生价值的一种坚持，是事物转瞬即逝后价值的延续。”

现在她正在向上爬，说完最后一句话，她的头便出现在他的面前了，她那湿漉漉的金发光滑而均匀地披在身后。

“话是都不错，”卡莱尔提出反对意见，“你可以称之为勇气，但是毕竟你的勇气实际上是建立在你那骄傲的出身上的。你生来就有敢冒天下之大不韪的态度。在我灰暗的日子里，甚至连勇气都是灰暗的、死气沉沉的。”

她坐在岩石边，抱着膝盖，心不在焉地望着洁白的月亮；他在后面很靠近石壁的地方坐着，活像被挤进岩石内的一尊怪诞的神像。

“我不想让人误认为我是盲目乐观之人，”她说道，“但是你还没有听懂我的意思。我所说的勇气指的是信心——是坚持到底的信心——直到快乐主动送上门，还有希望和本能的冲动。在事情还没有如我所愿地发生之前，我决不会改变心意，我会紧紧地闭上嘴巴，高高地昂起头，睁大我的眼睛——你没必要傻笑。啊，我一直在地狱里穿行，可我不会时不时地发出惨叫——而且女人的地狱比男人的地狱更加残酷无情。”

“但是，假如，”卡莱尔提示道，“在快乐、希望和所有的一切到来之前，命运的帷幕就永远地拉上了，该怎么办？”

阿蒂塔站起身来，走到石壁边，费力地向下一个十到十五英尺高的石台攀去。

“喂，”她扭着头大声说道，“我一定会赢的！”

他走到岩石边，才看到她。

“最好不要从那里往下跳！你会摔断脊梁骨的。”他急忙说。

她笑起来。

“才不会呢！”

她慢慢地张开双臂，像一只美丽的白天鹅一样立在那儿，她那青春而完美的身躯散发着骄傲的光芒，卡莱尔的心头燃起一团温暖的火花。

“我们一起张开双臂穿越这黑暗的空气吧，”她大声说，“我们把双腿也绷直，像海豚的尾巴一样，心里想着，我们永远都触不到那银色的水面，直到温暖的海水把我们突然包围，无处不在的小小水浪轻轻地亲吻着、爱抚着我们的身体。”

说话之间，她已经在空中了，卡莱尔不由自主地屏住了呼吸。他还没有意识到这一跳的高度几乎有四十英尺。时间仿佛凝固了，直到他听见她猛然撞击海面而发出的落水声。

直到她那快乐的、含着水珠的笑声打着旋飘上悬崖，传到他那紧张的耳朵里时，他才高兴地舒了一口气。这时，他才意识到他爱上她了。

六

他们随心所欲地在岛上度过了三个下午。天亮后一个小时，阳光照进阿蒂塔的客舱悬窗里，她心情愉悦地起了床，穿上泳衣，走上甲板。黑人们一看见她，便放下手中的活计，挤到栏杆边，有说有笑地看她游泳。她像一只灵活的小米诺鱼在清澈的海水里游动，她一会儿浮出水面，一会儿潜入水底。在一个凉爽的下午，她又要去游泳——她和卡莱尔要么在石崖上懒洋洋地抽烟；要么就侧卧在小岛南面的沙滩上，几乎不说话，望着漫天的彩霞渐渐地、令人惋惜地被那浩渺而温柔的热带夜色代替。

在这漫长的、阳光灿烂的日子里，阿蒂塔渐渐忘却了她那突发奇想的、荒诞的约会，忘记了那个在枯燥的现实中萌生出的爱情苗头。她怕他取消南行计划；她怕亲眼看到他们发生意外；突然之间，思考变得令人烦恼，决定变得令人讨厌。假如她不是基督教徒，她可以让心灵祈祷，只求人生暂时脱离苦海，就这样懒懒地依着卡莱尔一时的心血来潮，顺着他那敏锐的、异想天开的想法，跟随他孩子气的、天马行空的想象，任凭偏执在他的血管里流淌，并影响他的一举一动。

然而这并不是一座岛、两个人的故事，也并非两个孤男寡女单独待在一起就能产生爱情。这只是两个人性情的自然流露，而且偶遇了这墨西哥暖流所孕育的、由棕榈树掩映的、旖旎幽静的田园风光而已。我们大多数人都满足于生存、繁衍，并为了生存和繁衍而奋斗，而拥有能够主宰我们命运的思想，为了掌控自身命运而命中注定要孜孜以求的只是其中幸运或不幸的极少数人。对我而言，阿蒂塔之所以让人产生兴趣，就在于她拥有与她的年轻貌美颇不相称的勇气。

“带我一起走吧。”一天深夜，他们懒洋洋地坐在月影斑驳的棕榈树下的草地上，她说道。黑人们已经把乐器拿到岛上，奇异的雷格泰姆音乐伴着那温暖的夜的气息轻轻飘荡。“十年后，我愿意以富甲天下的印度高等种姓的贵妇身份重现世间。”她继续说。

卡莱尔立即看了她一眼。

“你能做到，你知道的。”

她大笑起来。

“这算是求婚吗？很特别！阿蒂塔·法纳姆成为海盗的新娘。上流社会的姑娘被雷格泰姆乐队的银行抢劫犯绑架。”

“不是银行。”

“那是什么？为什么不告诉我呢？”

“我不想让你的幻想破灭。”

“我亲爱的人儿，我对你可没抱什么幻想。”

“我的意思是，你对自己的幻想。”

她吃惊地抬起头。

“我对自己的幻想！我到底与你们犯下的罪过有什么关系？”

“你就等着瞧吧。”

她伸出手拍了拍他的手。

“亲爱的柯蒂斯·卡莱尔先生，”她温柔地说，“你爱上我了吗？”

“这好像很重要。”

“但是，这的确很重要啊——因为我想我爱上你了。”

他嘲弄地看着她。

“这样的话，你一月份的总数恐怕要增至六个了，”他说道，“假如我给你亮出我的底牌，我想让你跟我一起去印度，你会怎么想？”

“我会去吗？”

他耸耸肩。

“我们可以在卡亚俄结婚。”

“你能给我什么样的生活？我并非不厚道，我只是认真而已；如果那些悬赏两万美元捉拿你的人真的抓住你了，我该怎么办？”

“我原以为你不怕的。”

“我从来都不怕——但是，我不能只为了向一个男人表明我不怕就自毁前程。”

“我希望你很穷，只是个可怜巴巴的小丫头，整天望着奶牛场温暖的篱笆想入非非。”

“难道这样不好吗？”

“我喜欢让你吃惊——喜欢看你睁大两眼盯着东西瞧的样子，要是你一心想要那些东西，该有多好啊。难道你不明白吗？”

“我知道——像那些两眼死盯着橱窗内的珠宝的女孩。”

“是的——并且想要那块大的、钻石镶边儿的、椭圆形的白金手表。只要你断定这块白金手表很贵，价值一百美元，我就会说，‘贵吗？我该说一点都不贵！’然后我们一起走进商店，让这块白金手表尽快在你的手腕上闪耀。”

“听起来很棒，虽然很庸俗——但是很有趣，不是吗？”阿蒂塔喃喃地说。

“不是吗？难道你没看见我们随心所欲地旅游，所到之处花钱如流水吗？难道你没看见那些门童和侍者崇拜的目光吗？哦，有钱真好啊，有了钱就能拥有整个世界！”

“我真心希望我们能过那样的日子。”

“我爱你，阿蒂塔。”他温柔地说。

顷刻间，她失去了孩童般天真的表情，一脸严肃。

“和我遇到的任何一个男人相比，”她说，“我更愿意和你在一起。我喜欢你的表情，喜欢你那有古典风格的黑发，喜欢你刚从岸上来到船栏边时的模样。事实上，柯蒂斯·卡莱尔，我喜欢你率性而为。我觉得你很有勇气，你知道我对勇气的看法。你在我身边的时候，我有时会被你吸引，会突然产生想要吻你的冲动，想对你说你就是那个脑子里装满印度种姓的胡言乱语的理想男孩。也许，如果我稍微大一点，稍微无聊一点的话，我就会跟你走。正因为如此，我想我会回去结婚——和另一个男人。”

在银光闪闪的水面上，黑人们的身影在月光下扭动摇摆，像久未练习、技艺生疏的杂技演员，一定要通过自己的把戏把多余的精力挥霍掉。他们列成一排向前走，再围成一个同心圆，一会儿把头往后仰，一会儿又抱着乐器弓着腰，像吹笛子的牧农神。长号和萨克斯管合奏出悠扬的乐曲，时而热闹欢腾，时而余音袅袅、如泣如诉，仿佛刚果腹地的死亡之舞。

“我们跳舞吧！”阿蒂塔大声说，“耳畔回响着这么动听的爵士乐，我无法安静地坐着了。”

他牵着她的手，把她领到一片开阔而坚硬的沙土地上，那里沐浴着美丽缥缈的月光。他们在这皎洁而朦胧的月光中如蝴蝶般翩翩起舞，令人心醉神迷的交响乐时而荡气回肠，时而热烈激昂，时而撼人心扉，时而哀婉断肠，阿蒂塔最后的一点现实感也消失了。她闭上眼睛，任凭自己迷失在如梦如幻、花香四溢的热带夏日中，任凭自己迷失在那邈远无际的灿烂苍穹里。她觉得，如果她睁开眼睛，就会发现自己置身于一个想象的国度里，和一个幽灵在共舞。

“这就是我所说的单独的、私密的舞蹈。”他轻声说道。

“我感觉我要发疯了——不过是高兴得发疯！”

“我们着魔了。不可计数的食人族的鬼魂在那边高高的悬崖上望着我们呢。”

“我敢说食人族的女人们正在风言风语地说我们跳舞时身体靠得太近，说我不戴鼻环不成体统呢。”

他们两人轻声地笑起来——然后他们的笑声消失了，他们听到远处水面上的长号声在半中间戛然而止，萨克斯受了惊吓似的吼了一声，然后也消失了。

“怎么回事？”卡莱尔喊道。

过了一会儿，他们看见有个模糊的黑影沿着海湾边跑。他跑近一些的时候，他们看出那个人影原来是贝比，他异常激动地来到他们面前，喘着气一股脑地道出了事情的原委。

“一艘轮船停在离岸大约半英里外的地方，先生。摩斯在放哨，他说看上去船已经抛锚了。”

“一艘轮船——什么样的轮船？”卡莱尔急切地问。

他的声音听起来很沮丧，阿蒂塔看到他的整个脸都耷拉了下来，她的心猛地揪了一下。

“他说他不知道，先生。”

“他们登上小船了吗？”

“没有，先生。”

“我们上去看看。”卡莱尔说。

他们无声地登上那个小山包，阿蒂塔的手仍然攥在卡莱尔的手心里，就像他们刚刚跳完舞时那样。她觉得这只手偶尔紧张地握一下，仿佛他没有意识到他们的手握在一起。然而，尽管他弄疼了她，她却没想把手抽出来。爬到山顶似乎需要一个小时的时间，要小心翼翼地穿过一片阴暗的高地才能到达悬崖边。卡莱尔匆忙地看了一眼，不由得轻声叫了起来。那是一艘税收船，船头和船尾都装有六英寸口径的炮。

“他们发现了！”他急促地吸了一口气，说道，“他们发现了！他们追踪到我们了。”

“你确定他们知道这条通道吗？他们可能只是一早起来，在旁边看一下小岛而已。他们在那个地方看不到悬崖中间的这个入口。”

“他们用望远镜可以看到。”他绝望地说。他看看腕表，“差不多两点钟了。天亮之前他们什么也不会做，这一点可以确定。当然，他们有可能在等着和其他船只会合；或者在等一艘运煤船，但是这种可能性很小。”

“我想我们不妨就待在这里。”

时间在流逝，他们肩并肩躺在那里，无声地用双手托着下巴，像睡梦中的孩子。在他们身后，蹲着那些黑人，他们耐心、顺从、悄无声息，时不时地传来响亮浑厚的鼾声，即使目前的危险处境也无法抵挡这些非洲人此刻对于睡眠的那种无法抑制的渴望。

就在五点钟前，贝比来到卡莱尔身旁，说“水仙花号”船上有六支步枪，是不是决定不抵抗了？

他想，即便他们能够制订出什么计划，也一定避免不了一场恶战。

卡莱尔笑着摇摇头。

“那不是一支西班牙军队，贝比。那是一艘税收船，它已做好战斗的准备，如箭在弦上，它随时都会用机枪向我们扫射。如果你愿意把这些袋子埋起来，以后再找机会找到它们的话，就去干吧。不过，这没什么用——他们会把小岛掘地三尺的。这场战斗毫无胜算，贝比。”

贝比垂着头，默默地离开了。卡莱尔转过身，声音沙哑地对阿蒂塔说：“他是我最好的朋友，他愿意为我而死，并为此感到荣幸，如果我允许他这么做的话。”

“你已经放弃了？”

“我别无选择。当然总是有办法的——胜券在握的办法——不过需要等待。只要有可能，我就不会错失良机——这将是一次有趣的、臭名昭著的尝试。‘法纳姆小姐公开声明，海盗对她的态度始终如绅士一般。’”

“别说了！”她说道，“非常非常抱歉。”

当天边的彩霞渐渐褪去，暗淡的蓝色天空变成铅灰色的时候，轮船的甲板上乱作一团，他们看清楚那是一群穿得像白鸭子一样的官员，聚集在栏杆旁，手里举着望远镜，聚精会神地搜索着这个小岛。

“全完了。”卡莱尔严肃地说。

“见鬼！”阿蒂塔悄声说。她感觉到泪水在眼里打转。

“我们回到游艇上去，”他说道，“我宁愿回到游艇上，也不愿乖乖地待在这里像负鼠一样被他们捉住。”

他们离开高地，下了山，来到海湾边，乘着沉默的黑人们划的小船回到游艇上。然后，他们面无血色，疲倦地坐到藤椅里等待着。

半个小时后，天已蒙蒙亮了，税收船的船头出现在那条通道上并停了下来，显然是担心水太浅。游艇看上去很平静，那个男人和那个姑娘坐在藤椅里，黑人们懒洋洋地靠着栏杆好奇地观望着。他们显然已经断定不会有什么反抗，因为有两艘船随意地停在游艇的舷边。一艘船上坐着一名官员和六名海军；另一艘船上有四名划船的人，船尾有两位身着游艇绒的白发老人。阿蒂塔和卡莱尔站起来，不由自主地向对方走去。然后他止住脚步，突然将一只手插进衣袋，掏出一个闪闪发光的圆环，伸手递给她。

“这是什么？”她吃惊地问道。

“我不能确定，但是里面有俄文题词，那是我答应给你的手镯。”

“从哪里——到底从哪里——”

“从一个袋子里挑出来的。你瞧，柯蒂斯·卡莱尔和他的六个黑人伙计，在棕榈树海滩酒店的茶餐厅演出的时候，突然把他们的乐器换成了自动手枪，打劫了一群人。我从一个漂亮的、浓妆艳抹的红头发女人手上抢到了这只镯子。”

阿蒂塔皱起了眉头，然后嫣然一笑。

“这么说来，这就是你的所作所为！你的确勇气可嘉！”

他鞠了一躬。

“资产阶级名扬四海的优秀品质。”他说。

然后，黎明的曙光生机勃勃地斜照在甲板上，将阴影抛到灰暗的角落里。露珠被蒸发成一层薄薄的金色水雾，如梦似幻。他们置身于这梦中，直到深夜渐渐隐退，剩下这虚无缥缈的一点痕迹和这无边无际的宁静。有那么一刻，大海和天空都屏住了呼吸，黎明从生命的青春之唇中伸出一只粉红色的小手——然后一艘划船从远处的海湾边缓缓地驶来，并传来唰唰的摇橹声。

东方的天边升起一座金光四射的火炉，两个高贵优雅的身影就在这万道光芒中融为一体，他亲吻着她那被娇宠惯了的、青春的小嘴。

“真是荣幸。”过了片刻，他喃喃地说道。

她对他嫣然一笑。

“很开心，是吗？”

她的叹息是一道恩赐——一个令人迷醉的明证：她正值青春，美丽动人，这一点她向来都了然于心。又有那么一刻，生命如此灿烂，时间如梦如幻，他们的信念海枯石烂都不会改变——然后传来了一道碰撞刮擦的声音，两艘划船并排擦着游艇的一侧停了下来。

两位白发老人走上舷梯，那位官员和两个水手手里拿着左轮手枪。法纳姆先生抱着双臂，站在那里看着他的侄女。

“那么……”他点着头缓缓地说。

她叹着气，把双臂从卡莱尔的脖子上松开，她的眼睛炯炯有神，漫不经心地看着船上的一群人。她的叔叔看着她慢慢地噘起上嘴唇，这自负傲慢的噘嘴动作，他最熟悉不过了。

“那么，”他粗鲁地重复着说，“那么，这就是你想要的——想要的爱情。私奔，和一个公海海盗私奔。”

阿蒂塔心不在焉地看了他一眼。

“你真是个老傻瓜！”她平静地说。

“你是不是只会说这句动人心弦的话？”

“不，”她若有所思地说，“不，还会说点别的。有句名言，这几年我常用它来结束我们之间的谈话，那就是——‘闭嘴’！”

说完，她转过身，向那两位老人、那位官员和那两位水手投去唐突轻慢的一瞥，高傲地走下舱梯。

然而，假如她能够多等一小会儿，就会听见她叔叔发出一种和他们平时见面时有天壤之别的声音，那是一种发自内心的开怀大笑，另一位老人也跟着他一道哈哈大笑起来。

那位老人迈着轻快的步子来到卡莱尔身边，卡莱尔一直讳莫如深地、饶有兴趣地在观察着这一切。

“那么，托比，”他慈祥地说，“你这个不可救药的、一根筋的、追求浪漫情调的花花公子，你觉得她是你心目中的女神吗？”

卡莱尔自信地笑了笑。

“哦——当然，”他说，“自从我第一次听说她那疯狂的经历，我就非常确定这一点了。这就是昨天晚上我让贝比发射火箭的原因。”

“很高兴你这么做。”莫尔兰德上校严肃地说。“我们一直紧紧跟随着你们，免得那六个奇怪的黑鬼制造出什么麻烦来。我们希望看到你们两个能够互相妥协折中，”他叹着气说道，“好了，这就叫作以毒攻毒。”

“你父亲和我一夜没合眼，抱着最好的愿望——或者也许是最坏的打算。天知道你竟是她喜欢的人，我的孩子。她快让我发疯了。你将那只俄国手镯送给她了吗？那可是我派侦探从一个叫咪咪的女人那里找到的。”

卡莱尔点点头。

“嘘！”他说，“她到甲板上来了。”

阿蒂塔已经爬到舱梯最上面，她不由自主地看了一眼卡莱尔的手腕，脸上掠过迷惑的神情。黑人们开始在船尾唱起歌来，凉风习习的水面上回荡着祥和的浅吟低唱，一切沐浴在黎明清新的空气中。

“阿蒂塔。”卡莱尔慌乱地说。

她款款地朝他走了一步。

“阿蒂塔，”他喘着气重复着她的名字，“我必须告诉你——事情的真相。这完全是一个计划，阿蒂塔。我的名字不叫卡莱尔，我叫莫尔兰德，托比·莫尔兰德。这个故事是编的，阿蒂塔，是用佛罗里达稀薄的空气编出来的。”

她看着他，迷惑，吃惊，将信将疑，脸上迅速掠过一阵愤怒的狂潮。三个男人屏住呼吸。老莫尔兰德朝她走了一步；法纳姆先生的嘴角向下吊着，嘴巴微微张开，极其紧张地等待着一场意料之中的大爆发。

然而阿蒂塔没有爆发。她突然变得容光焕发，带着微笑飞快地朝小莫尔兰德走去，望着他，灰色的眼睛里没有一丝愤怒。

“你愿意发誓吗？”她平静地说，“你愿意发誓这完全是你自己想出来的吗？”

“我发誓。”小莫尔兰德急切地说。

她低下头温柔地吻了他。

“多么丰富的想象力啊！”她温柔地说道，几乎是出于嫉妒，“在我以后的人生里，我希望你能用你独特的甜蜜方式向我撒谎。”

黑人们的歌声缓缓地飘了回来，她分不清是她以前听到的歌声，还是他们此刻的歌唱。

时间是小偷，
快乐而悲伤，
挂在树叶上，
随着它变黄——

“袋子里装的是什么？”她温柔地问。

“佛罗里达的泥土，”他答道，“我给你讲的那些话只有两件事是真的，这是其中之一。”

“也许我能猜出另一个。”她说，然后她踮起脚尖，用温柔的亲吻做了解释。

(1) 指那个小个子黑人——译者注

五一节

这个伟大的城市(1)经历了一场战争，旗开得胜的人们在街上搭起拱形的凯旋门，并撒上白色、红色、玫瑰色的鲜花，显得生机盎然。在整个漫长的春日里，凯旋的将士们在锣鼓喧天、管乐嘹亮的欢乐气氛中沿着主干道列队而行，商人和职员们把纠纷和利益弃于一旁，挤到窗户边，神情肃穆地将一张张苍白的面孔转向从街上经过的队伍。

这个伟大的城市从来没有如此繁荣昌盛过，因为战争的胜利，列车把丰裕的物资源源不断地运送过来。商人们拖家带口，从南部和西部蜂拥而至，他们要尝遍所有的美味佳肴，要亲历这目不暇接、精心准备的娱乐节目——还要为他们的女人购买来年御寒的皮草、金丝包、五颜六色的真丝拖鞋、银色和玫瑰色的绸缎以及金丝绒布料。

战胜方的文人墨客们欢天喜地、洋洋洒洒地为和平和即将来临的繁荣兴旺献上赞歌，越来越多的有钱人从各省赶来，他们都要品尝一杯令人激动的美酒。商人们的拖鞋和其他小商品卖得越来越快，他们发出强烈的吁求，要求供应更多小饰品和拖鞋，以便在易货交易中拿得出顾客们要求的货物来。其中有人甚至无可奈何地挥着双手大声喊：

“天哪！我再也没有拖鞋了！天哪！我再也没有小饰品了！上帝呀，帮帮我吧，我不知道该怎么办了！”

然而，没有人听他们大喊大叫，因为人们都在各自奔忙——士兵们每天都英姿飒爽、昂首阔步地从大街上走过，所有人都欣喜若狂，因为这些从战场上归来的小伙子们既纯洁又勇敢、牙齿健康、面颊红润；而这片国土上的年轻姑娘们都保存着童贞之身，容貌和身段都曼妙动人。

因此，这个伟大的城市里有许多传奇故事都发生在这个时期，而其中有几个故事——或者说有一个故事——就是我要给大家讲述的。

一

一九一九年五月一日上午九点钟，一个年轻人在咨询巴尔的摩酒店的前台，他想知道菲利浦·迪恩先生是否住在那里，如果是的话，他能否给迪恩先生的房间打个电话。咨询者身穿剪裁考究却很破旧的西装，身材矮小单薄，脸色黝黑却很英俊；他的睫毛特别长，眼睛下面有两个不健康的黑眼圈，眉毛和黑眼圈把两只眼睛框在中间，他像是一直在发低烧，面颊上闪着病态的红光，将黑眼圈衬托得尤为突出。

迪恩先生的确住在那里。年轻人被领到旁边的电话机旁。

电话很快就拨通了。一个睡意蒙眬的声音从里面的某个地方向他问好。

“迪恩先生吗？”他的声音非常热切，“我是戈登，菲尔(2)，戈登·斯特雷特。我在楼下。听说你在纽约，我预感到你会住在这里。”

那个睡意蒙眬的声音慢慢地热情起来。“哦，戈迪(3)，老同学，你好啊！非常高兴，简直是惊喜！看在上帝的分上，现在就上来吧！”

几分钟后，菲利普·迪恩穿着蓝色的真丝睡衣，打开了房门，两个年轻人虽然有点尴尬，但还是热情地向对方打了招呼。两个人差不多都二十四岁，都是战争前一年从耶鲁大学毕业的；不过他们的相同之处仅此而已。迪恩金发碧眼，满面红光，薄睡衣里的身体显得很健壮。这一切都表明，他身体很棒，生活惬意。他笑意频频，露出引人注目的大龅牙。

“我正准备去拜访你呢，”他热情地大声说，“我有两个礼拜的假。你先坐会儿，我去冲个澡，马上就来陪你。”

他消失在浴室里，客人则忐忑不安地瞪着黑眼睛在客房里左顾右盼。角落里放着一个英国产的大旅行包，几把椅子上胡乱地扔着一堆衣服：几件同色系的重磅真丝衬衫、几条非常抢眼的领带、几双柔软的羊毛袜。他盯着旅行包和真丝衬衫看了一会儿。

戈登站起来，拿起一件衬衫，仔细观察。这是一件黄底带浅蓝色条纹的重磅真丝衫——而且差不多有十几件。他不由自主地看看自己的衬衫袖口——袖口边已经破旧，起了毛，还脏兮兮、灰蒙蒙的。他放下那件真丝衬衫，把外套袖子拉下来，再把磨破的衬衫袖口卷起来，让外套袖子完全遮住衬衫袖口。然后，他走到镜子前，闷闷不乐、无精打采地看着自己。他的领带以前也光鲜亮丽，然而现在已经褪色了，还皱巴巴的——再无法掩饰衬衫领口处已经磨毛的纽扣眼了。他悻悻地想，就在三年前大学毕业那一年，他还当选为班级里的时尚达人呢。

迪恩一边从浴室里走出来，一边擦着身子。

“昨晚我见到你的一个老朋友了，”他说道，“在大厅里碰到她的，想不起她的名字了，这让我很尴尬。是毕业那年你带到纽黑文去的那个女孩。”

戈登吃了一惊。

“伊迪丝·布拉丁？你说的是她吗？”

“就是她。漂亮极了。她依然像布娃娃一样漂亮——你明白我的意思：好像你碰她一下，就把她给玷污了似的。”

他自鸣得意地审视着镜子里的那个光鲜形象，含蓄地微笑着，只露出一点牙齿。

“她至少有二十三岁了吧。”他接着说道。

“上个月才二十二岁。”戈登心不在焉地说道。

“什么？噢，上个月。嗯，我想她是来参加伽马普赛舞会的。你知道今天晚上我们要去戴尔莫尼科酒店参加耶鲁校友举办的伽马普赛舞会吗？你最好去，戈迪。一半纽黑文人都会去呢。我能为你弄到一张请柬。”

迪恩很不情愿地穿上干净的内衣，点了一支烟，坐在开着的窗户边，对着洒满房间的清晨的阳光仔细检查他的小腿肚和膝盖。

“坐吧，戈迪，”他说道，“给我讲讲你都做了什么，现在在做什么，把一切都告诉我。”

戈登令人意外地瘫倒在床上，一动不动地躺着，情绪非常低落。表情平静时，他会习惯性地微微张着嘴巴，然而此刻，他的嘴巴突然间变得不听使唤，显得楚楚可怜。

“怎么了？”迪恩赶忙问道。

“哦，上帝！”

“怎么了？”

“什么事都不顺心，”他苦不堪言地说，“我完全崩溃了，菲尔。我走投无路了。”

“啊？”

“我走投无路了。”他的声音在颤抖。

迪恩的蓝眼睛以审视的目光更加仔细地观察着他。

“你看起来的确是不对劲儿。”

“是呀，我把什么事都搞得一团糟。”他顿了顿，“我最好从头讲起——你会不会感到厌烦？”

“一点都不会，接着讲吧。”然而，迪恩的声音里含着迟疑。他这次来到东部本来是打算度假的——发现戈登·斯特雷特身处窘境，他感到有点恼火。

“接着讲吧，”他重复着说，然后又小声加了句，“快点讲完得了。”

“哦，”戈登声音颤抖着讲起来，“我二月份从法国回来，在我的家乡哈里斯堡待了一个月，然后来到纽约找工作。我找到了一份工作——在一家出口公司上班。昨天他们把我解雇了。”

“把你解雇了？”

“我正准备说这事呢，菲尔。我不想和你绕弯子。这种情况，除了你，我无人可求了。我直言不讳地告诉你，你不会介意的，对吗，菲尔？”

迪恩的表情有点僵硬。他拍膝盖的手变得有些马虎了，他隐隐约约地感到，他正在被人不公正地强加了什么责任；他甚至不确定是否要继续听下去。尽管戈登·斯特雷特遇到些小麻烦从来都不足为怪，然而他目前的困境却有些不同寻常，即使这激起了他的好奇心，他依然感到厌恶和难以应对。

“接着讲吧。”

“是个女孩。”

“嗯。”迪恩决定无论什么事情都不能破坏他这次旅行。如果戈登还是如此令人沮丧的话，那么，自己最好和他少见为妙。

“她叫朱沃尔·哈德森，”床上那个痛苦的声音继续说道，“我想，大约一年前，她还是个‘纯洁’的姑娘。她住在纽约——一个贫困的家庭。现在她的家人都死了，她和一个上了年纪的姑妈住在一起。你知道，大约就在我遇见她的时候，人们开始成群结队地从法国回到美国——我整天忙着接待那些刚刚回来的人，并和他们一起去参加派对。我见到谁都高兴，也希望每个人都喜欢见到我，麻烦就是这么惹来的，菲尔。”

“你应该清醒一点。”

“我知道，”戈登停了一下，然后又无精打采地讲下去，“我当时已经独立谋生，可是菲尔，你知道，我无法忍受贫穷。然后，那个可恶的女人就出现了。有一阵子，她有点爱上我了，尽管我从来都不打算爱她，可我总是能在某个地方碰见她。你能想象得到，我在出口公司干的是什么差事——当然，我一直都想画画；为杂志画插图；那能赚很多钱。”

“那你为什么不去画呢？如果你想交好运，就必须全力以赴。”迪恩冷冷地、故作深沉地说。

“我试过了，尝试画过一点，可是我的画很粗陋。我有天分，菲尔；我可以画——不过我只是不知道怎么画。我应该到美术学校去学习，可是我付不起学费。哎，大约一个礼拜前，事情终于变得无法收拾。正当我几乎身无分文的时候，这个女人开始来烦我。她想要钱；她扬言，如果拿不到钱，她就会找我的麻烦。”

“她会吗？”

“恐怕她会。这就是我丢掉工作的一个原因——她一直不厌其烦地给我的办公室打电话。她还有最后一招：给我所有的家人写信。哎，她吃定我了，我投降。我不得不给她弄些钱。”

他们尴尬地沉默了一会儿。戈登非常安静地躺着，双手在身旁紧紧地攥着。

“我走投无路了，”他接着说，他的声音颤抖着，“我快要疯了，菲尔。要不是得知你要来东部，我想我已经自杀了。希望你能借给我三百块钱。”

迪恩的双手一直在拍打他那裸露着的脚踝，现在突然停住了——两人之间原本神秘微妙的关系变得紧张和僵持起来。

过了一会儿，戈登继续说：

“我已经把我的家人榨干了，我不好意思再问他们要一分钱了。”

迪恩仍然一言不发。

“朱沃尔说她必须拿到两百块钱。”

“告诉她你没钱。”

“没错，听起来很容易，可是，她拿着几封我喝醉后写给她的信。不幸的是，她根本不是你想象的那种轻易改变主意的女孩。”

迪恩流露出厌恶的表情。

“我受不了那种女人。你应该离她们远点。”

“我知道。”戈登有气无力地承认道。

“你得务实点。如果没钱，就去工作，并且离女人们远点。”

“你是站着说话不腰疼，”戈登眯起眼睛说，“你有的是钱。”

“我根本没什么钱。我每花一分钱，都被家人管得死死的。正是因为我花钱的余地非常小，所以才不得不格外仔细，不能浪费。”

他拉起百叶窗，让更多阳光照进来。

“我绝不是什么道学先生，天知道。”他不慌不忙地接着说道，“我喜欢轻松快乐——度假的时候尤其如此，可是你——你的情况非常糟糕。我以前从来没有见过你这副模样。看起来你是崩溃了——精神上和经济上都崩溃了。”

“难道两者能分开吗？”

迪恩不耐烦地摇摇头。

“你身上常常有一种莫名其妙的气味，一股邪气。”

“是焦虑、贫穷和夜晚失眠的味道。”戈登抵触地说。

“我不知道。”

“哦，我承认我让你扫兴了，我心情不好嘛。可是，上帝呀，菲尔，只要休整一个礼拜，穿一套崭新的西装，兜里装点钞票，我就会——恢复如初。菲尔，我画起画来就会一挥而就，如有神助，你知道的。但是大部分时间，我都没钱买像样一点的绘画材料——我精疲力竭、心情沮丧、穷途末路的时候可是无法画画的。只要有点钞票，我就可以休息几个礼拜，然后重新再来。”

“我怎么知道你不会把这些钱花到别的女人身上？”

“为什么总是揭人短处呢？”

“我并不是要揭你的短，我不想看到你这副模样。”

“你会借给我这么多钱吗，菲尔？”

“我不能马上做决定。这么多钱，会给我造成极大的不便。”

“如果你不借给我钱，我就万劫不复了——我知道我是在苦苦哀求，都是我的错，可是——这么说改变不了什么。”

“你什么时候能还钱？”

这句话令人鼓舞。戈登想了想，也许最明智的做法就是实话实说。

“当然，我可以答应你下个月就还钱，不过——我最好说三个月以后再还，等画一出手，我就还。”

“我怎么知道你的画能卖出去？”

迪恩的语气再次生硬起来，向戈登传达出一丝令人心寒的怀疑。他可能借不到钱了吗？

“我本来以为你对我还是有点信心的。”

“的确如此——不过，看到你这个样子我就开始怀疑了。”

“你认为如果不是到了山穷水尽的地步，我会这样来求你吗？你觉得我喜欢这么做吗？”他打住话头，咬住嘴唇，他觉得他最好把燃烧起来的怒火咽下去。毕竟，他是来求人的。

“看来你很会处理事情嘛，”迪恩怒气冲冲地说，“你把我置于难堪的境地，如果不借给你钱，我就成了不讲同学情谊的人——哦，没错，你的确是这么干的。那么，让我来告诉你，对我来说，得到三百块钱绝非易事。我的收入并没有那么多，要是没有这笔钱，我的生活就难以为继。”

他从椅子上站起来，精心选好衣服，开始穿起来。戈登伸开两只胳膊，用手抓住床沿，努力克制住自己，以免哭出声来。他的头疼得像裂开了一般，只觉得天旋地转，他的嘴巴很干、很苦。他觉得他的血液在燃烧，在分解成无以计数的血球，就像从屋顶上缓缓流下的水滴一样。

迪恩一丝不苟地打好领带，刷好眉毛，一本正经地把牙齿上的一片烟草去掉。接着，他把香烟装到香烟盒里，然后小心地将空盒子抛到垃圾篓里，把香烟盒装进马甲口袋里。

“吃早饭了吗？”他问道。

“没有，不想吃了。”

“哦，一起出去吃点吧。钱的事以后再说吧。我讨厌这个话题。我来东部是想寻开心的。

“我们去耶鲁俱乐部吧。”他一脸不高兴地继续说。接着他又含蓄地责备道：“你已经把工作丢了，已经无事可做了。”

“要是有点钱，我就会有很多事情可做。”戈登坦率地说。

“哦，看在老天的分上，暂时撇开这个话题吧！把我的整个旅行都弄得一塌糊涂是没有道理的。这点钱给你，给你。”

迪恩从钱夹里掏出一张五块钞票，扔给戈登，戈登小心翼翼地把钞票叠好，装进衣袋。他的脸上又多了一点红色，一种并非由发烧所致的灼热感。就在转身出去的那一刻，他们的目光相遇了，就在那一刻，两个人同时意识到了某种东西，迅速垂下各自的目光。就在那一刻，他们非常突然、非常明确地将彼此怀恨在心。

二

中午，第五大街和第五十四大街上人山人海。开心又阔气的太阳将瞬息万变的金色光芒透过豪华商场的厚玻璃窗，照在里面的网格包、钱包、灰色天鹅绒包装盒里的串串珍珠上；照在五颜六色、花里胡哨的羽毛扇子上；照在豪华礼服的蕾丝花边儿和真丝布料上；照在室内装潢者精心设计的展览室内展出的劣质绘画和精致的古典家具上。

正值韶华的职业女性们三三两两、成群结队地在这些橱窗前流连忘返，从奢华的展品中挑选未来的闺房用品，展品中甚至还有一套摆在床上、富有家庭气息的男士真丝睡衣。她们站在珠宝店橱窗前，挑选订婚戒指、结婚戒指和白金手表，然后又随意逛着去细细查看羽毛扇子和晚礼服斗篷，顺便把午餐吃的三明治和圣代消化掉。

人群中总是混有穿军装的人，从驻扎在哈德森河上那庞大的舰队里来的水手，佩戴着从马萨诸塞到加利福尼亚师部番号的士兵，他们迫不及待地想引起人们的关注，却发现，除非他们英姿飒爽地排成漂亮的队形，背上那令人讨厌的行军包和步枪，否则这座伟大的城市已经厌弃他们了。

迪恩和戈登在这鱼龙混杂的人群中闲逛；迪恩兴致勃勃地感受人类展现出的浮华绚丽的一面，变得活泼起来；戈登却回想起过去他曾怎样频繁地在这样的人群中穿梭，疲惫不堪，三餐不定，超负荷工作，身体都被掏空了。对迪恩而言，奋斗是意义非凡的，是年轻人的专利，是令人振奋的；而对戈登而言，奋斗却是苦不堪言、毫无意义、无休无止的。

他们在耶鲁俱乐部遇到了一群以前的同班同学，大家吵吵嚷嚷地向远道而来的迪恩问好。他们坐在躺椅和大椅子上，围成半圆形，喝着四周摆满的、掺有冰水的威士忌饮料。

戈登觉得他们的谈话令人心烦、没完没了。他们一起吃了午饭，又打了鸡血似的喝了一下午的酒。他们都要去参加那天晚上的伽马普赛舞会——这场舞会将会是战后最热闹的派对。

“伊迪丝·布拉丁会来的，”有人对戈登说，“她以前不是你的老相好吗？你们两个不都是从哈里斯堡来的吗？”

“是的。”他试图转换话题，“我偶尔见到她哥哥。他是个坚定的社会主义者，好像在纽约经营了一家报纸什么的。”

“呃？这可不像他那位追求享乐的妹妹。”他那位热情的情报员接着说，“哦，她今晚和一个名叫彼得·希梅尔的三年级学弟一起来。”

戈登八点钟必须和朱沃尔·哈德森见面——他答应为她筹些钱。他心急如焚地看了几次手表。令他感到释然的是，四点钟的时候，迪恩站起来声称他要去里夫斯兄弟商店买几条领子和几条领带。然而，令戈登懊恼的是，这群人中还有一个人也跟着他们一起离开了俱乐部。此刻，迪恩的心情好极了，他愉快地期待着晚上的舞会赶快到来，简直有点喜出望外。到了里夫斯商店，他买了一打领带，每买一条，他都要和另外那个人讨论很久。他是否觉得窄领带又会重新流行起来？里夫斯商店不再出售韦尔奇·马吉特森领子是不是很遗憾？再也找不到像“科温顿”牌那样的领子了。

戈登感到心头有点发慌，他想马上拿到钱。此刻，他也隐隐约约地想去参加伽马普赛舞会，而且被这个想法鼓舞着。他渴望见到伊迪丝——伊迪丝，就在他去法国的前一天，他在哈里斯堡的乡村俱乐部和她度过了一个浪漫的夜晚后，就再也没有见过她。这场恋爱结束了，被战争的旋涡吞没了，而且这三个月以来他历经坎坷，已经完全把它弃于脑后了。然而，她的形象突然跳进他的脑海，激起他千百个回忆。她活泼、开朗，津津有味地说着闲话。正是伊迪丝的音容笑貌使他如获至宝，他怀着一种若即若离却又情深意长的爱慕之情度过了大学生活。他喜欢为她画像——他的房间里摆了十几幅她的素描画像——打高尔夫的，游泳的——他闭着眼睛都能画出她那娇俏玲珑、令人心醉的轮廓。

他们五点半离开了里夫斯商店，在人行道上站了一会儿。

“哦，”迪恩快活地说，“现在，我的东西都买齐了。我想我要回酒店刮刮胡子，理个发，做个按摩。”

“好极了，”另一个人说，“我想我和你一起吧。”

戈登想弄明白他是否被人耍了。他艰难地抑制住自己的情绪，让自己不要对那人咆哮，“滚开，你这个浑蛋！”戈登在绝望中产生了怀疑，也许，迪恩之前已经和他串通好了，让他一直跟着他们，以免为了钱的事发生争执。

他们走进巴尔的摩酒店——一家住满女孩子、充满生机的酒店——她们大都来自西部和南部，是许多大城市中初涉社交界的、灿如星河的名门闺秀。她们聚集在这里，是为了参加一所知名大学的一个知名的校友会举办的舞会。然而她们的音容笑貌在戈登看来却恍然如在梦中。他竭尽全力想做最后的请求，他正要开口说出连自己都不知所云的话，迪恩却突然向那个人表示出歉意，然后拽着戈登的胳膊把他拉到一边。

“戈迪，”他匆匆地说，“我已经对这件事情做了全面、仔细的考虑，我决定不能借给你那笔钱。我也想帮你，可是我觉得我不该那么做——这会给我的生活带来一个月的不方便。”

戈登呆呆地望着他，奇怪地想，为什么自己以前从来没有注意到他上面的那排龅牙凸得那么厉害。

“——非常抱歉，戈登，”迪恩接着说，“不过，情况本来就是这样。”

他掏出钱包，不紧不慢地数了七十五美元。

“这是，”他说着，伸出手，“这是七十五美元，总共八十美元。实际上我身上带的现金除了旅游的必要开支，也就只有这么多了。”

戈登不假思索地举起一只攥得紧紧的手，如打开握着的钳子般把手指伸开，接过钱，又重新攥起来。

“舞会上见，”迪恩接着说，“我得去理发店了。”

“再见。”戈登说，他的声音僵硬而沙哑。

“再见。”

迪恩开始微笑，不过似乎又突然改变了注意，匆匆地点点头，走开了。

戈登却站在那里，英俊的脸庞痛苦地扭曲着，手里紧紧攥着一卷钞票。接着，泪水突然模糊了他的双眼，他跌跌撞撞地从巴尔的摩酒店的楼梯上走下来。

三

当天晚上大约九点钟，有两个人从第六大街的一家廉价饭馆走出来。他们相貌丑陋，营养不良，除了愚蠢至极，其他一无所有，甚至连那种能给生活带来色彩的动物性生机都没有；不久前，他们还在一个陌生土地上的一个肮脏的城市里，浑身跳蚤，饥寒交迫；他们穷困潦倒，无亲无故；一生下来就像浮木一样随波逐流，居无定所，而且还将继续随波逐流到死亡的那一天。他们穿着美国军装，每个人的肩头都佩戴着一枚代表从新泽西州招募过来的师部徽章。三天前他们才来到这里。

两人中个子高的那个叫卡罗尔·基，这个名字表明，他的血管里流淌的血液具有某种潜在的禀赋，虽然这种禀赋经过代代相传已经差不多被稀释殆尽。然而，即使人们一直盯着他那没有下巴的长脸，盯着他那黯淡无神、泪水涟涟的眼睛和高颧骨看，也找不出一丁点祖传的可贵之处，更找不到一点天生的聪明才智。

他的同伴黑不溜秋的，罗圈腿，贼眉鼠眼，还长着残破的鹰钩鼻子。他那副目中无人的神气显然是装出来的，这种神气来自他以前一直生活在其中的那个充满咆哮和厮杀、好勇斗狠、崇尚武力的世界，是一种自我保护的武器。他的名字叫格斯·罗斯。

他们离开那家小饭馆，在第六大街上逛游，以完全超然的姿态兴致勃勃地用牙签剔着牙齿。

“去哪儿呢？”罗斯问道，他的语气表明，即使基说去南海群岛他也不会觉得奇怪。

“让我们看看能不能弄点酒喝，好吧？”禁酒还没有开始施行，他们说的是杜松子酒，按照法律规定，这种酒是禁止向士兵出售的一种烈酒。

罗斯兴致勃勃地同意了。

“我有办法了，”基想了一会儿接着说道，“我有个兄弟在这里。”

“在纽约吗？”

“是啊，他是个老小子。”基的意思是他是哥哥，“他在一家小饭店里当侍者。”

“没准他能帮我们弄点。”

“我觉得他能！”

“相信我，明天我就把这身该死的军装脱下来，再也不穿了。我要给自己弄身正常的衣服穿。”

“哎，我可能还没这个打算呢。”

他们的财富加在一块还不到五块钱，所以这个打算在很大程度上只能当作一个开心的玩笑，没有害处，还能聊以自慰。不过，他们两个似乎都因此而兴奋起来，他们嘿嘿地笑着，大声地谈论着《圣经》中的重要人物，画着十字，还插入“哇，天哪！”“你知道的！”“我觉得就是这样！”等用语，用来进一步加强语气，还一遍一遍地重复个没完，这更增添了他们的欢乐。

两个人全部的精神食粮均来自这些年来他们用鼻音愤愤不平地评论那个多年来让他们维系着生命的机构——那里是军队，是商业机构，也是贫民院——以及机构中他们的顶头上司。直到那天上午，机构变成了“政府”，顶头上司变成了“上尉”——他们从这两重束缚中溜了出来，现在他们感到有点不适应，除非他们愿意接受新的束缚。他们前途未卜，满怀愤懑，还有点惴惴不安。他们把这些情绪统统掩藏起来，对离开军队表现出一副故作轻松的姿态，并且相互保证，军队的纪律再也不能约束他们那热爱自由的坚定意志了。然而，事实上，他们待在囚牢里要比待在这新找到的、毋庸置疑的自由中自在得多。

基突然加快步子，罗斯抬起头顺着他的目光看去，发现一群人聚集在街上五十码远的地方。

基咯咯地笑起来，开始朝着人群的方向奔跑；罗斯也跟着咯咯笑起来，他那两条短罗圈腿在同伴那大步流星的、难看的大长腿旁快速移动着。

他们跑到人群的外围，立刻就成为其中毫无区别的一部分了。人群中有破衣烂衫的平民百姓，更糟的是他们还喝了酒，有从很多个师部来的士兵，他们的清醒程度各不相同，所有人都围在一个小个子犹太人周围。这个犹太人长着又长又黑的络腮胡子，挥着胳膊，正在情绪激昂、深入浅出地发表演讲。基和罗斯像木楔子似的将自己挤入后排，满腹狐疑地仔细审视着他，因为他的话戳中了他们两人共同的伤心事。

“——你们从战争中得到了什么？”他义愤填膺地大声说，“好好看看吧，好好看看吧！你们发家致富了吗？你们拿到事先承诺过的巨款了吗？——不，你们活着，能够保全两条腿就已经很幸运了。你们回来后，发现老婆没有和用钱把自己从战场上赎回来的家伙私奔就已经很幸运了！能那样你们就算是走运了！除了J. P.摩根和约翰·洛克菲勒，还有谁从战争中得到过什么好处？”

说到这里，那个矮个子犹太人的演讲被打断了，一个充满敌意的拳头狠狠地击中了他那胡子拉碴的下巴，他向后趔趄了一下，仰面朝天地倒在人行道上。

“该死的布尔什维克！”那个铁匠出身的大个子士兵骂道，他就是出拳的人。人们嚷嚷着表示赞同，人群围得更近了。

犹太人摇摇晃晃地站起来，立刻又招来五六个拳头，他再次倒下去。这次，他躺着不动了，呼哧呼哧地喘着粗气，血从嘴唇里面和外面的伤口处渗了出来。

人群喧嚣着，不一会儿，罗斯和基发现自己夹在这乱哄哄的人群中，在一个瘦子和一个士兵的带领下走在第六大街上。瘦子是一介平民，戴着一顶帽檐耷拉着的帽子；士兵肌肉发达，是他迅速结束了犹太人的演讲。人群急剧膨胀，阵势吓人，人行道上有越来越多不表明立场的群众也跟在后面，时不时地发出一声呼喊，为他们提供精神上的支持。

“我们要去哪儿？”基大声问离他最近的那个人。

他的邻居指了指戴帽子的那个领头人。

“那个人知道他们的窝点在哪儿！我们要去给他们点颜色看看！”

“我们要去给他们点颜色看看！”基兴奋地小声对罗斯说，罗斯又喜出望外地把这句话重复给他另一边的一个人。

队伍沿着第六大街狂奔，随处都有士兵和水兵加入进去，随时都有市民加入进去，那些市民一定会大声说，他们自己刚刚从军队里复员，仿佛这句话是一张刚刚成立的运动或文娱俱乐部的入场券。

接着，队伍在十字路口突然转到另一条街道上，并朝第五大街挺进，随处都有人透漏出消息，说他们要到托利弗大会堂去，那里在开红色会议。

“这个地方在哪儿？”

这个问题在队伍中传开，一会儿工夫，答案就传回来了。托利弗大会堂在第十大街上。还有一伙士兵准备去破坏现场，他们现在已经赶到了！

然而，第十大街听起来很远，消息一传出来，人群里叫苦连天，有二十个人中途退出队伍，这些人当中就有罗斯和基。他们放慢步子，慢悠悠地走着，让越来越多的狂热之徒从他们身边一涌而过。

“我宁愿弄点酒喝。”基说。他们停下脚步，开始朝人行道上走，耳边传来“胆小鬼”“逃兵”的怒骂声。

“你哥哥不是在这附近工作吗？”罗斯问道，表现出从肤浅状态升华到不朽状态的大彻大悟。

“应该是，”基回答道，“我有几年没见过他了。从那时起，我就外出去了宾夕法尼亚。他晚上可能不上班，这也说不准。反正就在这一带。要是他还在这儿，一定能给我们弄些酒的。”

他们在街上来来回回地逡巡了几分钟，终于找到那个地方——在第五大街和百老汇大街之间的一个铺着劣质桌布的饭店。基走进去打听哥哥乔治，罗斯则在人行道上等着。

“他已经不在这里了，”基出来的时候说道，“他现在发达了，到戴尔莫尼科酒店当侍者去了。”

罗斯英明地点点头，仿佛这早在他的意料之中。有能耐的人经常跳槽，人们不该感到奇怪。他曾经认识一名侍者——于是，他们一边走，一边就侍者的实际薪水是否比拿到的小费多这个问题进行了一次长谈——最后他们达成一致意见，即这要看哪个社会阶层的人在侍者工作的酒店出入。他们为彼此描绘出一幅栩栩如生的美妙图景：百万富翁们在戴尔莫尼科酒店进餐，喝下第一夸脱香槟后，便甩出一张五十块的钞票。接着，两个人都暗暗盘算着要去当侍者。事实上，基那狭窄的前额上隐藏着一种决心，他要让哥哥为他介绍一份工作。

“侍者可以把客人们酒瓶里剩下的酒全喝光，”罗斯饶有兴趣地说，接着又补充了句，“哦，天哪！”

他们走到戴尔莫尼科酒店的时候已经十点半了，他们吃惊地发现，川流不息的出租车一辆接着一辆地驶到酒店门口，从车上走下来一个个盛装打扮、不戴帽子的女士，每个女士都由一名身穿晚礼服、昂首阔步的年轻绅士陪着。

“这是在开派对哩，”罗斯敬畏地说，“也许我们不进去为好。他会很忙的。”

“不会的，他不会很忙。他应付得来。”

他们犹豫了一会儿，走进在他们看来似乎是最容易进去的那道门，马上又犹豫起来，惶恐不安地来到一个小餐厅里的一个无人注意的角落里。他们摘下帽子，拿在手里，心头掠过一团愁云。餐厅的一头有一扇门被砰然打开，他们两个都吓了一跳。一名彗星似的侍者冒了出来，快步穿过餐厅，从另一头的那扇门走出去，消失了。

这两个寻亲的人经历了三次如此这般的一惊一乍，才调动所有的聪明才智向一名侍者打了个招呼。侍者转过身，怀疑地看着他们，然后迈着轻缓的猫步走到他们身边，仿佛准备随时转身逃走似的。

“喂，”基说，“喂，你认识我哥哥吗？他是这里的一名侍者。”

“他叫基。”罗斯做出注解。

没错，这个侍者认识基。他想，基在楼上。那个大舞厅要举办一场大型舞会。他会告诉基的。

十分钟后，乔治·基来了，以最大程度的怀疑向他的弟弟打了个招呼；他的第一个也是最自然的想法是：弟弟是来向他要钱的。

乔治个子很高，几乎没有下巴，但是他们兄弟俩的相似之处也就这么多了。侍者的眼神不呆滞，非常机警，闪着亮光，他彬彬有礼，看上去一直在做室内工作，有点优越感。他们彼此客套地问候了一番。乔治已经结婚，有三个孩子。听说卡罗尔当兵时去过国外，他似乎很有兴趣，但没有表现出对卡罗尔的钦慕之情，这让卡罗尔感到失望。

“乔治，”弟弟撇开繁文缛节，说道，“我们想好好喝两杯，但是他们不卖给我们。你能给我们买点吗？”

乔治想了想。

“没问题。也许我能。不过，可能得等半个小时。”

“行，”卡罗尔同意了，“我们等着就是了。”

听到这里，罗斯开始往身旁的椅子上坐，但是乔治生气地大喝一声，他又赶紧站起来。

“喂！当心，你！不能坐在这儿！这个房间都准备好了，十二点钟这里有个宴会。”

“我不会把它弄脏的，”罗斯不满地说，“我喷过去虱剂了。”

“算了，”乔治厉声说道，“如果领班看到我在这儿说闲话，会对我发火的。”

“哦。”

对于这两个人，无须多解释什么，提到领班就够了；他们紧张地用手指捏着从国外带回来的帽子，等待吩咐。

“听我说，”乔治顿了顿，然后说道，“有个地方，你们可以在那儿等，快跟我来。”

他们跟在他后面，从餐厅另一头的那扇门走出去，穿过一个没有人的食品储藏室，上了两层黑漆漆的旋转楼梯，最后来到一个小房间里，里面堆着许多桶和清洁刷，开着一盏昏暗的电灯。他向他们要两元钱，答应他们半个小时后给他们带来一夸脱威士忌，然后把他们留在那个房间里，走开了。

“我敢打赌，乔治捞着大钱了，”基坐在一个倒扣的桶上，满面愁容地说，“我想他一个礼拜能挣五十美元。”

罗斯点点头，吐了口痰。

“我也这么认为。”

“关于这个舞会，他说什么了没有？”

“许多大学生，耶鲁大学的。”

他们严肃地朝对方点点头。

“不知道那群士兵现在走到哪儿了？”

“不知道。我只知道对我来说，那条路真他妈的太长了，永远也走不到头。”

“我也这么觉得。你没见过我走那么远的路吧。”

过了十分钟，他们闲得发慌。

“我想去看看外面有什么。”罗斯说着，小心翼翼地朝另一扇门走去。

这是一扇两面都可以推拉和开关的绿呢门。他小心翼翼地把门推开了一英寸。

“看到什么了吗？”

为了回答这个问题，罗斯猛吸一口气。

“妈的！我觉得这里有酒！”

“酒？”

基也来到门口，和罗斯一道劲头十足地向外看。

“我敢当着世界人民的面说那是酒。”他目不转睛地盯着看了一会儿，然后说道。

那个房间是他们待着的那个房间的两倍大——里面正准备举办豪华的酒宴。两张铺着洁白桌布的桌子上，摆着一排排墙似的、准备供贵宾们饮用的瓶装酒；威士忌、杜松子酒、白兰地、法国和意大利苦艾酒，还有橘汁，更不用说那一排苏打水瓶和两个巨大的、装潘趣酒的空碗。房间目前还没有人来。

“这是为马上要举行的舞会准备的，”基小声说道，“是不是小提琴的声音？哦，天哪，我是不会介意参加一场舞会的。”

他们轻轻关上门，交换了一个心照不宣的眼神。他们两个完全没有必要揣摩对方的心思。

“我想去拿几瓶。”罗斯当机立断地说。

“我也这么想。”

“你觉得我们会被人发现吗？”

基想了想。

“也许，我们最好等到他们开始喝起来再说。现在酒瓶都摆好了，他们知道有多少瓶酒。”

他们就这个观点争论了一会儿，罗斯全力赞成现在就去拿一瓶，趁没人，把它塞在外套里。然而，基主张谨慎从事，他担心会给他哥哥招惹麻烦。如果等到贵宾们打开一些酒瓶后再去拿一瓶来，大家会认为是一个大学生喝掉了。

正当他们争论不休的时候，乔治·基急匆匆地从房间里穿过，只对他俩咕哝了句什么，就消失在那扇绿呢门外了。过了片刻，他们听到几下“砰砰”地开瓶塞的声音，接着听到了冰块清脆的声音和液体飞溅的声音。乔治在调制潘趣酒。

两个士兵冲着对方开心地笑了笑。

“嚯，天哪！”罗斯轻声说道。

乔治又来了。

“伙计们，小点声，”他急匆匆地说道，“五分钟后我会把你们要的东西带过来。”

他从进来的那扇门出去了。

等他的脚步声在楼梯里渐渐消失，罗斯马上小心地看了看，刺溜一下钻进那个令人愉快的房间，回来的时候手里已经拿着一瓶酒了。

“哎，听我说，”他一边说，一边和他的搭档欢欢喜喜地坐下来，把这第一瓶酒倒进肚里，“等他来了，我们问问他，我们能不能待在这里喝他为我们买的酒——明白了吧。我们要告诉他，我们没有其他地方喝酒——明白了吧。这样的话，一旦那个房间没人了，我们就可以神不知鬼不觉地溜进去，拿一瓶塞到外套里。我们得多拿点，够我们喝上几天——明白了吗？”

“明白了，”罗斯自己热烈赞成道，“啊，天哪！如果我们愿意，我们随时都可以把它卖给士兵们，只要我们愿意。”

他们沉默了一会儿，愉快地思考着这个主意。接着，基伸手解开值日军官制服外套领口的扣子。

“这儿很热，是吗？”

罗斯热烈地同意了他的观点。

“热得像地狱似的。”

四

她走出更衣室，穿过为了体面起见特意设在更衣室和大厅之间的休息室时，依然怒气未消——她如此生气，倒不是因为事情本身，毕竟那只不过是社交场上的一件最为稀松平常之事，而是因为这件事发生在这个特殊的夜晚。她没有觉得自己失礼。她既保住了尊严，又表现出无法言喻的遗憾，这是她惯有的风格。她果断而巧妙地拒绝了他。

这件事发生在他们的出租车驶离巴尔的摩酒店的时候——还没走出半个街区那么远。他笨拙地抬起右臂——她坐在他的右边——试图用右臂紧紧拥住她披在身上的那件皮毛镶边的红色晚礼服斗篷。这本身就是个错误。对于年轻人而言，用离女士较远的手臂去拥抱一个并不确定是否会默许他这么做的年轻女士是比较得体的必要做法，这样可以避免抬起较近的手臂而造成的尴尬动作。

他的第二个错误是无意间造成的。她在美发店做了一个下午的头发；要是她的发型突然间遭到破坏，想想都令人不快——然而，彼得在做他那个不幸的尝试时，他的胳膊肘偏偏就轻轻地碰了那头发一下。这是他犯下的第二个错误。两个错误就已经足够了。

他开始低声抱怨。听到他的第一声抱怨，她就断定，他只不过是个上大学的小男生而已——伊迪丝二十二岁了，无论如何，战争爆发以来，举办这样的舞会还是第一次，这个舞会越来越让她浮想联翩，让她回想起其他事情——另一场舞会和另一个男人，这个男人让她在忧伤的眼神中恍恍惚惚地度过了青春期。伊迪丝·布拉丁陷入了她和戈登·斯特雷特往日的爱恋回忆中。

她这样思绪联翩地从戴尔莫尼科酒店的更衣室走出来，在门口站了会儿，从面前那个穿着黑西服的背影肩头望过去，看到了那群耶鲁大学生，他们像高贵华丽的黑色飞蛾一样从楼梯上一扫而过。楼道里，许多正值韶华的姑娘们来往穿梭，浑身散发着芳香，这浓郁的芳香从她刚刚离开的房间里一路飘来——这是馥郁的香水和容易脱落却沾满回忆的香粉的味道。芳香缭绕着，和大厅里浓烈的香烟味混合起来，愉快地飘到楼下，弥漫到伽马普赛舞会的舞厅里。这种味道，她很熟悉，是一种让人兴奋、激动、不安的甜蜜味道——是有钱人光顾的舞会的味道。

她想起自己的容貌。她用香粉把裸露的双臂和香肩涂得雪白滑润，她明白，她的双臂和香肩看起来富有弹性。今天晚上，在那些穿着黑色西装的背影中，她一定会被衬托得肤如凝脂，光芒四射。发型做得非常成功：微微泛红的发丝先被拢起，接着压平，然后再烫卷，直到做成冷艳绝俗的流动曲线。她那胭脂红的嘴唇优雅精致；她美目流盼，如瓷器般光洁生辉，虹膜碧蓝透亮，似乎一触即破。她如细柳扶风，娇柔俏丽，是十全十美的人间尤物，从繁复有致的秀发，到纤巧如莲的双足，都款款如水，楚楚动人。

她思考着在今晚这种隆重的场合该怎么讲话，此起彼伏的谈笑声、踏踏的脚步声、楼梯上上下下的情侣们已经把气氛烘托得颇有点不同寻常了。她会使用她已经使用了许多年的语言——这是她的拿手好戏——由当时的流行用语和几个新闻词汇以及大学生俚语组成，是一种浑然一体的、漫不经心的、带点挑逗性的、优雅而伤感的表达方式。听到坐在她旁边楼梯上的一个女孩说：“你什么都不懂，亲爱的！”她莞尔一笑。

她的怒气因为微笑而暂时消退了，她闭上眼睛，心情愉悦地深吸一口气。她将胳膊放到身体两侧，隐隐约约地触到了她那曲线优美、光滑时尚的紧身衣服。她从来没有像现在这样觉得自己是如此的娇柔可人，也从来没有像现在这样如此愉悦地欣赏着自己雪白的手臂。

“我身上散发着甜蜜的香味。”她不由自主地自言自语，接着，脑海里又冒出了一个念头，“我是为爱情而生的。”

她喜欢这句话，就又想了一遍；接着，戈登便出现在最近使她心烦意乱的梦中，萦绕不去。两个月前，她就在愁肠百结的想象中明白，她的心中有一个再明白不过的渴望：她想和他再见一面。而此时此刻，似乎正是这个渴望引领着她，让她选择在这个时候，来参加这个舞会。

尽管伊迪丝有着超凡脱俗的美貌，然而，她表情严肃，思想沉稳。和她哥哥一样，她也天生热爱思考，天生具有变成社会主义者与和平主义者的青春理想。亨利·布拉丁曾经是康奈尔大学的经济学老师，现在他离开了这所大学来到纽约，为一家激进的周报撰写专栏文章，要为无可挽救的社会弊病提供最新的整治良方。

伊迪丝可是一点都不蠢，她非常乐于救治戈登·斯特雷特。戈登天性软弱，她想为他诊治；他无能又无助，她想保护他。她想要一个相识已久且对她爱慕已久的人。她有点厌倦了；她想结婚了。凭着一堆情书、五六张照片、照片里隐藏的五六个回忆，加上她目前的厌倦情绪，她便决定，下次见到戈登，他们的关系就会发生变化。她会说点什么来促成这种变化。就看今天晚上了，今天晚上是属于她的，每天晚上都是属于她的。

接着，她的思绪被一个表情凝重的在校大学生打断了，他似乎受到了伤害，拘谨地来到她面前，向她深鞠一躬。这个人就是陪着她来的彼得·希梅尔。他个子很高，很滑稽，戴着一副角质框架眼镜，一副异想天开的样子。她突然非常讨厌他——可能是因为那个不成功的接吻。

“哦，”她说，“你还在生我的气吗？”

“我压根没生气。”

她走过去拉拉他的胳膊。

“很抱歉，”她轻声说，“我不知道我刚才为什么会以那样的方式突然躲开。今天晚上，我的心情很糟糕，原因很奇怪。对不起。”

“没关系，”他含糊地说，“不必放在心上。”

他觉得很别扭，很不开心。对于他刚才的这个失败之举，她要一直不厌其烦地啰唆下去吗？

“这是个误会，”她有意用同样的温柔口吻继续说，“我们俩都忘了它吧。”听到这句话，他开始恨她。

几分钟后，他们朝舞池滑过去。这时，十二个特地请来的爵士乐队的乐手摇摆着、叹息着，向拥挤的舞厅传递着消息，“要是不理会我和萨克斯，你们还成双成对的干吗！”

一个留着胡子的人插进来。

“嗨，”他嗔怪道，“不记得我了吧。”

“我只是想不起你的名字了，”她轻松地说，“可是，我清清楚楚地记得你呢。”

“我遇见你的时候，是在——”真是令人伤心，他的声音越来越小，最后干脆听不见了，因为一个满头金发的漂亮男生插了进来。伊迪丝礼节性地轻声对那个陌生人说：“非常感谢，这会儿有人——等会儿再来和我跳啊。”

金发男生执着而热烈地同她握手。她记得他叫吉姆，可她认识无数个吉姆——他姓什么，鬼才知道。她甚至记得他跳舞的节奏很奇怪，等他们跳起来的时候，她发现的确如此。

“准备在这儿待很久吗？”他亲密地小声说。

她向后收了下身体，仰起头看着他。

“两个礼拜。”

“你住在哪里？”

“巴尔的摩酒店。有空给我打电话。”

“一定，”他向她保证，“我一定会打。到时候我们一起去喝茶。”

“一定——去喝茶。”

一个皮肤黝黑的人十分讲究礼节地插了进来。

“不记得我了，是吗？”他郑重其事地问道。

“我觉得我记得你。你叫哈伦。”

“不对，是巴洛。”

“哦，我知道，反正你的名字是两个音节。你在霍华德·马歇尔家举办的聚会上演奏过尤克里里，很精彩。”

“我演奏过——不过不是——”

一个龅牙男插了进来。伊迪丝闻见一股淡淡的威士忌味道。她喜欢男人们喝点酒；这样他们就会更加兴奋，更加乐于评价和善于恭维——交谈起来就会更容易。

“我叫迪恩，菲利普·迪恩，”他愉快地说，“你不记得我了，我知道，不过，你过去常和戈登·斯特雷特到纽黑文来，我们俩大四那年同住一个房间。”

伊迪丝赶忙抬头看了看。

“是的，我和他一起去过两次——去参加软鞋和便鞋舞会，以及大学三年级舞会。”

“你一定看见他了吧，”迪恩不经意地说，“他今晚也来了，我刚才还看见他了。”

伊迪丝吃了一惊。可是，她明明已经预感到他会来的。

“哦，不，我还没有——”

一个红头发的胖子插了进来。

“嗨，伊迪丝。”他说道。

“哦——嗨，是你呀——”

她跳错了一步，被轻轻地绊了一下。

“对不起，亲爱的。”她机械地小声说。

她刚才是看到戈登了——戈登脸色苍白，沮丧地靠在门框上，一边吸烟，一边朝舞厅里看。伊迪丝看得出来，他的脸消瘦了——他那只夹着烟放在嘴边的手在颤抖。他们现在快跳到他身边了。

“——他们请来这么多讨厌、多余的家伙，你——”这个小个子男人说。

“嗨，戈登。”伊迪丝隔着舞伴的肩膀叫道。她的心在狂跳。

他那黑色的大眼睛盯着她，朝她迈出了一步。她的舞伴松开手——她听到他在嘀嘀咕咕地发牢骚——

“——可是，没有舞伴的人大都是抽会儿烟，然后就离开了，因此——”接着，她的身边传来一个低沉的声音。

“请您跳支舞，好吗？”

她突然就和戈登跳起来了；他用一只胳膊搂着她；她感觉到他的胳膊时不时地收紧一下；感觉到她背上那只手的手指张开着。她那只拿着蕾丝手帕的手被他攥在手心里，快被捏碎了。

“哦，戈登。”她开始娇喘起来。

“嗨，伊迪丝。”

她又跳错了——为了恢复舞步的节奏，她被猛地向前拉了一下，她的脸碰到了他那黑色的晚礼服上。她爱他——她知道她爱他——接着是一阵沉默，她的心头突然袭来一种奇怪和不安的感觉。有什么地方不对劲儿。

当明白过来是怎么回事时，她的心突然揪了起来，翻江倒海的不是滋味。他一副可怜相，悲悲戚戚的，有点醉了，还疲惫不堪。

“哦——”她不由自主地叫了一声。

他低头看着她，她突然看到他的眼中布满血丝，眼珠不听使唤地转动着。

“戈登，”她轻声叫道，“我们坐会儿吧，我想坐会儿。”

他们几乎在舞池正中央，她看见两个人正从左右两个方向朝她走过来，因此，她收起舞步，抓住戈登无力的手，领着他磕磕碰碰地穿过人群。她的嘴巴紧紧地闭着，涂着香粉的脸有点苍白，眼里蓄满颤颤欲滴的泪水。

她在铺有柔软地毯的楼梯上找了一处比较高的地方，他一屁股坐到她身边。

“哦，”他的目光游移不定地看着她，说道，“很高兴见到你，伊迪丝。”

她看着他，没有作答。他的这副德行对她的打击是难以估量的。几年来，喝醉的人她见得多了，从父辈们一直到司机，她要么感到好玩，要么感到厌恶，而此时此刻，她第一次产生了一种新的感受——一种无法言喻的恐惧。

“戈登，”她责怪地说，几乎要哭出来了，“你看起来像个魔鬼。”

他点点头。“我遇到麻烦了，伊迪丝。”

“麻烦？”

“各种各样的麻烦。你不会告诉我的家人吧，我可是彻底崩溃了。我简直是一团糟，伊迪丝。”

他的下嘴唇耷拉着——几乎不看她。

“你能不能——你能不能，”她犹豫着说，“你能不能给我讲讲是怎么回事，戈登？你知道我一直都很喜欢你。”

她咬着嘴唇——她本来打算把话说得狠一点，但是最终发现她说不出口。

戈登呆滞地摇摇头。“我不能对你说，你是个好女人。我不能对好女人说这种事。”

“废话，”她反感地说，“我想，你以这种态度无论称谁是好女人，都是对她彻头彻尾的侮辱，是在抽人的脸。你一直都在喝酒吧，戈登。”

“谢谢。”他严肃地垂下头，“谢谢你给我说这些。”

“你为什么喝酒？”

“因为我太痛苦。”

“你觉得喝酒能减轻痛苦吗？”

“你在做什么——想改变我吗？”

“不，我想帮你，戈登。能不能给我讲讲是怎么回事？”

“我的处境糟透了。你最好装作不认识我。”

“为什么，戈登？”

“我为插进来和你跳舞表示道歉——这对你不公平。你是个纯洁的女人——反正是那种好女人。好了，我这就另外找人和你跳舞。”

他笨拙地站起来，但她伸手把他拉下来，坐在她身旁的楼梯上。

“好了，戈登。你简直荒唐。你在伤害我。你的言谈举止简直像——像个疯子——”

“我承认。我有点疯了。我出问题了，伊迪丝。有些东西一去不复返了，这没什么关系。”

“有关系，告诉我吧。”

“是这样的。我一直都古里古怪的——和别的男孩子有点儿不一样。上大学的时候一切都正常，但是现在什么都不对了。四个月了，一直有什么东西像挂衣服的钩子一样在撕扯我的心，要是再有几个钩子，我就彻底完了。我正在慢慢地发疯。”

他把全部的目光都集中到她的身上，并开始大笑起来，她畏缩了，离他远了点。

“到底是怎么了？”

“这就是我，”他重复着说，“我要发疯了。对我来说，这里的一切都像一场梦——这家戴尔莫尼科酒店——”

他的话让她明白，他已经完全变了，他一点也不阳光，不快乐，不无忧无虑了——他完全是一副半死不活、失魂落魄的样子。她感到一阵恶心，继而感到一阵轻微的、令人吃惊的厌烦。他的声音似乎来自浩瀚的太空。

“伊迪丝，”他说，“我过去常常觉得自己很聪明，很有天赋，是个艺术家。现在，我知道我什么都不是。我不能画画了，伊迪丝。我不知道为什么要告诉你这些。”

她茫然地点点头。

“我不能画画，无所事事，穷得像教堂里的老鼠。”他痛苦地狂笑起来，“我变成了一个该死的乞丐，一个吸朋友血的蚂蟥。我是个失败者，穷得像鬼一样。”

她的厌恶之情增加了，这一次，她连头都懒得点了，准备随时找个借口抽身离去。

突然，戈登的眼睛里满是泪水。

“伊迪丝，”他看着她说，他显然在极力控制自己的情绪，“我无法告诉你，知道还有人喜欢我对我意味着什么。”

他伸出手拍拍她的手，她不由自主地将手缩了回去。

“你真是太好了。”他反反复复地说。

“哦，”她看着他的眼睛缓缓地说，“任何人见到老朋友都会很高兴的——但是，看到你这样，我很遗憾，戈登。”

他们对视着，沉默着，他眼中那短暂的热情游弋不定。她站起来，面无表情地看着他。

“我们去跳舞吧？”她冷漠地说。

爱情是易碎的——她想——不过，碎片也许能保存下来，它是逗留在唇间的亲吻，也可能是动听的情话。新的情话和准备好的温柔，就好好珍藏起来，留给下一位情人吧。

五

护送可爱的伊迪丝来参加舞会的彼得·希梅尔非常不习惯被拒绝；而被人拒绝后，他便觉得很受伤，很尴尬，觉得羞辱难当。两个月以来，他和伊迪丝·布拉丁一直都通过特快专递的方式保持着友好关系，他知道通特快专递的信件的一个借口和解释就是此举具有交流情感的价值。他曾经对自己信心十足，认为自己的地位牢不可破。然而她却对一个简单的接吻采取了那样的态度，他苦苦地思索着每一个可能的原因，却都是白费力气。

因此，当被一个留着胡子的男人插进来取而代之的时候，他便走出舞厅，来到前厅里，想了一句话，自言自语地重复了好几遍，经过大刀阔斧地删减，变成下面的定稿：

“哦，如果一个女孩引诱一个男人，然后又让他受到沉重的打击，她就是这么干的——那么，如果我出去美美地喝上几杯，她也绝对不会来烦我。”

因此，他穿过餐厅，走进与餐厅相连的一个小房间，那天晚上早些时候他就待在那里。房间里有几大碗潘趣酒，旁边摆着很多酒瓶。他就在摆着酒瓶的桌子旁坐下来。

喝完第二杯掺有冰水的威士忌，什么无聊、厌烦、时间的单调乏味、事件的剪不断理还乱，统统陷入模糊的背景里，渐渐远去。他的思绪变成一张闪闪发光的蛛网，这里的一切都已经自行达成妥协，悄无声息地睡去了；一天的麻烦也已经自觉地排成井然有序的队伍，按照他要立即把它们驱除出脑海的愿望，一齐退场，消失不见了。烦恼遁形后，他便进入精彩迷人的象征性的想象里。伊迪丝是个水性杨花、无足轻重的女孩，不值得为她牵肠挂肚；他宁愿对她嗤之以鼻。她是一个存在于他梦中的人物，与他周围那个肤浅的世界融为一体，而他自己却是一个可以触摸的具体符号，是凡间的酒神，是游戏人生的出色的追梦人。

接着，象征性意识渐渐消失，喝完第三杯威士忌，他的想象变成一团灼热的红光，他陷入迷离状态，仿佛仰面躺在水上，快乐地随波逐流。就在这时，他注意到身边的绿呢门被推开了大约两英寸，一双眼睛隔着门缝正紧紧地盯着他。

“呃。”彼得平静地咕哝了一声。

绿呢门关上了——接着又打开了——这次只打开了半英寸。

“躲猫猫呢。”彼得含含糊糊地说。

门不动了。接着，他意识到有人在断断续续地悄声说话。

“一个人。”

“他在做什么？”

“坐那儿傻看哩。”

“他最好滚蛋，我们还得再拿一小瓶。”

彼得仔细听着，这些话缓缓地渗入他的意识。

“哦，这，”他想，“这真是再好不过了。”

他非常兴奋，简直欢欣鼓舞。他觉得碰到了一桩奇事。他站起来，装作若无其事的样子，绕着桌子转圈——接着，突然转身，拉开绿呢门，害得江洋大盗罗斯猛地栽进房间。

彼得鞠了一躬。

“你好！”他说。

江洋大盗罗斯一脚在前，一脚在后，前脚轻轻点地，摆出随时准备战斗、逃跑或者妥协的姿势。

“你好！”彼得客气地又问候了一声。

“我很好。”

“能请您喝杯酒吗？”

江洋大盗罗斯打量着他，怀疑他可能是在讽刺自己。

“当然。”他终于说。

彼得指着一把椅子示意他坐下。

“坐下吧。”

“我有个朋友，”罗斯说，“我有个朋友在那里。”他指了指绿呢门。

“我们一定要让他进来。”

彼得走过去，打开门，热情地把满腹狐疑、惶惶不安、充满罪恶感的江洋大盗基叫了进来。他们三人各自找了把椅子，围着巨大的潘趣酒碗坐下来。彼得给他们每人倒了一杯威士忌，又从烟盒里抽出两根香烟递给他们。他们两人心虚地接受了。

“现在，”彼得轻松地接着说，“我是否可以问问两位绅士，你们为什么宁愿待在一间据我目测里面装满清洁刷的房间里来打发时光呢？当人类已经进化到除礼拜日外的每一天都能生产出一万七千把椅子的时候——”他顿了顿。罗斯和基茫然地望着他。“你们能否告诉我，”彼得接着说，“你们为什么宁愿坐在本来是用来把水从一个地方送到另一个地方的工具上？”

这时，罗斯哼唧了一声算是做了回答。

“最后，”彼得总结性地说，“你们能否告诉我，你们走进一幢挂着枝形灯架的漂亮大楼，却为什么宁愿待在一盏毫无生气的电灯下面打发良宵？”

罗斯看看基，基看看罗斯。他们笑起来，放声大笑起来；他们发现，他们这样面对面看着对方，不发出笑声是不可能的。不过，他们并不是和这个人一起笑的——他们在嘲笑他。对他们而言，一个人以这种方式说话，要么已经酩酊大醉，要么就是个癫狂病人。

“你们是耶鲁大学的，我想。”彼得说，他喝光了杯子里的威士忌，准备再喝一杯。

他们又笑起来。

“不是的。”

“哦？我本来想说，也许你们是耶鲁大学的二级学院谢菲尔德科技学院的。”

“不是的。”

“哎，那么，这就不好玩了。你们肯定是哈佛大学的，隐姓埋名，急着来到这个——这个蓝紫色的天堂，就像报上所说的。”

“不是的，”基嘲弄地说，“我们只是在等人。”

“啊，”彼得吃惊地说，他站起来，为他们斟上酒，“有意思。和某个清洁女工有约会，呃？”

他们两人愤怒地予以否认。

“这没什么，”彼得打消他们的顾虑，“不用觉得丢脸。清洁女工和世上任何一个女子一样好。吉卜林说：‘任何一个女子的心灵都能和朱迪·欧格雷迪相媲美。’”

“没错。”基说着，下流地朝罗斯递了个眼神。

“就拿我的情况来说吧，”彼得喝完一杯酒，接着说，“我带了个女孩过来，她娇惯成性，在我见过的女孩当中，她是被宠得最不像样的该死的一个。她拒绝和我接吻；没有任何理由。她故意引诱我，让我觉得很想吻她，然后，扑通一声！把我甩了！年轻一代到底会变成什么样子？”

“哎，真不幸，”基说，“真是太不幸了。”

“哦，天哪！”罗斯说。

“再来一杯？”彼得说。

“刚才我们准备去打架，”基沉默了一会儿说，“可是，路太远了。”

“打架？——和那种人！”彼得说着，他摇摇晃晃地坐下来，“把他们全打趴下！我也当过兵。”

“是和一个思想激进的家伙打架。”

“就是那种人！”彼得热情地大叫，“我说的就是他们！宰了他们！消灭他们！”

“我们是美国人。”罗斯说，这句话暗示他们是顽强、勇敢的爱国者。

“当然，”彼得说，“世界上最伟大的民族！我们都是美国人！再干一杯。”

他们又干了一杯。

六

一点钟，一个特别的乐队来到戴尔莫尼科酒店，尽管这一天请来了很多特别的乐队，它也依然很特别。乐手们骄傲地围着钢琴坐着，承担起为伽马普赛兄弟会奏乐的责任。他们由一位赫赫有名的长笛演奏家带队。这位长笛演奏家有一手绝活：他吹长笛的时候，用头倒立着，一边用肩膀表演希米舞，一边吹出最近流行的爵士乐。他的表演因此在纽约同行中出类拔萃。他表演的时候，其他灯全部关掉，只有一盏聚光灯照着这位长笛演奏家，还有一束摇曳的灯光打着闪烁跳动的光影，变换着万花筒般丰富的色彩，照着跳舞的人们。

伊迪丝跳舞时有个习惯，她会一直跳到精疲力竭，进入如梦似幻的境界，这个境界只有初涉社交界的名媛们才能达到，就好比一个尊贵的人喝完几杯威士忌后脸上泛起红光的那种状态。她的思绪随着心中的音乐幽幽地流淌；在色彩变换、摇曳不定的幽暗中，她的舞伴仿佛幻影般不断变换。她恍恍惚惚地觉得，从舞会开始到现在，仿佛已经过去好几天了。她和很多人谈了很多无关紧要的话题。有一个人吻她，有六个人向她求爱。这天晚上早些时候，不同的大学在校生和她跳过舞，但是现在，她和舞会上所有比较受欢迎的女孩一样，拥有自己的追随者——也就是说，有五六个风流倜傥的青年才俊选中她，或者，在她和其他被选中的美人之间周旋。他们每隔一会儿就必然会插进来和她跳舞，形成无限的循环。

有几次她看到了戈登——他久久地坐在楼梯上，用手捂着头，两眼呆滞地盯着前面地面上无数个小黑点，看上去非常消沉，而且醉醺醺的——然而，伊迪丝每次都急忙移开目光。一切都似乎是很久以前的事了；现在，她的大脑已经不会思考，感觉已经被催眠，恍然如梦；只有她的脚在跳着，她的声音在半梦半醒中说着煽情的玩笑话。

然而，当彼得·希梅尔一摇一晃、快快活活、醉态十足地插进来和伊迪丝跳舞时，她还不至于疲倦到无法表达理所当然的愤怒。她倒抽一口气，抬头看着他。

“喂，彼得！”

“我有点醉了，伊迪丝。”

“喂，彼得，你是个好人，你可真的是个好人！你不觉得这个时候来和我跳舞——是很不愉快的吗？”

接着她勉强地笑了笑，因为他一脸伤感，严肃地看着她，接着又痉挛般地傻笑起来。

“亲爱的伊迪丝，”他热情地说，“我爱你，你知道的，是吗？”

“你说得很清楚。”

“我爱你——而且，我只想让你吻我一下。”他伤心地补充道。

他的尴尬和羞耻心都消失了。她是世界上最漂亮的女孩，她长着最漂亮的眼睛，像天上的星星。他想道歉——第一，是因为他要吻她；第二，是因为他喝醉了——不过，他之前还那么沮丧，因为他以为她会对他大发雷霆——

一个红头发的胖男人插进来，他抬头看着伊迪丝，满面红光地微笑着。

“你带舞伴了吗？”她问道。

没有。这个红头发的胖男人没带舞伴。

“哦，你是否介意——如果今晚麻烦您送我回去——是不是很不方便？”（这种极度的羞怯实际上是伊迪丝故意释放出的甜蜜信号——她知道，这个红头发的胖男人会立刻融化在这突如其来的幸福中。）

“不方便？哦，我的上帝，我非常非常乐意效劳！您知道的，我非常非常乐意效劳。”

“万分感谢！您真是太贴心了！”

她看看手表，一点半了。而且，当她自言自语地说着“一点半了”的时候，模模糊糊地想起，吃午饭时哥哥曾经对她说过，他每天晚上都在报社的办公室里工作到一点半以后。

伊迪丝突然将目光转向面前的舞伴。

“戴尔莫尼科酒店到底在哪条大街上？”

“大街？哦，哦，当然是在，第五大街。”

“我的意思是，它在哪个十字街口？”

“哦——让我想想——是第五大街和第五十四大街的交叉口。”

这证实了她的想法。亨利的办公室一定在第五十四大街的对面，而且就在街角。她突然觉得，她可以溜出去一会儿，给他来个惊喜。一个光彩熠熠的仙女身披崭新的红色晚礼服斗篷，翩然而至，他一定会“喜出望外”。这正是伊迪丝乐此不疲的事情——不合传统却快乐无比的事情。这个想法跑出来，抓住她的想象——她犹豫片刻，便下定了决心。

“我的头发几乎全部要散下来了，”她愉快地对舞伴说，“我去整理一下，你不介意吧？”

“一点也不介意。”

“您真好！”

几分钟后，她披着红色的晚礼服斗篷从侧门的楼梯上轻快地飞奔下来，她的双颊因为这小小的冒险而闪着兴奋的光芒。她从站在门口的两个人身边跑过去——一个没有下巴的侍者和一个浓妆艳抹的年轻女子，他们在激烈地争吵——她打开外面的大门，步入五一节温暖的夜色里。

七

那个浓妆艳抹的年轻女子用仇恨的目光迅速扫了一眼她的背影——然后又看着那个没有下巴的侍者，继续争吵。

“你最好上去，告诉他我在这里，”她威胁着说，“否则，我就亲自上去。”

“不，你不能上去！”乔治厉声说道。

女子轻蔑地笑起来。

“啊，我不能上去，我不能上去吗？好吧，我告诉你吧，我认识的大学生比你一辈子见到的都多，他们都认识我，而且很愿意带我去参加舞会。”

“也许如此——”

“也许如此，”她打断他的话，“哦，她们随便哪个人，就像刚才跑出去的那个，都可以进去——天知道她跑哪儿了——他们受到邀请，可以随心所欲地进进出出——可是，我只是想见一个朋友，他们就派来一个给人送火腿和面包圈的寒碜的侍者，站在这里，把我挡在门外。”

“你瞧，”基的哥哥生气地说，“我不能丢掉工作，你说的这个人可能不想见你。”

“哦，放心吧，他想见我。”

“就算是这样，那么多人，我怎么去找他？”

“哦，他一定在那儿，”她信心满满地宣称，“你只要随便找个人问问戈登·斯特雷特在哪儿，他们就会帮你指出来。他们那些人都互相认识。”

她拿出网格袋，掏出一块钱递给乔治。

“给你，”她说，“贿赂贿赂你。你去找他，把我的话捎给他。告诉他，如果五分钟之内他不来见我，我就上去找他。”

乔治悲观地摇摇头，关于这个问题他又想了一会儿，依然摇摆不定，然后还是走开了。

还不到最后通牒的时间，戈登就下楼来了。他比那天晚上早些时候醉得更厉害，像是换了个人。酒精似乎在他身上装了一层盔甲，把他变得僵硬笨拙。他步履沉重，一摇三晃——几乎语不连贯。

“嗨，朱沃尔，”他舌头僵硬地说，“我没有耽搁就来了。朱沃尔，我没有借到钱，我尽力了。”

“根本不是钱的事！”她抢过话头，“我都有十天没见到你了，怎么回事啊？”

他动作迟缓地摇摇头。

“情绪低落，朱沃尔，一直病着。”

“如果你病了，为什么不告诉我。我没那么在乎钱。是你不在乎我，我才开始找你的麻烦。”

他又摇摇头。

“没有不在乎你。根本没有。”

“没有！你都三个礼拜没到我这儿了，除非你一直都醉得根本不知道自己在做什么。”

“一直病着，朱沃尔。”他重复着刚才的话，疲惫地将眼光转向她。

“你好得很呢，你能来这里，还能和你那些社交场上的朋友玩得很快活。你对我说，你会约我一起吃晚饭，说你会给我钱。可你甚至不愿费心打个电话。”

“我一点钱都没借到。”

“我刚才不是说过没钱没关系吗？我想见你，戈登，可是，你似乎更喜欢去见你的别的什么人。”

他极为反感地否认了这个说法。

“那么拿上帽子，一起走吧。”她提议。

戈登犹豫不决——她突然凑上去，抱住他的脖子。

“跟我一起走吧，戈登，”她几乎是在对着他的耳朵说话，“我们去迪万纳利斯酒店喝一杯，然后我们可以到我的公寓去。”

“我不能去，朱沃尔——”

“你可以去。”她热情地说。

“我病得像狗一样！”

“那么，好吧，你不该待在这里跳舞了。”

戈登朝周围看了看，他如释重负又伤心绝望，依然犹豫不决。于是，她猛地将他拉入怀中，用柔软湿润的嘴唇亲吻他。

“好吧，”他沉闷地说，“我去拿帽子。”

八

当伊迪丝从舞厅出来，走进五一节澄澈的蓝色夜空下时，她发现这条街上已经没人了。大商店的橱窗都黑漆漆的；门外拉上了巨大的铁制防盗门，在午夜的星辉下仿佛阴森森的坟墓。她顺着第四十二大街的方向看了一眼，看到通宵营业的饭店亮着朦胧的灯光。在第六大街的高架轨道上，一列火车发出刺目的光，从火车站出发，在发着微光的两排互相平行的路灯间，呼啸着穿过街道，风驰电掣般地消失在清新的黑夜中。但是，第四十四大街上却静悄悄的。

伊迪丝拉紧斗篷裹住身体，在这条街上奔跑。一个孤独的男人从她身边经过，用沙哑的声音悄声问道：“宝贝儿，去哪儿？”她吓了一跳。她想起小时候的一个夜晚，她穿着睡衣在街区周围逛着玩儿，一只狗从一个神秘大院的后院里蹿出来朝她汪汪乱叫。

不一会儿她就到了目的地，四十四大街上的一幢比较破旧的两层小楼。谢天谢地，她看到楼上的窗户里有一缕微弱的灯光，照在外面的光线足以让她辨认出挂在窗户旁的招牌——“纽约号角”。她走进黑漆漆的过道，过了一会儿，看到了角落里的楼梯。

然后，她走进一个狭长、低矮的房间，里面有很多桌子，每面墙上都挂着存档的报纸。里面只有两个人，分别坐在房间的两头，都戴着绿色眼罩，在孤独的台灯下写作。

她犹豫不决地在门口站了会儿，然后，两个男人不约而同地转过身，她认出了哥哥。

“喂，伊迪丝！”他马上站起来，吃惊地走到她身边，摘掉眼罩。他又瘦又高，皮肤黝黑，厚厚的眼镜下面一双黑色的眼睛十分敏锐。他眼神恍惚，好像总是越过和他说话的人看着远方似的。

他拉着她的胳膊，亲吻她的面颊。

“怎么了？”他有些担心地重复着这句话。

“我在对面的戴尔莫尼科酒店跳舞，亨利，”她兴奋地说，“我很想你，就情不自禁地跑来了。”

“你来这儿，我很高兴。”他不再担心，马上恢复到他惯有的恍惚状态，“不过，你不应该深更半夜独自出门，知道吗？”

房间另一头的那个人一直好奇地看着他们，但是，看到亨利示意他过来的手势，他就走过来。他很胖，肌肉松弛，两只小眼睛闪着亮光。他已经把领子和领带都取了下来，给人的印象仿佛是礼拜日下午中西部的一个农夫。

“这是我妹妹，”亨利说，“她来看我。”

“你好！”胖男人笑着说，“我是巴塞罗缪，布拉丁小姐。我知道，你哥哥早把我的名字忘记了。”

伊迪丝客气地笑了笑。

“哦，”他接着说，“我们这里不怎么豪华，是吗？”

伊迪丝环顾了一下房间。

“看上去很不错，”她回答说，“你们把炸弹放在哪里？”

“炸弹？”巴塞罗缪笑着重复说，“妙哉，妙哉——炸弹。你听见她说的话了吗，亨利？她想知道我们把炸弹放在哪里。嗯，妙哉，妙哉。”

伊迪丝一屁股坐到一张空桌子上，两只脚在桌边晃荡着。她哥哥坐在她的旁边。

“哦，”他心不在焉地问道，“你这次的纽约之行怎么样？”

“不错呀。我还要和俏皮鬼们一起待在巴尔的摩酒店，一直到礼拜日。你明天能来吃午饭吗？”

他想了一会儿。

“我很忙，”他拒绝道，“我不喜欢被围在女人堆里。”

“好了，”她平静地同意了，“就我和你一起吃午饭吧。”

“很好。”

“十二点我来叫你。”

巴塞罗缪显然急于回到他的书桌旁，然而他显然认为，如果不做个愉快的告别，是很不礼貌的。

“哦。”他窘迫地说。

他们两人都扭过头看着他。

“哦，我们——我们今天晚上早些时候度过了一段激动人心的时光。”

两个男人交换了个眼神。

“你应该早点儿来，”巴塞罗缪继续说，他有点受到了鼓舞，“我们这儿可有定期表演的杂耍节目。”

“真的吗？”

“是一首小夜曲，”亨利说，“许多士兵围在街上，朝着这块招牌叫嚷。”

“为什么？”她问道。

“只是一群人而已，”亨利心不在焉地说，“人们聚到一起总会吵吵嚷嚷。他们没有人主动挑头闹事，否则的话，他们可能会硬闯进来搞破坏。”

“是呀。”巴塞罗缪附和着说。他又转身对伊迪丝说：“你当时应该在这儿。”

他似乎认为，说完这句话就足以使他全身而退了，因为他突然转身，回到他的桌子边去了。

“所有士兵都反对社会主义者吗？”伊迪丝问哥哥，“我的意思是，他们会猛烈攻击你们吗？或者会发生类似的情况吗？”

亨利戴上眼罩，打了个哈欠。

“人类已经走过了漫漫长路，”他漫不经心地说，“但是大多数人都在大踏步地后退；士兵们不知道他们想要什么。或者说，他们不知道恨什么，爱什么。他们常常集体行动，似乎一定要去示威游行。他们反对我们只是临时起意。今天晚上到处都有骚乱。今天是五一节，你明白吧。”

“这场骚乱很严重吗？”

“一点都不，”他轻蔑地说，“大概九点钟的时候，他们大概有二十五个人站在街上，对着月亮大喊大叫。”

“哦——”她转变了话题，“见到我你高兴吗，亨利？”

“哦，当然。”

“你看起来像是不高兴。”

“我高兴着呢。”

“我想，在你的心目中，我是——虚度光阴的人，是那种世界上最糟糕的花蝴蝶。”

亨利笑起来。

“才不是呢。趁年轻，好好玩吧。你为什么这么说呢？我看上去是那种自命清高、一本正经的青年吗？”

“不——”她停顿了一下，“只是，不管怎样，我参加的那个舞会——和你们的目标——有着天壤之别。似乎有点——有点不和谐，是吗？——我跳舞，你却在这儿为了某种事业而工作，如果你的理想能够实现，那种舞会就会不复存在了。”

“我可不那么认为。你还年轻，你从小接受的教育就是要你这么做的。继续玩吧——好好享受快乐时光。”

她那一直悠然摆动的双脚停了下来，她压低嗓门说：

“我希望你——回到哈里斯堡，快快乐乐地过日子。你确定你走的是正路吗——”

“你的长筒袜真漂亮，”他打断她的话，“它们到底是怎么做成的？”

“是刺绣绣出来的，”她朝下看看，回答道，“是不是很精美？”她撩起裙摆，露出了被真丝长筒袜裹住的纤细的小腿肚，“或者，你不喜欢真丝袜？”

他看上去有点生气，黑色的眼睛敏锐地盯着她。

“你是想证明我无论如何都会责怪你的，是吧，伊迪丝？”

“根本不是——”

她打住话头不说了。巴塞罗缪咕哝了一声。她扭过头，看见他离开桌子，站在窗户边。

“怎么了？”亨利问道。

“人。”巴塞罗缪说道。过了片刻，他又说道：“到处都是人。他们正从第六大街赶过来。”

“人？”

胖男人使劲把鼻子贴在窗玻璃上。

“是士兵，上帝！”他加重语气叫道，“我就知道他们会杀个回马枪的。”

伊迪丝跳起来，也跑到巴塞罗缪身旁，站在窗户边。

“他们人好多！”她激动地大叫起来，“快来看，亨利！”

亨利调整了一下眼罩，却依然坐在那里。

“我们是不是最好把灯关掉？”巴塞罗缪提议道。

“不用。他们马上就会离开的。”

“他们不会离开的，”伊迪丝看着窗户外面说，“他们压根没想过要离开。来的人越来越多了。看——整整一大群人正转过第六大街的拐角，朝这边涌过来了。”

通过昏黄的街灯和灯光投射过来的蓝色人影，她能够看见人行道上挤满了人，大多数人都穿着军装，一些清醒，一些酩酊大醉，人群上空飘荡着时断时续的喧嚣声和叫嚷声。

亨利站起来，走到窗户边，办公室的灯光立刻映照出他那修长的身影。叫喊声立刻变为持续不断的呐喊，密密麻麻的小东西如香烟嘴、香烟盒，甚至硬币等砰砰嚓嚓地一齐投到窗户上。现在，折叠门已经被打开了，叫嚷声已经传到楼梯顶了。

“他们上来了！”巴塞罗缪大叫道。

伊迪丝心急如焚地扭头看着亨利。

“他们上来了，亨利。”

他们的喊叫声在楼下低矮的过道里清晰可闻。

“——该死的家伙！”

“亲德分子！为德国鬼子帮腔的坏蛋！”

“二楼，往上走！快点！”

“我们要抓住那些孙子——”

接下来的五分钟像是一场噩梦。伊迪丝意识到，喧哗声像一阵雨似的突然浇到他们三个人的头上，楼梯上传来雷霆般的脚步声。亨利抓住她的胳膊，把她拉到办公室的后面。接着，门开了，人们蜂拥而至，冲进房间——他们不是领头的人，只是碰巧走在前面的那些人。

“喂，德国佬！”

“来不及逃跑了，对吗？”

“你，还有你的情妇，该死的，你们！”

她看见两个醉汉被人推到最前面，他们愚蠢地摇摇晃晃——其中一个又矮又黑；另一个是高个子，没有下巴。

亨利向前走了一步，扬起手。

“朋友们！”他说。

喧嚣声暂时平静下来，时不时有人小声咕哝几声。

“朋友们！”他又喊了一遍，他那恍惚的眼神越过人们的头顶，看着远方，“今晚，你们闯到这里，只会伤害到你们自己。我们看上去像富人吗？我们看上去像德国人吗？总之，请你们公平——”

“闭嘴！”

“我说，你安静点！”

“说，谁是你的女朋友，伙计？”

一个身穿便装的人一直在翻桌子，他突然举起一张报纸。

“找到了！”他大声叫道，“他们希望德国人打胜仗。”

又一拨人从楼梯上涌过来，他们冲进屋子，突然之间，房间里挤满了人，他们都紧紧地围着屋子后边脸色苍白的几个人。伊迪丝看见那个没有下巴的高个子士兵依然在最前面，那个又矮又黑的士兵已经看不见了。

她稍微向后挤了挤，站在开着的窗户边，黑夜的风将一股凉爽清新的空气从窗口吹进来。

接着，屋子里骚动起来。她发现士兵们潮水般地向前涌，她瞥见那个胖男人把椅子举到头顶挥舞着——灯突然灭了，她能感觉到粗布衣服里面的温暖身体在推挤着她，她的耳朵里充满了叫喊声、践踏声和呼吸声。

一个不知从哪冒出来的人影从她身边一闪，被踉踉跄跄地挤到一边，突然无助地摔出窗口，不见了。他那惊恐万状、断断续续的惨叫声渐渐淹没在人们的喧嚣声中。借着后面那幢大楼微弱的灯光，伊迪丝立即判断出，那个人就是那个没有下巴的高个子士兵。

她的内心突然燃起一团怒火，她拼命地挥着胳膊，盲目地向人数最多、打成一片的那群人挤过去。她听到抱怨声、咒骂声和打在人身上的拳头声。

“亨利！”她疯狂地叫道，“亨利！”

接着，几分钟后，她突然感到屋子里还有几个人。她听到一个声音，一个深沉、霸道、权威的声音；她看到黄色的光束在吵闹的人群中乱照一通。叫声越来越疏落，扭打越来越剧烈，然后停息了。

灯突然亮了，屋子里全是警察，他们用警棍左右出击。那个深沉的声音大吼道：

“警察！警察！警察！”

接着又吼道：

“安静，出去！警察！”

屋子空荡荡的，像洗脸盆一样。一名站在角落里的警察紧紧抓住和他对着干的士兵，然后将他松开，朝门口猛推一把，把他吓跑了。深沉的声音还在吼。现在，伊迪丝看到，这个声音是一名长着公牛一样的脖子、站在门口的警长发出的。

“警察！不要胡闹了！一个士兵，是你们自己人，已经被人从后窗户里推出去，摔死了！”

“亨利！”伊迪丝大声叫着，“亨利！”

她疯狂地用拳头打前面那个人的后背；又从两个人中间挤过去；她打着、叫着，艰难地往前冲，桌子边的地板上坐着一个脸色苍白的人，她终于冲到他的身边。

“亨利，”她怒气冲冲地大声叫道，“你怎么了？你怎么了？他们把你打伤了吗？”

他闭着眼，呻吟着，然后抬起头，一脸厌恶地说：

“他们把我的腿打断了。天哪，这些蠢货！”

“警察！”警长大声叫道，“警察！警察！”

九

无论哪一天上午八点钟，“蔡尔兹，五十九大街”都与其他连锁店不同，大理石桌没有那么宽，炒锅也没有那么亮。你可以看到一群睡眼蒙眬的穷人，两眼直勾勾地望着面前的食物，以便可以不去看别的穷人。但是，四个小时前，五十九大街上的蔡尔兹饭店和其他任何一家蔡尔兹连锁店——从俄勒冈的波特兰，到缅因州的波特兰——都不相同。在它那墙壁洁净的餐厅里，你能看到闹哄哄的一群人：合唱团的姑娘、大学生、初涉社交界的名媛、浪荡公子、风尘女子——由百老汇大街甚至是第五大街上最快乐的人们组成的、有代表性的一个混合体。

五月二日清晨，客人爆满。姑娘们围着大理石桌面的餐桌，低着头，一脸兴奋。她们的父亲各自独拥一处庄园。她们津津有味地吃着荞麦面包和炒蛋。四个小时后，她们绝对不可能在这同一个地方再这么大吃一顿了。

几乎所有人都是参加完戴尔莫尼科酒店的伽马普赛舞会来到这里的，只有几个合唱团的姑娘是例外，她们刚刚演完一场讽喻时事的午夜滑稽剧，坐在靠边的餐桌旁，后悔表演完后没有将脸上的脂粉洗掉点。偶尔有几个灰头土脸、贼眉鼠眼的人，与整个画面极不协调，他们疲倦、疑惑、好奇地注视着这些花枝招展的姑娘们。然而，这些灰头土脸的人也是例外。这是五月二日的清晨，空气里五一节的节日气氛犹存。

格斯·罗斯虽然还算清醒，但也有点晕晕乎乎，他必须被划到灰头土脸之人的行列。骚乱结束后，他一直都稀里糊涂的，几乎不知道自己是如何从四十四大街来到五十九大街的。他看见卡罗尔·基的尸体被抬上救护车带走了，然后，他就和两三个士兵离开了闹市。在四十四大街和五十九大街之间的某个地方，其他士兵遇见了一些女人，然后就消失了。罗斯游荡到哥伦布转盘广场，选择了这家灯光闪烁的蔡尔兹饭店，这里有他热衷的咖啡和炸面圈，他要解解馋。他走进饭店，坐下来。

他的周围飘荡着无关紧要的高谈阔论和肆无忌惮的欢声笑语。起初，他无法理解是怎么回事，困惑了五分钟后，方才意识到这是欢乐舞会的余温。一个坐不住的、乐不可支的年轻人友好而亲切地穿梭于餐桌之间，见人就握手，时不时地停下来，贫上几句嘴。激动的侍者们高高地擎着蛋糕和鸡蛋，心中暗暗地诅咒着他，把他从通道上推开。对于坐在最不起眼、人数最少的餐桌旁的罗斯而言，这整个场面就是一场多彩多姿的巡演，关于美和狂欢的巡演。

过了一会儿，他渐渐意识到，坐在他斜对面的一对情侣，背对着人群，是这个餐厅里最无趣的一对。男的喝醉了，他穿着晚礼服，领带和衬衫都皱巴巴的，衣服上满是酒水。他的眼睛呆滞，布满血丝，眼珠机械地左右滚动着，嘴巴急促地喘着气。

“这个人怎么醉成这个样子。”罗斯心想。

女的不算完全清醒，也可以说几乎是清醒的。她很漂亮，黑眼睛，面颊绯红，她那双灵动的眼睛盯着她的伴侣，像鹰一样警觉。她时不时地倾着身子，热切地对他说着悄悄话，而他偏着沉重的头，或者特别像食尸鬼似的、令人厌恶地挤一下眼，算是对她的回应。

罗斯木然地仔细瞧了他们一会儿，直到那个女的唰的一下丢给他一个厌恶的眼神，他才作罢；接着，他把注视的目光转向两个最扬扬得意、最滑稽的人身上，他们不厌其烦地在餐桌间周旋。令他吃惊的是，他认出了其中一个年轻人，他曾经在戴尔莫尼科酒店接受过这个年轻人非常荒唐的款待。这使他开始想念起基来，还带着那么点伤感，其中也不能说没有掺杂着敬意。基死了，他从三十五英尺高的地方摔下去，脑浆迸裂，像烂椰子一样。

“他是个真正的好人，”罗斯伤心地想，“他是个真正的好人，没错。他太不幸了。”

那两个来回穿梭的人走过来，在罗斯的餐桌和旁边的餐桌之间坐下来，和颜悦色地和朋友以及陌生人亲切交谈。罗斯突然看到那个黄头发的龅牙男停下脚步，眼光迷离地看着对面的那对男女，然后开始不以为然地摇起头来。

眼睛布满血丝的那个男人抬头看了看。

“戈登，”那个来回穿梭的龅牙男叫道，“戈登。”

“嗨。”那个满身酒污的男人说道。

龅牙男悲观地朝这对情侣晃晃手指，朝那个女人投去一个高高在上、不屑一顾的眼神。

“要我怎么说你呢，戈登？”

戈登在座位上动了动。

“见鬼去吧！”他说。

迪恩继续站在那里摇着手指。那个女人开始发飙了。

“你，滚开！”她恶狠狠地说，“你喝醉了，你就是个醉鬼！”

“他也喝醉了。”迪恩说，依旧摇着手指，指着戈登。

彼得·希梅尔缓缓地站起来，现在，他面容严肃地准备发表演讲。

“啊，”他说道，好像是要处理孩子们鸡毛蒜皮的争吵一样，“这是怎么回事啊？”

“把你的朋友带走，”朱沃尔泼辣地说，“他在打扰我们。”

“到底是怎么回事啊？”

“你听到我说的话了吗！”她用刺耳的声音说道，“我说，把你那烂醉的朋友弄走。”

她那尖锐的声音响彻整个饭店，把所有的喧闹都压了下去。一名侍者赶忙走过来。

“你们得小点声！”

“那个家伙喝醉了，”她大声叫道，“他在侮辱我们。”

“啊——哈，戈登，”那个受到指责的人继续说道，“要我怎么说你好呢。”他转身对着侍者说：“我和戈登是朋友，我正在想办法帮他。是这样吗，戈登？”

戈登抬头看看。

“帮我？见鬼，根本不是！”

朱沃尔突然站起来，拉住戈登的胳膊，帮他站起来。

“来，戈登！”她说道，她贴近他，几乎是在耳语，“我们走吧，这个家伙喝醉了，在胡言乱语。”

戈登顺从地赶忙站起来，开始往门口走。有那么一刻，朱沃尔扭过头，对使他们不得不离开的肇事者说：

“我知道，这都是拜你所赐！”她凶神恶煞地说，“好朋友，是吧，呸！他可给我讲过你是个什么玩意儿。”

然后，她搀着戈登的胳膊，一起穿过好奇的人群，结了账，出去了。

“你得坐下。”他们走后，侍者对彼得说。

“什么？坐下！”

“是的——否则就出去。”

彼得扭着头看着迪恩。

“来，”他说道，“我们把这个侍者揍扁。”

“好。”

他们绷着脸，朝侍者走过去。侍者向后退着。

彼得突然把手伸到旁边桌子上的一个盘子里，抓起一把肉末抛向空中。肉末像雪花一样，悠然地画着抛物线，落在附近的人们头上。

“喂！老实点！”

“把他赶出去！”

“坐下，彼得！”

“把这些东西弄下来！”

彼得一边大笑，一边鞠躬。

“女士们，先生们，谢谢大家热烈的掌声。如果谁能再给我点肉末和一顶大礼帽，我就继续玩下去。”

门卫立刻赶过来。

“出去！”他对彼得说。

“见鬼，我不出去！”

“他是我朋友！”迪恩愤怒地插话。

一群侍者都聚拢过来。“把他轰出去！”

“最好出去吧，彼得。”

经过短暂的冲突，这两个人被推到门口。

“我的帽子和外套还在里面呢！”彼得叫道。

“好，去拿吧，快点！”

门卫放开彼得，彼得做出一副极其狰狞的荒唐面目，突然朝另一张桌子冲过去，轻蔑地放声大笑，对愤怒的侍者们表示出极度的不屑一顾。

“我想我最好再待一会儿。”他宣布道。

追逐游戏开始了。四个侍者被派遣过来切断一边的退路，另外四个侍者被派遣过来切断另一边的退路。迪恩抓住两个侍者的外套，又一场战斗打响了，追逐彼得的游戏开始了；在打翻一只糖罐和几杯咖啡后，他终于被扭住双臂。接着，在结账处发生了一场新的争吵，彼得想再买一盘肉末带走，准备扔到警察身上。

然而，他离开饭店的隆重仪式所引起的混乱与另一番景象比起来，简直是小巫见大巫。饭店里的每个人对那个景象纷纷投来钦慕的眼光，不由自主地拖着长音发出“啊——啊——啊！”的赞叹声。

饭店前面，一块巨大的厚玻璃变成了深邃的奶油蓝，马克斯菲尔德·帕里什画中的月光蓝——这种蓝色投射到窗玻璃上，似乎还要一股脑地倾泻到饭店里。魔术般令人吃惊的黎明降临到哥伦布转盘广场上，克里斯托弗那永垂不朽的伟大雕像的轮廓已清晰可见。黎明以其神秘、怪异的方式与饭店内微弱的黄色灯光浑然一体。

十

进先生和出先生的名字没有被户口调查员登记在户口簿上。要是想通过社交名人录或是出生登记、婚姻登记、死亡登记或杂货店老板的客户信誉表来调查他们的信息，一定是白费功夫。他们被人遗忘，证明他们活在世上的材料都模糊不清，无法确认，法庭无法认定。而我能够以最权威的证据证明，进先生和出先生曾经短暂地生活过，呼吸过，回应过他们的名字，而且因为鲜明生动的人格魅力而闪耀着光芒。

在他们的有生之年，他们穿着自己国家的服装走在一个伟大民族的一条伟大的公路上，被人耻笑、辱骂、追逐、厌弃。然后，他们就失踪了，再也听不到关于他们的消息了。

当一辆敞篷出租车在五月黎明的微光中轻轻驶过百老汇大街的时候，他们蒙蒙眬眬地有了意识。车上坐着进先生和出先生的灵魂，他们吃惊地议论着蓝色的光这么快就涂满了克里斯托弗·哥伦布雕像后面的天空，疑惑地议论着早起的人们那沧桑、灰暗的脸庞，他们苍白无力地沿着街道轻轻移动，仿佛纸片飘飞在黯淡的湖上。无论什么事情，从蔡尔兹饭店里那个门卫的荒唐行径到人生事业的荒诞不经，他们都能一拍即合。晨光惊醒了他们发烫的灵魂，他们被这脆弱的幸福弄得晕头转向。的确，生活中的快乐是那么新奇，那么生机勃勃，因此他们觉得应该大喊大叫地表达出来。

“耶——噢——噢！”彼得用手当扩音器，扯着嗓子大叫——迪恩也跟着大叫，尽管他的叫声非常含糊，却也同样不同凡响且具有象征意义。

“哟——嗨！耶！哟嗨！哟——嘣啪！”

五十三大街上有一辆大巴，上面坐着一位肤色黝黑的短发美人；五十二大街上有个清洁工，他身子一闪躲开了，同时气恼、痛心地大叫一声：“瞧瞧你们这是要往哪儿奔呢！”第五十大街上，一幢雪白的大楼前雪白的人行道上，有一群男人扭过头来在他们的身后大声喊：

“搭个伴吧，小伙子们！”

在四十九大街上，彼得扭头看着迪恩，眯着严肃的眼睛，一本正经地说：“美丽的早晨。”

“也许如此。”

“哎，吃早餐去吧？”

迪恩同意了——并做了补充。

“早餐和酒。”

“早餐和酒。”彼得重复了一遍，他们看着对方，点点头。“有道理。”

然后，他们俩爆发出一阵狂笑。

“早餐和酒！哦，天哪！”

“早餐没有酒。”彼得大声宣布。

“他们不卖？不要紧，我们强迫他们卖，我们给他们施加压力。”

“我们给他们讲道理。”

出租车迅速驶离百老汇大街，沿着和百老汇大街交叉的一条街道行驶，然后在第五大街上的一个巨型坟墓般的建筑物前停了下来。

“什么意思？”

出租车司机告诉他们，这是戴尔莫尼科酒店。

他们有点疑惑不解，不得不花几分钟时间把注意力集中起来进行思考，因为如果他们下达了这样的命令，就必定是事出有因。

“有人把外套落这儿了。”出租车司机说道。

是这么回事，彼得的外套和帽子，他把它们遗失在戴尔莫尼科酒店了。他们发现事情的原委后，就从出租车上下来，挽着胳膊向酒店门口走去。

“喂！”出租车司机喊道。

“啊哈？”

“你们最好把钱付给我。”

他们摇摇头，生气地予以否定。

“等会儿再说，现在不行——我们命令你等着。”

出租车司机不干，他想马上拿到钱。两个人怀着屈尊的不屑神气，费了九牛二虎之力控制住自己的情绪，把钱付给了出租车司机。

彼得徒劳地在酒店里面黑咕隆咚、空无一人的衣物寄存处摸索着，寻找他的外套和圆顶礼帽。

“丢了，我想，被人偷走了。”

“是谢菲尔德学院的学生。”

“绝对有可能。”

“没关系，”迪恩慷慨地说，“我把我的也扔到这儿——这样，我们俩就穿得一模一样了。”

他脱掉外套和帽子，要把它们挂起来的时候，钉在两扇衣帽间门上的两大块硬纸板引起了他的注意，牢牢地吸引了他那飘忽不定的目光。左边门上用黑体大字写着“进”，右边门上同样写着醒目的大字“出”。

“快看！”他开心地大叫。

彼得的目光顺着他手指的方向看过去。

“什么？”

“快看那两块牌子。我们把它们摘下来吧。”

“好主意。”

“这两块牌子也许非常稀有，非常珍贵，可能会派上用场呢。”

彼得摘掉左边门上的牌子，试图把它藏在身上。牌子太大，这样做有点困难。他想到了一个好主意，要把它背到背上，于是，他庄严而神秘地转过身子。过了一会儿，他又夸张地把身子转了回来，伸出两只胳膊，把自己展示给赞赏的迪恩看。他已把牌子塞进背心里，用衬衫的前襟将它完全盖住。实际上，“进”这个黑体大字是印在他的衬衫上的。

“哟呵！”迪恩兴奋地说，“进先生。”

他把自己的牌子以相同的方式塞进去。

“出先生！”他打了胜仗似的宣布，“进先生和出先生。”

他们走近对方握了握手，爆发出阵阵笑声，高兴得前仰后合、浑身打战。

“哟呵！”

“看来，我们要吃一顿丰盛的早餐。”

“我们走吧——去科莫多尔饭店。”

他们挽着胳膊出了门，向东转到四十四大街上，朝科莫多尔饭店走去。

他们出来的时候，一名又矮又黑的士兵扭头看着他们。士兵脸色苍白，精疲力竭，一直沿着人行道无精打采地晃悠。

他走过来，仿佛要跟他们打招呼，然而当他们立刻目不转睛地向他投来令人难堪的、陌生的目光时，他不吭声了。等着他们歪歪扭扭地沿着街道走了大约四十步远时，才跟在他们身后，呵呵地笑着，小声地自言自语道：“哦，天哪！”他开心地重复了一遍又一遍，好像期待发生点什么似的。

与此同时，进先生和出先生客气地告诉对方接下来的打算。

“我们要喝酒，我们要吃早餐。不喝酒就不吃早餐，吃早餐就必须喝酒。两者是一个整体，缺一不可。”

“我们两样都要。”

“两样都要。”

天已经大亮，路人开始好奇地仔细打量这两个人。显然，他们在讨论，讨论给他们带来极大的乐趣。他们的胳膊仍然互相挽着，时时爆发出一阵狂笑，笑得头都要触到地面了。

到了科莫多尔饭店，他们和睡眼惺忪的门童互相爆了几句粗口，费力地推着十字形旋转门，然后穿过大厅。大厅里的顾客稀稀落落，看到他们都很吃惊。他们来到餐厅，一名困惑的侍者把他们领到角落里一张不起眼的餐桌旁。他们研究了一番菜单，无可奈何地彼此报着听不懂的菜名。

“没看到酒。”彼得责怪地说。

侍者听见他们在说话，既听不清又无法理解他们说的是什么。

“我再重复一遍，”彼得耐心而宽容地继续说，“菜单上没有酒，似乎说不过去，而且很令人不快。”

“看我的！”迪恩信心十足地说，“让我去收拾他。”他扭头对侍者说，“给我们拿——给我们拿——”他紧张地扫视着菜单，“给我们拿一夸脱香槟和一个……一个……大概是火腿三明治。”

侍者一脸茫然。

“去拿啊！”进先生和出先生异口同声地吼道。

侍者咳嗽一声消失了。他们等了一小会儿，这个时候，一名领班在他们浑然不觉的情况下，仔细地观察着他们。接着，香槟就送来了。看到香槟，进先生和出先生高兴起来。

“想想看，如果他们反对我们把香槟当早餐——想想看。”

他们俩都专心致志地想象着可能出现的可怕后果，但这对他们来说太难了。他们两人的想象力合在一起，也想不出一个人反对另一个人把香槟当作早餐的世界会是什么情形。随着“砰”的一声巨响，侍者拔出了瓶塞——他们的杯子里立即冒出了浅黄色的泡沫。

“祝你健康，进先生。”

“也祝你健康，出先生。”

侍者走开了；时间在流逝；酒瓶里的香槟在减少。

“真是——真是丢脸。”迪恩突然说道。

“什么丢脸？”

“一想到他们不让我们把香槟当作早餐就觉得丢脸。”

“丢脸吗？”彼得想了想，“没错，就是这个词——丢脸。”

他们又笑起来，号叫着，摇摆着，坐在椅子里前仰后合，对着彼此絮叨着“丢脸”这个词——每絮叨一遍仿佛都只会将这件事变得更加离奇古怪。

又过了美妙的几分钟，他们决定再要一夸脱酒。他们那位心急如焚的侍者赶紧和他的上司商量，这个谨慎的人下了一道含蓄的指示：不再给他们喝香槟了。他们的账单来了。

五分钟后，他们挽着胳膊离开了科莫多尔饭店，穿过好奇、盯着他们看的人群走在四十二大街上，再经范德比尔特大街到巴尔的摩酒店。在那里，他们突然灵机一动，临时起意，飞快地穿过大厅，然后又直挺挺地站着不动。

一到餐厅，他们就又旧调重弹。一会儿爆发出痉挛般的笑声，一会儿又突然大谈特谈政治、大学以及他们的性格是如何阳光灿烂。他们的手表告诉他们，现在已经九点钟了，他们模模糊糊地记得，他们参加了一个值得纪念的舞会，有些东西他们会铭记不忘。他们又沉迷于第二瓶酒里，他们俩只要谁提到“丢脸”这个词，两个人就会笑得喘不过气。餐厅在旋转，在晃动，一种奇妙的轻松感弥漫开来，也净化了浑浊的空气。

他们结了账，走进大厅。

就在这时，在这个上午，外面的门转到第一千次的时候，大厅里走进一位脸色苍白的妙龄佳人。她眼圈发黑，穿着皱皱巴巴的晚礼服。她由一个相貌平平的胖男人陪同，显然他是个不合适的护花使者。

这两个人在楼梯的最上面遇到了进先生和出先生。

“伊迪丝，”进先生欣喜若狂地朝她走过去，一阵风似的鞠了一躬说道，“上午好，亲爱的。”

胖男人用询问的目光看着伊迪丝，仿佛只要征得她的许可，他就会立刻把这人扔到路边。

“请原谅，这样说有点太随便，”彼得补充道，作为事后诸葛亮式的补充，“伊迪丝，早上好。”

他抓住迪恩的胳膊肘，把他推到前面。

“见见进先生，伊迪丝，我最好的朋友。形影不离的进先生和出先生。”

出先生走上前鞠了一躬；实际上，他走得太近了，腰弯得太低了，因此他朝前栽了一下，把手轻轻地放在了伊迪丝的肩膀上才算找着了平衡。

“我是出先生，伊迪丝，”他愉快地咕哝着说，“我们是进先生和出先生。”

“我们是进先生和出先生。”彼得骄傲地说。

伊迪丝被他们直勾勾地盯着，不过她的眼睛看着走廊上面那无数个黑点。她轻轻地朝胖男人点点头，他像公牛似的走上前，猛然用力地把进先生和出先生一人推到一边，他和伊迪丝从这两个人中间穿了过去。

但是，走了十来步远，伊迪丝又站住了——她指着一名又矮又黑的士兵，他正漫无目的地看着这群人，有点疑惑又有点吃惊地看着进先生和出先生构成的独特画面。

“那儿，”伊迪丝大叫一声，“看那儿！”

她提高了嗓门，声音变得十分尖锐，手指伸着，微微颤抖。

“那个士兵打断了我哥哥的腿。”

十几个人大叫起来；一个身穿燕尾服的人从餐桌旁站起来，机警地走过去；胖子像闪电一样扑向又矮又黑的士兵。接着，大厅里围了一小群人，挡住了进先生和出先生的视线。

但是，对于进先生和出先生而言，这件事在千变万化的大千世界中只是色彩斑斓的一个碎片而已。

他们听到吼叫声，看到胖子跳起来；画面突然模糊不清了。

接着，他们进了向上运行的电梯。

“请问去几楼？”开电梯的工人问道。

“随便。”进先生说。

“顶楼。”出先生说。

“这就是顶楼。”开电梯的工人说。

“再加一层。”出先生说。

“加得更高点。”进先生说。

“去天堂。”出先生说。

十一

就在第六大街旁边，有一家小旅馆。戈登·斯特雷特在旅馆的客房里醒来，后脑勺很疼，浑身的脉搏都在病恹恹地抽动。他看着屋角落满灰尘的阴影，看着旮旯里那张陈旧的大皮椅上的破洞，椅子已经使用很久了。他看着地板上乱七八糟、皱皱巴巴的衣服，闻着香烟和酒精的污浊气味。窗户紧紧地闭着，外面明亮的阳光已经将灰尘飞扬的一束光柱照到窗台上——他躺在木床上，宽大的床头挡住了光束。他静静地躺着——昏昏沉沉、迷迷糊糊，眼睛睁得很大，大脑像一台没有上油的机器嗡嗡作响。

他看到灰尘飞舞的光束和大皮椅上的破洞后，一定又过了三十秒才意识到，他身边还躺着一个人；又过了三十秒，他才意识到他已经不可挽回地和朱沃尔·哈德森结婚了。

半小时后，他出去到体育用品店买了一把左轮手枪。然后，他乘着出租车来到东二十七大街上他的住处，躺在摆着绘画材料的桌子上，将一颗子弹从太阳穴正后方射进了头颅。

(1) 指纽约。

(2) 菲尔是菲利浦的昵称（Phil），熟人或亲人之间常用昵称。

(3) 戈迪（Gordy）是戈登（Gordon）的昵称。

返老还童

一

早在一八六〇年，在家里生孩子是天经地义的事情。听说现在，天上的药神下令，孩子应该在空气中充斥着麻药味的医院里发出第一声哭喊，而且最好在时髦的医院里。因此，一八六〇年的一天，当年轻的罗杰·巴顿夫妇决定要在医院里生下他们的第一个孩子时，他们便超前了五十年。人们永远都不知道，这个不合时宜的决定是否影响了我即将记录下来的这桩奇事。

我把事情的来龙去脉告诉你们，你们自行判断吧。

在美国南北战争爆发前夕的巴尔的摩，无论是社会地位还是经济地位，罗杰·巴顿夫妇都令人羡慕。他们和这个家族以及那个家族都有着千丝万缕的联系，每个南方人都知道，这些家族让他们有资格成为庞大的特权阶级——人口众多的南方联盟的成员。在生儿育女这个迷人而古老的传统方面，他们还是头一次经历——巴顿先生自然非常紧张。他希望生个男孩，这样就可以把孩子送到康涅狄格州的耶鲁大学。巴顿先生本人曾在这所大学度过四年时光，当时大家都叫他“卡夫”，这显然是个别名。

九月里的一个清晨，为了这件神圣的大事，他六点钟就紧张地起床了。他穿好衣服，打扮整齐，就匆匆忙忙地穿过巴尔的摩的街道来到医院，心里琢磨着那个新生命是否已经在昨天夜里降生了。

走到距离马里兰男女共诊私立医院大约一百码远的时候，他看见他们的家庭医生基恩正从医院前门的台阶上往下走，他像洗手似的搓着手——所有医生都必须这么做，因为这是他们这个职业不成文的道德准则。

罗杰·巴顿，五金批发公司的总裁罗杰·巴顿先生向基恩医生跑过去，相当不顾在那个富有诗意的时代一位南方绅士应有的风度。“基恩医生！”他喊道，“喂，基恩医生！”

医生听见他的叫声，回过头，站在原地等他。当巴顿先生跑过来的时候，他那严肃的医生脸上流露出奇怪的表情。

“情况怎么样？”巴顿先生气喘吁吁地冲上去问，“生了吗？她好吗？是男孩吗？是男孩还是女孩？什么——”

“到底想问什么！”基恩医生厉声说道，他看起来有点不耐烦。

“孩子出生了吗？”巴顿先生恳求道。

基恩医生皱皱眉头。“哦，是的，我想是这样——算是吧。”他又丢给巴顿先生一个奇怪的眼神。

“我妻子好吧？”

“好。”

“是男孩还是女孩？”

“得了！”基恩医生心里突然蹿起一股怒火，大声吼道，“请您亲自去看看吧。古怪！”他恶狠狠地、几乎只用一个音节喊出最后一个词，然后转身抱怨道，“你以为这种事有益于我的职业声誉吗？要是再有一次就会毁了我——毁了任何人的。”

“怎么了？”巴顿先生问，他吓坏了，“三胞胎吗？”

“不，不是三胞胎！”医生用挖苦的语气回答道，“你还是亲自去看看，然后另请高明吧。是我把你带到这个世上来的，年轻人，我给你们家当了四十年的家庭医生了。可是，到你这儿，该结束了！我再也不想看见你或者你们家的任何人了！再见！”

然后，他突然转身，不再多说一个字，登上停在路边的四轮马车，扬长而去。

巴顿先生站在人行道上，目瞪口呆，浑身颤抖。发生了什么可怕的灾难？他突然失去了要进马里兰男女共诊私立医院的所有渴望——过了一会儿，他费了很大劲儿才强迫自己登上台阶，走进医院大门。

在晦暗的大厅里，一名护士坐在一张桌子后面。巴顿先生把刚才受到的羞辱咽进肚里，走到护士面前。

“早上好。”她愉快地抬头看着他说。

“早上好。我——我是巴顿先生。”

听到巴顿这个名字，女孩顿时一脸惊恐。她站起来，仿佛要拔腿而逃，她显然使出了九牛二虎之力才控制住自己。

“我想看看我的孩子。”巴顿先生说。

护士轻轻地发出一声尖叫。“哦——当然！”她歇斯底里地喊道，“在楼上。就在楼上。上——去吧！”

她指着上楼的方向，巴顿先生出了一身冷汗，他颤抖着转过身，朝二楼走去。二楼大厅里，一名护士端了个盆子朝他走来。“我是巴顿先生，”他努力做到口齿清晰，“我想看看我的——”

当啷！盆子掉到地上，向楼梯口滚去。当啷！当啷！它有条不紊地顺着楼梯往下滚，仿佛它也感受到了这位先生引起的恐惧。

“我想看看我的孩子！”巴顿先生几乎咆哮起来。他已经濒临崩溃了。

当啷！盆子滚到一楼。护士恢复了自控能力，朝巴顿先生抛了个十分轻蔑的眼神。

“好啊，巴顿先生，”她声音沙哑地表示赞同，“很好！但是，你知道今天早上我们都吓成什么样子了！真是稀奇古怪！以后，我们医院再也不会有半点好名声了——”

“快点！”他粗暴地吼道，“我受不了了！”

“那么，跟我来吧，巴顿先生。”

他拖着沉重的身子跟在她的后面。他们穿过长长的走廊，来到走廊尽头的一间屋子前，里面哭声一片——人们后来把这间屋子命名为“啼哭室”，也的确名副其实。他们走进去，只见沿墙摆放了六张漆成白色、带轮子的婴儿床，每张床的床头分别系着一个标签。

“那么，”巴顿先生喘着气说，“哪个是我的孩子？”

“喏！”护士说。

巴顿先生顺着护士的手指看过去，眼前出现这样一幅情景：一个看起来七十岁左右的老头，裹着宽大的白毛毯，勉强地挤坐在一张婴儿床上，几根稀疏的头发几乎全白了，下巴上拖着烟灰色的长胡子，被窗口吹进来的微风吹拂着，可笑地摆来摆去。他抬头看着巴顿先生，昏花的老眼里尽是困惑的疑问。

“我是疯了吗？”巴顿先生吼道。他的恐惧变成了愤怒。“这是医院开的恐怖玩笑吗？”

“对我们来说，这可不像是个玩笑，”护士哭丧着脸说，“而且，你是不是疯了，我不知道——我只知道，这个人的确是你的孩子。”

巴顿先生的额头上又冒出一层冷汗。他把眼睛闭上，再睁开，重新看了看。没错——他眼前的确是个七十岁的老头——一个七十岁的婴儿，他的两只脚耷拉在身子下面的婴儿床沿上。

老人平静地看看这个，又看看那个，过了一会儿，他突然用沧桑的、破锣似的声音说起话来。“你是我父亲吗？”他问道。

巴顿先生和护士大惊失色。

“因为如果你是我父亲的话，”老人气鼓鼓地继续说，“我希望你带我离开这个地方——或者，至少，让他们在这里放一张舒适的摇椅。”

“你到底是从哪里来的？你是谁？”巴顿先生疯了似的大声问。

“我不能准确地告诉你我是谁，”他生气地抱怨道，“因为我才刚刚出生几个小时而已——不过我肯定姓巴顿。”

“你撒谎！你是个江湖骗子！”

老人疲惫地看看护士。“这真是欢迎新生儿的美好仪式。”他用衰弱的声音发着牢骚，“告诉他，他错了，为什么不告诉他呢？”

“你错了，巴顿先生，”护士一本正经地说，“这是你的孩子，你不得不承认这个事实。我们要求你尽快将他带回家——就今天。”

“回家？”巴顿先生难以置信地重复着说。

“是的，我们不能把他留在这里。真的不能，你明白吗？”

“我很愿意回家，”老人满腹牢骚地说，“如果能让这些小孩子安静下来，这儿还是个不错的地方。可是他们鬼哭狼嚎的，我没合一下眼。我想吃点东西，”——说到这里，他提高了嗓门，用刺耳的声音表示抗议，“她们竟然给我一瓶牛奶！”

巴顿先生一屁股坐到儿子身边的椅子上，两只手捂住脸。“天哪！”他用极度恐惧的声音喃喃地说，“人们会怎么说？我该怎么办？”

“你必须把他带回家，”护士坚持说，“立刻带走！”

这个备受煎熬的人眼前不由得浮现出一幅清晰得可怖的怪诞画面——他走在这个城市拥挤的街道上，身边跟着这个令人毛骨悚然的鬼魂。“我不能带他回家，我不能。”他悲叹着说。

人们会停下脚步与他交谈，那么他该怎么说？他不得不向人们介绍这个——这个七十岁的老人，“这是我儿子，今天清晨出生的。”然后，这位老人会把身上的毛毯裹得紧一些，继续缓慢地朝前走，经过熙熙攘攘的商店、奴隶市场——有那么一个黑暗的瞬间，巴顿先生满心希望儿子是个黑人——经过居民区豪华的房子，经过养老院……

“好了！打起精神吧。”护士命令道。

“听着，”老人突然大声说，“如果你以为我准备裹着毛毯回家，你就大错特错了。”

“婴儿通常都用毛毯裹着。”

老人举起一件白色的小婴儿服，恶狠狠地把它抖得唰唰响。“看！”他颤颤巍巍地说，“这就是他们为我准备的。”

“婴儿通常都穿婴儿服。”护士拉着脸说。

“那么，”老人说，“我这个婴儿两分钟后就准备赤身裸体了，裹着毛毯身上痒，他们至少应该给我一条床单。”

“就这样吧！就这样吧！”巴顿先生赶忙说。他扭头问护士：“我该怎么做？”

“到街上去给你儿子买几件衣服。”

巴顿先生出去了，儿子的声音追着他传到走廊里：“再买个拐棍，父亲。我想要个拐棍。”

“咣”的一声，巴顿先生狠狠地关上了医院的大门。

二

“上午好，”巴顿先生紧张地对切萨皮克纺织品公司的售货员说，“我想给我的孩子买几件衣服。”

“你孩子多大了，先生？”

“大约出生六个小时。”巴顿先生脱口而出。

“婴儿用品部在后面。”

“呃，我不认为——我不确定那是不是我想要的。它是——他是个体形特别大的孩子。格外——呃——大。”

“他们有最大号的婴儿服。”

“男童服装部在哪儿？”巴顿先生问道，他突然改变了主意。他觉得售货员肯定识破了他那丢人的秘密。

“就在这儿。”

“哦——”他犹豫起来。一想到要为儿子穿上大人的衣服他就感到厌恶。哎，要是能找到一套特大号的男童服装就好了，他也许可以把他那又长又丑的胡子剪掉，把他的白头发染成褐色，这样兴许能够把最不堪的局面遮掩过去，兴许能为自己留几分脸面——更不用说保住他在巴尔的摩的社会地位了。

但是他在男童服装部发疯似的寻觅，也没有为新生儿巴顿找到合适的衣服。他责怪这家服装店，当然——在这种情况下，的确是应该责怪服装店的。

“你说你的孩子多大了？”售货员好奇地问。

“他——十六岁了。”

“哦，请原谅。我原以为你说的是六个小时。下一个走道那儿就是青年服装部。”

巴顿先生苦不堪言地走开了。然后他停下脚步，眼前一亮，指着橱窗里套着衣服的人体模型，大声说：“瞧！我要买那套衣服，人体模型穿的那套。”

售货员看了看。“哦，”他表示反对，“那不是儿童服装。也许沾点边，只不过那是参加化装舞会时穿的。你自己倒是能穿！”

“包起来，”顾客紧张地坚持己见，“我就要那套。”

吃惊的售货员照做了。

回到医院，巴顿先生走进育婴室，把包里的衣服可以说是扔给了儿子。“给你买的衣服。”他没好气地说。

老人拆开包装，诧异地看看里面的衣服。

“我觉得这套衣服有点滑稽，”他幽怨地说，“我可不想弄得像耍猴子似的。”

“你是在耍我！”巴顿先生凶神恶煞似的驳斥儿子，“管它看上去滑不滑稽，穿上吧——否则，我就——否则，我就揍你。”倒数第二个字听起很别扭，他咽了口唾沫，但是依然觉得就该这么说。

“好吧，父亲——”他努力表现得孝敬，让人觉得怪怪的，“你经多见广，就听你的吧。”

和以前一样，听到“父亲”这个词，巴顿先生心惊肉跳。

“那么就赶紧穿。”

“我在赶紧穿呢，父亲。”

儿子穿好衣服，巴顿先生失望地看着他。这套衣服包括带有圆点图案的袜子、粉红色的裤子和一件配有腰带的白色大领外套。长长的白胡子差不多垂到腰间，在外套上晃荡着。难看死了。

“等等！”

巴顿先生拿起医院里的剪刀，“咔、咔、咔”三下子，瞬间把儿子的胡子剪掉一大截。但是，即使做了这样的改善，整体效果依然不尽如人意。凌乱的头发，眼泪汪汪的眼睛，摇摇欲坠的牙齿，看上去很怪异，与这身花里胡哨的衣服格格不入。然而，巴顿先生已经铁了心——他伸出手。“走吧！”他厉声说道。

儿子信任地拉住他的手。“你准备怎么称呼我，爸爸？”他们从育婴室出来时，他用颤抖的声音问，“暂时叫我‘宝贝’，然后再起个更合适的名字，是不是？”

巴顿先生咕哝了一声。“我不知道，”他板着脸说，“我想我们就叫你玛士撒拉(1)吧。”

三

即使巴顿家的这位新成员剪短了头发，又把几根稀疏的头发染成不自然的黑色，把脸刮得锃亮，穿上目瞪口呆的裁缝为他量身定做的男童童装后，巴顿先生依然无法忽视这样一个事实：他的儿子作为他的长子还是让人觉得不体面。尽管因为年老体衰而弯腰弓背，然而本杰明·巴顿——他们给他起了这个名字而不是那个虽然恰如其分却会招致怨恨的玛士撒拉——依然有五英尺八英寸高。本杰明身上的衣服无法掩盖这个事实。他的眼睛已经退化，水汪汪的，看上去很疲惫，经过修剪和染过的眉毛也无法掩饰这个事实。实际上，事先请好的保姆看了他一眼，就义愤填膺地甩手不干了。

然而，巴顿先生坚信：本杰明是个婴儿，就应该保持婴儿的样子。首先，他宣布，如果本杰明不喜欢喝热牛奶，他可以什么都不用吃了。然而，他最终被儿子说服，做出让步，允许儿子吃面包、黄油，甚至燕麦片。有一天，他给本杰明买回来一个拨浪鼓，不容商量地坚决让本杰明拿着“玩”。于是，老人一脸倦怠地接过来，每隔一会儿就听话地摇一摇，整个白天屋子里都响着丁零丁零的声音。

毫无疑问，拨浪鼓令他厌烦，然而同样毫无疑问的是，当他独自待在房间里的时候，他找到了比较安静的玩法。比如，有一天，巴顿先生发现他上个礼拜比以前任何时候抽的雪茄都多——这个现象几天以后得到解释，当他出其不意地进入婴儿房的时候，发现屋子里满是淡蓝色的烟雾，本杰明一脸内疚，正想把一个黑色的哈瓦那牌雪茄烟头藏起来。这当然需要狠狠地揍本杰明一顿，但是，巴顿先生发现，他下不去手。他只是警告儿子，这样做会“阻碍他的发育”。

然而，他依然固执己见。他带回铅制的士兵、玩具火车，也带回用棉花填充的、喜气洋洋的大型动物玩偶。而且，为了让自己创造的幻觉完美无瑕——至少是为了他自己——他热切地问玩具店的售货员，“如果婴儿把粉红色的鸭子填进嘴里，上面的漆会不会脱落？”但是，尽管父亲竭尽所能，本杰明却丝毫不感兴趣。他会悄悄地从后面的楼梯溜下去，抱着一卷《大英百科全书》回到婴儿房，全神贯注地看上一个下午，他的棉花奶牛和挪亚方舟则待在地上备受冷落。他这样冥顽不化，使巴顿先生的努力几乎化为乌有。

起初，这件事在巴尔的摩引起的轰动十分惊人。这场灾难可能会让巴顿一家以及他们的亲人付出什么样的社会代价无法估量，因为内战的爆发分散了这座城市的目光。有几个始终彬彬有礼的人想恭维一下这对父母，他们绞尽脑汁——终于想出一个绝妙的说法，他们说这个婴儿很像他的祖父，因为他的这种公认的衰老状态，是所有七十岁的老人所具有的普遍特征，这个事实无法否认。罗杰·巴顿夫妇很不高兴，本杰明的祖父则觉得受到了天大的侮辱。

离开医院后，本杰明就接受了身不由己的生活。几个小男孩被人领来见他，他和他们一起度过了一个别别扭扭的下午，他努力对玩具和弹珠游戏表现出兴趣——他甚至成功地用弹弓射出一块石头，打破了厨房的窗户，这件事虽然是偶然为之，却成为让他父亲心中窃喜的丰功伟绩。

此后，本杰明每天都力图弄坏点什么，然而，他做这些事情只是因为父亲希望如此，而他天生孝顺。

当祖父最初的排斥情绪渐渐消退，本杰明和这位先生开始从彼此的陪伴中得到莫大的快乐。尽管年龄悬殊，经历也很不相同，然而他们却像好朋友一样一坐便是几个小时，枯燥乏味、乐此不疲地慢慢谈论着一天里发生的事情。本杰明觉得在祖父面前比在父母面前更加自在——他们似乎总是对他怀有一种敬畏之情，而且尽管他们对他独断专行，却总称他为“先生”。

对于一出生就这么年老体衰、心智成熟，他和别人一样困惑不解。他翻阅医疗杂志，却发现这种情况没有先例。在父亲的催促下，他诚心诚意地尝试和其他男孩子一起玩，也经常参加比较温和的运动——足球运动太剧烈了，他怕万一骨折了，他这把老骨头就再也无法愈合了。

他五岁的时候被送到幼儿园，开始上艺术课，把绿色的纸粘贴到橘色的纸上，把彩色的地图拼起来，没完没了地用纸板做假项链。这些事情，他常常做着做着就打起瞌睡来，这个习惯让年轻的老师既恼火又害怕。令他释然的是，她向他的父母告状，然后他就被父母领回家了。罗杰·巴顿夫妇告诉朋友们，他们觉得他太小了。

到了十二岁，父母已经对他习以为常。事实上，习惯的力量如此强大，以至于他们不再觉得他和其他任何一个孩子有什么两样——只是有时候，某个怪异现象还能让他们想起这个事实。然而，在他过完十二岁生日后的几个礼拜里，有一天，在照镜子的时候，本杰明有了一个，或者说他自以为有了一个十分惊人的发现。是不是他的眼睛在欺骗他？或者说，是不是在他十二年的生命历程中，他的头发在染发剂的掩护下，从白色变成了银灰色？他脸上像网一样的皱纹是不是变得没有以前明显了？他的皮肤是不是变得健康了，结实了，甚至还有那么一点像被冻红的颜色？他说不上来，他只知道，少年时代的他，不再弯腰弓背了，健康状况也好转了。

“可能——？”他心想，或者更确切地说，他几乎不敢这样想。

他去找父亲。“我长大了，”他毅然决然地宣布，“我想穿长裤。”

父亲犹豫了一下。“哦，”他终于说道，“我不知道。十四岁才能穿长裤子——可你才十二岁。”

“但是你不得不承认，”本杰明抗议道，“我看起来比实际年龄长得高。”

父亲神思恍惚地看看他。“哦，这个我不确定，”他说，“我十二岁时看起来也有你现在这么高。”

这并非事实——这完全是因为罗杰·巴顿认为儿子很正常，默默地做出了自我妥协。

他们终于达成一致意见：本杰明要继续染发，要更加努力地和同龄的孩子玩耍，不能戴眼镜，走路时不能拄拐杖。作为交换条件，他可以平生第一次穿长裤……

四

本杰明·巴顿十二岁和二十一岁之间的岁月乏善可陈，我几乎不打算说什么，只需点明，这些年很正常，他没有继续长高就足够了。本杰明十八岁时，他的身板像五十岁的人一样挺了起来；头发密了，而且变成深灰色了；步伐稳健了；声音也不再颤抖，不再沧桑了，反而变成年轻而健康的男中音了。因此，父亲送他去康涅狄格参加耶鲁大学的入学考试。本杰明通过了考试，成为一名新生。

入学后的第三天，本杰明·巴顿接到学院教务主任哈特先生的通知，让本杰明到他的办公室，他要为本杰明制定学习进度表。本杰明照照镜子，觉得他的头发需要重新染成褐色，他心急火燎地翻箱倒柜，却发现装染发剂的瓶子不见了。然后，他想起来了——染发剂昨天已经用完，他把瓶子扔掉了。

他左右为难。五分钟后，他就应该到教务主任的办公室了。似乎来不及了——他必须守时，他的确很守时。

“上午好，”教务主任客气地说，“您是来帮儿子咨询情况的吗？”

“哦，实际上，我就是巴顿——”本杰明说，但是哈特先生打断了他的话。

“很高兴见到您，巴顿先生。我正在等您的儿子，他马上就到。”

“我就是！”本杰明突然大声说道，“我是个新生。”

“什么！”

“我是个新生！”

“你肯定在开玩笑。”

“根本没开玩笑。”

教务主任皱起眉头，看看他的胸卡。“喏，这儿写着呢，本杰明·巴顿，十八岁。”

“我就是十八岁。”本杰明毫不含糊地说，他的脸微微泛红。

教务主任不耐烦地看着他。“现在，巴顿先生，你肯定不能指望我相信你的话。”

本杰明无奈地笑了笑。“我就是十八岁。”他重复道。

教务主任绷着脸指着门口。“滚出去，”他说，“滚出这所学校，滚出这个城市。你是个危险的疯子。”

“我就是十八岁。”

哈特先生打开门。“荒唐！”他大声说，“你这把岁数了，还想以新生的身份来上学。十八岁，是吗？好吧，我给你十八分钟，滚出这个城市。”

本杰明·巴顿高傲地走出办公室，在大厅里等候的五六个本科生好奇地望着他的背影。他走了几步，回头对站在门口、怒容满面的教务主任语气铿锵地重复道：“我就是十八岁！”

学生们哄堂大笑，他在这笑声中走开了。

然而，命中注定他没这么容易逃开。在他伤心地去火车站的路上，他发现身后跟了一群大学生，然后变成一大群，最后变成密密匝匝的一大片。人们以讹传讹，说一个疯子考上了耶鲁大学，还企图假装成十八岁的青年。大学里沸沸扬扬，学生们接连不断地跑出教室，足球队也不训练了，加入到乱哄哄的人群中。教授的妻子们不顾身份地跟在队伍后面大喊大叫，帽子也挤歪了，裙撑也扭到一边去了。队伍里议论纷纷，对本杰明·巴顿评头论足，句句戳在他脆弱的心窝里。

“他一定是永世流浪的犹太人(2)！”

“他这把年纪应该去上预备学校！”

“瞧瞧这位神童！”

“他以为这是养老院呐！”

“去哈佛大学吧！”

本杰明加快步伐，很快就飞奔起来。他要让他们看看！他会上哈佛大学，他们会为这些荒谬的嘲弄付出代价！

安全地登上开往巴尔的摩的火车后，他把头伸出窗外。“你们会后悔的！”他大声喊道。

“哈——哈！”大学生们大笑起来。“哈——哈——哈！”这是耶鲁大学犯下的最大的错误……

五

一八八〇年，本杰明·巴顿二十岁。生日这天，他因为去罗杰·巴顿五金批发公司为父亲工作而变得不同凡响。就在这一年，他开始“出去社交”——也就是说，父亲坚持带他去参加了几个时髦舞会。罗杰·巴顿现在五十岁，他和儿子待在一起的时间越来越多了——事实上，自从本杰明不再染发（他的头发依然是灰色），他们的年龄看上去不相上下，可能会被误认为兄弟。

八月里的一个夜晚，他们穿着晚礼服登上四轮马车，赶往位于巴尔的摩郊外的谢夫林乡村俱乐部参加一个舞会。这是个美妙的夜晚。一轮满月洒着清辉，把道路映照得像白金似的闪闪发亮，晚开的花朵向静谧的空气吐露芳香，仿佛漫不经心的浅笑。铺满花草的乡野非常开阔，到处是明亮的麦田，月色迷离，恰如白天。如此美好的月夜，要是不让人们心醉神迷几乎是不可能的——几乎。

“干货行业大有前途。”罗杰·巴顿说。他没什么精神追求——他的审美处于初级阶段。

“像我这样的老朽学不了新技能了，”他具有深刻的洞察力，“你们这些生龙活虎的年轻人才大有前途啊。”

道路的远处，谢夫林乡村俱乐部的灯光在他们的视野里飘飘忽忽，如泣如诉的音乐不绝于耳——这大概是优雅哀婉的小提琴或是月光下银色的麦浪奏出的乐章。

他们在一辆气派的布鲁厄姆马车后面停下来，上面的人正从马车的门口走出来。先是一位女士，接着是一位年长的绅士，再接着是另一位女士，她年轻貌美，美得简直会让人犯罪。本杰明大吃一惊，体内仿佛发生了神奇的化学反应，身体元素好像被溶解和重新组合。一道电流传遍全身，他面红耳赤，心跳加快。他第一次尝到了恋爱的滋味。

女孩苗条娇嫩，月亮给她的秀发镀了一层银光，而走廊里哔剥作响的煤气灯则把它照得像蜂蜜一样金黄透亮。她的肩上披着一件鹅黄色的西班牙小披风，上面点缀着黑蝴蝶图案；撑开的裙裾下面，一双小脚仿佛两颗闪闪发光的纽扣。

罗杰·巴顿歪着头看着儿子。“那位姑娘，”他说，“是年轻的希尔德加德·蒙克利夫，蒙克利夫将军的女儿。”

本杰明心不在焉地点点头。“漂亮的小东西。”他淡淡地说。然而当黑人男孩为他们引着路走开的时候，他又说：“爸爸，你可不可以把我引荐给她。”

他们来到以蒙克利夫小姐为中心的人群中。由于接受了旧式传统教育，她在本杰明面前显得谦恭有礼。是的，他可以请她跳舞。他向她表示感谢，然后走开了——跌跌撞撞地走开了。

轮到他请她跳舞前的那段时间非常漫长。他站在墙边，沉默地、神秘地、用要置人于死地的目光注视着巴尔的摩那些年轻的纨绔子弟，他们的脸上洋溢着热烈的倾慕之情，围着希尔德加德·蒙克利夫团团转。本杰明觉得他们非常可恶，他们那么兴奋，真是令人受不了！他们那卷曲的棕色胡须在他内心深处激起一种类似于消化不良的情感。

然而，一轮到他自己，他立即和她踏着巴黎最新流行的华尔兹舞曲滑入灯光变幻的舞池，他的嫉妒和焦虑就像覆盖在心头的雪花一样融化了。他意乱情迷，觉得生活才刚刚开始。

“我们到这儿的时候，你和你哥哥也刚好到，是吗？”希尔德加德抬头望着他说，她的眼睛好像明亮的蓝色搪瓷。

本杰明不知如何回答。如果她误认为他是父亲的弟弟，是不是最好向她说明情况呢？他想起耶鲁大学的经历，决定将错就错。反驳女士的见解是不礼貌的；用他那荒唐的身世破坏这良辰美景是有罪的。以后再说吧，也许还有机会。因此他点点头，微笑着听她说话，觉得非常幸福。

“我喜欢你这个年纪的人，”希尔德加德告诉他，“年轻男子非常无知。他们对我说，他们上大学时喝了多少香槟，赌博输掉多少钱。像你这个年纪的人知道如何欣赏女性。”

本杰明觉得自己马上就想向她求婚——他竭力克制住这个冲动。

“你正处在浪漫的年纪，”她接着说，“五十岁的年纪。二十五岁太功利；三十岁过于劳顿；四十岁故事太多，需要彻底吸完一根雪茄才能讲完；六十岁——哦，六十岁又离七十岁近在咫尺；只有五十岁是恰到好处的年纪。我喜欢五十岁。”

本杰明觉得五十岁是个值得骄傲的年纪。他巴不得自己五十岁了。

“我一直说，”希尔德加德继续说，“我宁愿嫁给一个五十岁的人，受他呵护；而不愿嫁给一个三十岁的人，去照顾他。”

这个夜晚余下的时间，本杰明都沉浸在朦朦胧胧的甜蜜之中。希尔德加德又给了他两个和她共舞的机会。那天他们发现，他们在任何问题上都能一拍即合。下个礼拜日，她要和他一起乘车兜风，进一步谈论这些问题。

黎明前，他们乘着四轮马车回家去，第一群蜜蜂已经在嗡嗡歌唱，苍白的月光照在清凉的露珠上，本杰明恍恍惚惚地听见父亲在谈五金批发的事。

“……除了锤子和钉子，你觉得我们还应把重点放在哪里？”老巴顿说。

“爱情。”本杰明心不在焉地说。

“手柄(3)？”罗杰·巴顿吃惊地说，“哦，我刚才已经说过手柄了。”

本杰明眼神迷茫地看着他，这时东方的天空突然射出一道光芒，一只白头翁在一棵生机勃勃的树上打了个哈欠，发出了尖锐的叫声……

六

六个月后，希尔德加德·蒙克利夫小姐与本杰明·巴顿先生订婚的消息传了出来（我之所以说“传了出来”，是因为蒙克利夫将军声称，他宁愿倒在自己的军刀上也不愿公开这件事），巴尔的摩社交界的亢奋程度简直可以用狂热病来形容。人们又想起本杰明原本几乎已经被淡忘了的身世，一时之间，谣言四起，炮制出一桩令人难以置信的丑闻。人们说本杰明实际上是罗杰·巴顿的父亲，也有人说他是罗杰·巴顿蹲了四十年大牢的弟弟，还有人说他是乔装改扮的约翰·威尔克斯·布斯——最后一个说法是，他的头上长了两个锥形的小角。

纽约报纸的礼拜日增补版也极尽夸张之能事，还配上了令人咋舌的速写插图。插图上，本杰明的身体分别是鱼、蛇，甚至是硬邦邦的铜块。新闻界争相报道，他被称作“马里兰的神秘人物”。然而通常情况下，真实的故事总是鲜为人知。

然而，大家都赞同蒙克利夫将军的观点，认为一个可爱的姑娘本来可以嫁给巴尔的摩的任何一个爱慕者，却投进一个毫无疑问有五十岁的老男人的怀抱，真是“罪过”。罗杰·巴顿先生徒劳地把儿子的出生证明用大号字体刊登在巴尔的摩的《火焰》报上，根本没人相信。只要看看本杰明就一目了然了。

而与这件事息息相关的两个当事人却毫不动摇。关于未婚夫的虚假传言如此之多，希尔德加德一概坚决拒绝相信，甚至包括那个真实的故事。蒙克利夫将军向她指出，五十岁——或者说，至少看起来像五十岁的男人死亡率很高，没有用；他告诉她，五金批发行业不稳定，依然没有用。希尔德加德情愿嫁给一个成熟的人——而且，她真的嫁给他了……

七

至少在一件事情上，希尔德加德·蒙克利夫的朋友们判断有误。五金批发生意兴隆得令人吃惊。在本杰明·巴顿结婚的一八八〇年和他父亲退休的一八九五年之间的十五年间，他们家的财富翻了一番——而这主要归功于公司里的这位年轻人。

不用说，巴尔的摩最终敞开怀抱接纳了这对夫妇。甚至是年迈的蒙克利夫将军也和女婿和解了，因为本杰明·巴顿资助他出版了曾被九家著名出版社拒绝的二十卷《内战史》。

本杰明自身在这十五年中也发生了许多变化。他血管里流淌的血液好像获得了新的活力。清晨起床后，他迈着轻快的步子，走在洒满阳光的繁忙道路上，为锤子和钉子的运输问题忙得不亦乐乎。就在一八九〇年，他发起了一场著名的企业变革：他提议，货箱上的所有钉子均归承运人所有，这项提议成为由首席法官福塞尔批准的一道法律条例，而且每年为罗杰·巴顿五金批发公司节省了六百多颗钉子。

另外，本杰明发现，他越来越热衷于声色犬马的生活。特别是作为巴尔的摩城首个拥有并会开汽车的人，他越来越对此事沾沾自喜。同龄人在街上看见他身体健康，精力充沛，都羡慕不已。

“他好像一年比一年更年轻。”他们会这么说。而且如果说现年六十五岁的罗杰·巴顿当初没有以合适的态度欢迎儿子的到来，那么最后，他则以极力奉承的方式对他进行了补偿。

不过在这里，我们要谈一个令人不快的话题，这个话题还是一笔带过的好。只有一件事令本杰明·巴顿烦恼：妻子对他不再具有吸引力了。

当时，希尔德加德已经三十五岁了，儿子罗斯科已经十四岁了。他们刚结婚时，本杰明非常崇拜她。然而，随着时间的推移，她那蜂蜜一样金黄透亮的秀发变成了枯黄色，蓝色搪瓷一般的眼睛变得像廉价的陶罐一样。最重要的是，她太安于现状，太平淡，太知足，太波澜不惊，没有激情，对自己的好恶过于清醒。当新娘的时候，她硬“拖”着本杰明去参加舞会和宴会——现在情况恰恰相反。她虽然和他一起出去应酬，却毫无热情，她的激情永远被惰性吞噬掉了，这种惰性总有一天会降临到我们每个人的身上，而且一直会陪着我们到生命的尽头。

本杰明的不满情绪越来越强烈。一八九八年美西战争爆发时，家庭对他几乎没有任何吸引力了，于是他决定去参军。由于生意上的影响力，他被任命为上尉，实践证明他很称职。于是，他又被提升为陆军少校，最后又提升为陆军中校，正好赶上参加著名的圣胡安山战役。他受了点轻伤，获得了一枚军功章。

本杰明非常热爱军旅生活的生气和刺激，一想到要退伍，就觉得惋惜。但是他要关照家族的生意，因此还是退役回家了。一个军乐队在车站迎接他，并把他护送到家门口。

八

希尔德加德挥着一面大锦旗，在门口迎接他，甚至在吻她的时候，他的心都是沉甸甸的，他觉得这三年时间让他们付出了代价。她现在已经四十岁，头上已经斑斑驳驳地有了些许白发，这个情景让他觉得很沮丧。

他上楼走进房间，看到熟悉的镜子里自己的模样——他又走近些，忧心忡忡地端详着自己的面容，和战争爆发前的一张军装照比较了一会儿。

“上帝！”他大声叫道。这个过程仍在继续。毫无疑问——他现在看起来像个三十岁的男人。他没有感到高兴，相反，他很发愁——他越来越年轻了。他一直希望，如果他的生理年龄和实际年龄相吻合的话，他出生时的古怪现象就不会再发挥影响了。他打了个冷战。他的命运似乎很可怕，很不可思议。

他下了楼，希尔德加德在等他。她似乎很生气，他怀疑她是否终于察觉出什么异常了。他竭力缓和他们之间的紧张气氛，晚饭的时候，他用自以为很委婉的方式想探探她对这件事的态度。

“哦，”他故作轻松地说，“大家都说我看起来比以前任何时候都年轻。”

希尔德加德轻蔑地看着他，冷冷地哼了一声。“你以为这是值得炫耀的事情吗？”

“我不是在炫耀。”他忐忑不安地表明态度。

她又冷冷地哼了一声。“这个念头，”她停了一会儿接着说，“我想但凡你有自尊心，就该断了这个念头。”

“我能怎么办？”他问道。

“我不想和你吵架，”她反驳道，“但是做一件事总是有对有错。如果你下定决心要与众不同，我认为我是管不了你，但是我真的认为这很自私。”

“可是，希尔德加德，我无能为力呀。”

“你完全可以。你就是冥顽不化。你想特立独行，你一直这样，而且你还想一直这样下去。但是请你想想，如果别人都像你一样，将会是什么情形——这个世界会是什么样子？”

因为这个问题是与生俱来的，根本没有答案，本杰明无言以对。从这以后，他们之间的分歧越来越大。他很奇怪，她以前怎么可能对他具有那么大的魅力。

随着新世纪的到来，他发现，他对寻欢作乐的渴望愈发强烈，这进一步加大了他们之间的嫌隙。巴尔的摩的任何一个类型的任何那个一个舞会，都少不了他的影子。他和最漂亮的少妇跳舞，和最受青睐的社交界名媛聊天，他发现和她们在一起令人陶醉。而他的妻子，一脸倒霉相的贵族老婆子，坐在陪伴未婚少女的女监护人中间，一会儿带着目空一切的不满，一会儿又用严厉、困惑、怨愤的眼神盯着他的背影看。

“看！”人们会说，“真是可惜！这么年轻的一个小伙子拴到一个四十五岁的老女人身上。他一定比他妻子年轻二十岁。”他们已经忘了——人们总是善于遗忘——早在一八八〇年，他们的父母对这一对不般配的夫妻做出过同样的评价。

本杰明在家时越来越不开心，他用许多新的爱好来消解烦恼。他打高尔夫球，并且取得了巨大的成功。他热爱跳舞：一九〇六年，他成为“波士顿华尔兹”的专家；一九〇八年，他被公认为“马克西舞”的能手；而一九〇九年，他的“城堡舞”令全城的年轻人都惊叹不已。

他的社交活动当然在某种程度上影响了他家的生意，不过那个时候他已经为五金批发生意努力工作了二十五年，他觉得他很快就可以把生意交给儿子罗斯科打理，不久前罗斯科已经从哈佛大学毕业了。

事实上，他和儿子经常被人认错。这让本杰明很高兴——不久他就忘记了他从美西战场上返回家乡时曾经潜藏在心中的恐惧，开始天真地喜欢上了自己的容貌。春风得意的背后只有一件烦心事——他讨厌和妻子一起出现在公共场合。希尔德加德快五十岁了，看到她，他就觉得非常荒唐……

九

一九一〇年九月的一天——在罗杰·巴顿五金批发公司交给年轻的罗斯科·巴顿几年后——一个看起来大约有二十岁的男人，只身前往剑桥市的哈佛大学，成为一名一年级新生。他没有声明自己五十多岁了，也没有提儿子十年前从这所院校毕业的事，这是明智之举。

他被录取了，而且几乎立刻就成了班级里的领军人物，这在一定程度上是因为他的年龄好像比其他新生稍大一点，他们的平均年龄大约是十八岁。

不过，他的成功主要是因为在和耶鲁大学的足球比赛中，他踢得非常精彩。他骁勇善战，还带着冷酷无情的怒火，为哈佛大学赢得七分触地得分和十四分射门得分，而且还创造了一项纪录。那就是耶鲁队的十一个队员全部累倒在地，被逐个抬出球场。他成了大学里最著名的风云人物。

说来奇怪，到了大学三年级，他几乎无法为球队“建功立业”了。教练说他体重减轻了，而且队员中观察力比较敏锐的人发现，他比以前矮了。他无法再得触地得分了——事实上，他依然被留在球队里，主要是希望他的威名可以给耶鲁队带来恐惧，瓦解他们的信心。

到了大学四年级，他对球队已经没有丝毫贡献了。他变得非常瘦小、柔弱。有一天，他被一个二年级的新队员取而代之，这件事让他感觉自己受到了奇耻大辱。他开始作为天才而知名——一个大学四年级学生，肯定只有十六岁——他经常对一些同学的老于世故感到震惊。学习对他来说似乎比较吃力——他觉得知识太深奥了。他听到同学们谈论著名的圣米达斯预备学校，他们中有很多人都是从这所学校考入大学的。他决定大学毕业后，再去上圣米达斯预备学校，混迹于差不多和他一样高的男孩中间，日子会好过些。

一九一四年，他一毕业就回到巴尔的摩的家，兜里装着哈佛大学的毕业证书。那时，希尔德加德已经定居意大利，因此，本杰明和儿子罗斯科生活在一起。然而，尽管他受到儿子的礼遇，但是罗斯科显然对他并不热情——儿子甚至有一种倾向，他认为本杰明像个正处于青春期的孩子，喜怒无常、百无聊赖地在屋子里晃来晃去，有点碍手碍脚。现在，罗斯科已经结婚，在巴尔的摩社交圈里很有名望，他不想让自己的家族传出丑闻。

本杰明已经不再受初涉社交界的名门闺秀以及年轻的大学生们追捧了，他发现自己被孤零零地甩在一边，只有附近的几个十五岁的男孩子和他为伴。他又想到圣米达斯预备学校去上学了。

“嗨，”有一天他对罗斯科说，“我已经对你说过无数遍了，我想到预备学校上学。”

“那么，去好了。”罗斯科不想多费口舌。这件事让他厌烦，他也不想再做讨论。

“我不能独自过去，”本杰明无助地说，“你得帮我注册登记，再把我送过去。”

“我没时间。”罗斯科粗鲁地说。他眯着眼睛，忧虑地看看父亲。“实际上，”他接着说，“你最好不要执迷不悟了，你最好到此为止，你最好——你最好——”他停住了，他找不出合适的词汇，他的脸因此而憋得通红。“你最好幡然醒悟，回到正确的轨道上来。玩笑开过头了，一点都不好玩。你——你好自为之吧！”

本杰明看着他，几乎要哭出来了。

“还有一件事，”罗斯科接着说，“家里来客人的时候，我希望你叫我‘叔叔’——不要叫我‘罗斯科’，叫‘叔叔’，明白了吗？一个十五岁的孩子叫我的名字听起来很荒唐。也许，你最好一直叫我‘叔叔’，这样的话，你就会习以为常了。”

罗斯科狠狠地看了父亲一眼，转身离开了……

十

这次面谈结束后，本杰明闷闷不乐地在楼上徘徊，看着镜子里的自己。他已经三个月没有刮脸了，但是他发现脸上只有一层淡淡的小绒毛，似乎没有必要去管它。他刚从哈佛大学回来的时候，罗斯科来到他面前，建议他戴上眼镜，脸上粘上假胡须。刹那间，他觉得他刚出生时的闹剧似乎又重演了。但是假胡子让他皮肤瘙痒，而且让他觉得羞耻。他哭起来，罗斯科勉强动了点恻隐之心。

本杰明翻开一本儿童故事书《比米尼海湾的童子军》，开始读起来。但是，他发现自己总是对战争念念不忘。上个月，美国加入了协约国，本杰明想去参军。但是，哎，年龄要求至少是十六岁，而他看起来没那么大。他的实际年龄是五十七岁，即使这个年龄也是不合格的。

有人敲门，管家送来一封信，是给本杰明·巴顿的，信角上有一个很大的公章。本杰明急切地打开信封，高兴地读着信。信上说，许多参加过美西战争的预备军官正在被召回军队，并被授予更高的军衔，信里还附有一张委任状，任命本杰明·巴顿为美国陆军准将，并命他立即前去报到。

本杰明跳起来，他因为热血沸腾而微微颤抖，这正合他的心意。他抓起帽子，十分钟后便来到查尔斯街上的一家大型裁缝铺，用尖声尖气、缺乏底气的童声要求为他量身定做一套军装。

“想扮演士兵吗，小兄弟？”裁缝铺的伙计漫不经心地问道。

本杰明的脸红了。“喂！我想干吗不用你操心！”他生气地反驳道，“我姓巴顿，住在弗农山庄，这样你总该明白我出得起做衣服的钱了吧。”

“好吧，”裁缝铺的伙计犹犹豫豫地认可了他的说法，“如果你没钱，那么，我想你爸爸会有的。”

裁缝铺的伙计为本杰明量好尺寸，一个礼拜后军装就做好了。他大费周章才弄到合适的准将肩章，因为裁缝铺老板坚持认为，一枚精致的基督教女青会的徽章同样好看，而且更有趣，更好玩。

一天夜晚，本杰明瞒着罗斯科，不辞而别。他乘坐火车，来到南卡罗来纳州的莫斯比军营，他要在那里统领一个步兵旅。四月的一个湿热难耐的日子，他来到军营的大门口，付清把他从车站送到军营的出租车钱，转身看着站岗的哨兵。

“叫人帮我拿行李！”他居高临下地说。

哨兵用责怪的眼神看着他。“喂，”他说，“你穿着陆军准将的衣服要去哪里，小兄弟？”

本杰明，美西战争的老兵，怒火中烧的他猛然转过身，但是，哎，他的声音却是尖锐的童声。

“立正！”他大声吼道。他停下来喘气——然后，突然之间，他看见哨兵咔的一声并拢脚跟，把步枪举到胸前。本杰明暗暗露出满意的微笑，然而，他向后一看，笑容消失了。士兵并不是服从他的命令，而是看到了骑在马背上正威风凛凛地赶来的炮兵上校。

“上校！”本杰明尖声尖气地大声喊道。

上校策马勒缰，用炯炯有神的目光冷静地俯视着他。“你是谁家的小孩？”他慈祥地问。

“我马上就证明给你看我是谁家的小孩！”本杰明狠狠地训斥他，“还不赶快下马！”

上校放声大笑。

“你想骑马吗，嗯，将军？”

“放肆！”本杰明失望地吼道，“看看这个。”他唰的一声把委任状递给上校。

上校看完委任状，眼珠子都要鼓出来了。

“你从哪里弄来的？”他一边顺手把文件装进自己的衣袋里，一边问。

“政府寄给我的，你很快就会知道了！”

“跟我来，”上校说，他有点丈二和尚摸不着头脑，“我们到军部去商量一下。来吧。”

上校转过身，牵着马朝军部走去。本杰明只好跟着他，最大限度地保持着尊严——同时暗下决心，要狠狠地报复他。

但是这场报复未能实施。两天后，儿子罗斯科突然从巴尔的摩赶来，他行色匆匆，恼羞成怒，护送哭哭啼啼、被没收了军装的准将，回家去了。

十一

一九二〇年，罗斯科·巴顿的第一个孩子出生了。然而，在随之而来的庆祝活动期间，一个脏兮兮的、看上去十岁左右的小男孩，满屋子跑着玩铅制的士兵和玩偶马戏团，他是这个新生儿嫡亲的祖父。没有人觉得“这件事”值得一提。

没有人不喜欢这个小男孩，他那粉嫩可爱的脸上笼罩着淡淡的悲伤，但是对于罗斯科·巴顿而言，他的存在则是一种煎熬。用他这一代人的语言习惯来说，罗斯科觉得这件事非常“窝囊”。在他看来，父亲似乎拒绝接受六十岁该有的模样，他表现得不像一个“血气方刚的男子汉”——这是罗斯科最喜欢的说法——而是表现得不可思议，有悖常理。事实上，这件事只要他考虑半个小时就几乎会发疯。罗斯科相信“生龙活虎的人”应该保持年轻的心态，但是弄到这个份上是——是——是窝囊的表现。罗斯科不愿往下想了。

五年后，罗斯科的儿子已经长大，能够和小本杰明在同一个保姆的照看下做些简单的游戏了。罗斯科把他们两个同时送到幼儿园。本杰明发现，用彩色小纸条编成垫子、链子和奇怪而美丽的图案是世界上最令人着迷的游戏。一旦他表现不好，就得去站墙角——于是他就号啕大哭——但是大部分时间，这个赏心悦目的教室里都充满欢乐，阳光从窗子里射进来。时不时地，贝莉小姐将她那温柔的手放在他那乱蓬蓬的头发上，抚摸一会儿。

一年后，罗斯科的儿子升入小学一年级，但是本杰明依然待在幼儿园里。他非常开心。有时，当其他小孩谈论他们长大后想做什么的时候，他的小脸上就会蒙上一层阴影，仿佛他那幼小的心灵隐隐约约地感到这些事情是他永远都无法分享的。

日子过得单调乏味，他已经上了三年幼儿园了，但是现在他太小了，他不知道这些亮闪闪的小纸条有什么用。别的小男孩都比他大，他因为害怕他们而哭泣。老师和他讲话，尽管他努力去听，却根本听不懂。

他被人从幼儿园里接出来。保姆娜娜穿着浆过的条纹裙子，成为他小小世界的中心。在阳光灿烂的日子里，他们到公园里散步；娜娜会指着一个灰色的大怪物说“大象”，本杰明就会跟着她重复一遍。晚上，当保姆帮他脱衣睡觉时，他会大声地、一遍遍地对她重复着：“大象，大象，大象。”有时，娜娜让他在床上蹦着玩，这很有趣，因为如果你蹦完后立刻坐下来，它会把你重新弹起来。如果你在蹦起来的时候，拖着声音喊“啊”，你就会得到一种令人心醉的断断续续的声乐效果。

他喜欢从衣帽架上取下一根大拐杖，随处敲打桌椅，边敲边说：“打，打，打。”有人的时候，老太太们会对他咯咯地笑，他觉得挺有趣，年轻女士们想亲亲他，他不大情愿地接受了。下午五点钟的时候，漫长的一天结束了，他就会和娜娜一起上楼，娜娜用汤勺喂他吃燕麦片和又香又软的饭糊。

在他那童真的睡梦中，没有烦恼的回忆，他丝毫不记得大学时代的峥嵘岁月，也不记得那些让许多姑娘都心旌摇曳的光辉日子。洁白而安全的婴儿床壁、娜娜、一个经常来看他的男人以及一个巨大的橙色球，构成了他的整个世界。太阳快落下的时候，他就要睡觉了，娜娜就指着这个巨大的橙色球大声说“太阳”。太阳一落，他就睁不开眼睛了——没有梦，没有不开心的梦。

过去——他身先士卒，不顾一切地冲上圣胡安山；刚结婚那些年，为了他钟爱的、年轻的希尔德加德，他在这座城市的繁华中心整日工作到黄昏；结婚以前，他和祖父一起坐在门罗街老巴顿那座昏暗的房子里抽烟到深夜——所有这些记忆都从他的脑海里渐渐消失了，就像一场场虚无缥缈的梦，仿佛从来都没有存在过。

他的记忆模糊了，他记不清最后一顿饭，牛奶是热的还是凉的，记不清日子是怎样过去的——只有婴儿床和娜娜熟悉的身影。接着，他什么都不知道了。饿了，他就哭——仅此而已。一连几天的中午和晚上，他都只剩一口气了。周围充斥着喁喁细语，他也几乎听不见了，他只能模模糊糊地分辨出气味、光明和黑暗。

然后是一片漆黑，白色的婴儿床、在他头上晃动的影影绰绰的脸庞、牛奶温暖甜蜜的香味，一起从他的脑海里消失了。

(1) 玛士撒拉是《圣经·创世记》中的人物，据说，他享年969岁，寿命特别长，又称千岁人。

(2) 《圣经》故事，犹太人因为嫉妒拒绝善待受难的耶稣而遭到耶稣的惩罚，永世流浪，不得安居。

(3) 爱情（love）和手柄（lug）压头韵，容易听错。

冬天的梦

一

一些高尔夫球童穷得要命，他们只能住在单间的房子里，前边的院子里还养一头无精打采的母牛。不过，德克斯特·格林的父亲却拥有黑熊镇上规模排在第二的大杂货店——“焦点”杂货店是最大的，是雪莉岛上的有钱人光顾的地方——而德克斯特做球童只能赚些零花钱。

秋天，当白天变得冷飕飕、阴沉沉的时候，漫长的冬天就像白色的盒盖子一样，“咔嗒”一声就把明尼苏达州关在里面了。高尔夫球场平坦的球道上积雪皑皑，德克斯特的滑雪板就在这里纵横驰骋。每当此时，他会为这片乡土感到深深的忧伤——漫长的冬季，这片海滨高尔夫球场一直都处于休耕期，上面落了些营养不良的麻雀，这样的情景让他感到很不愉快。发球区内死气沉沉，夏季的时候这里到处飘扬着色彩鲜艳的小旗帜，如今只剩下凄凉的沙箱埋在及膝的冰盖下。翻过山峦的时候，凛冽的寒风呼呼地吹在他的身上；太阳出来的时候，强烈的阳光毫无遮拦地刺得他睁不开眼睛，他就徒步在这里游游逛逛。

一到四月，冬天便戛然而止。冰雪消融，汩汩地流入黑熊湖，几乎等不及那些勇于挑战季节，拿着黑红相间的高尔夫球，早早到来的高尔夫球爱好者们。没有大张旗鼓，也没有一场声势浩大的降雨，寒冷就这样销声匿迹了。

德克斯特知道，北方的春天有点孤凄惨淡，正如他知道，这里的秋天却有点令人心花怒放。秋天让他紧握拳头，让他浑身颤抖，让他自言自语地重复着几句傻话，还会突然振臂高呼，对想象中的观众和部队下达命令。十月使他充满希望，十一月使他有点得意忘形，他想象着自己取得了令人欣喜若狂的辉煌成就。怀着这样的心情，夏天在雪莉岛上经历的那些稍纵即逝的精彩瞬间在他的脑海里酝酿发酵。在一次激烈的比赛中，在他想象中的平坦的高尔夫球道上，经过一百个回合，他击败了T. A.赫德里克先生，成为高尔夫球冠军。这场比赛的每一个细节，他都不知疲倦，拿捏有度，技法变换自如——有时，他不费吹灰之力就赢了一场比赛，轻松得简直可笑；有时，他出奇制胜，后来者居上。他再一次从“皮尔斯——银箭”牌汽车上走下来，像莫蒂默·琼斯先生那样，面无表情地迈着悠然自得的步子，走进雪莉岛高尔夫俱乐部的会客室里——或者，他没准会被一群崇拜者团团围住，在众人赞叹的目光中，从俱乐部充气码头的跳板上展示了一次花式跳水……在这些崇拜者中，有一个人一脸诧异、目瞪口呆地看着他，他就是莫蒂默·琼斯先生。

有一天，发生了一件事，琼斯先生——是他本人而不是他的幻影——眼泪汪汪地来到他面前，说德克斯特是——俱乐部里最优秀的球童，如果琼斯先生付给他足够的报酬，他是不是就决定不辞职了，因为俱乐部里其他所有的——球童都会让他在每个球洞里丢掉一个球——通常都会这样——

“不，先生，”德克斯特斩钉截铁地说，“我不想再做球童了。”他顿了一下接着说：“我年龄太大了。”

“你最多才十四岁。见鬼，你为什么偏偏在今天上午决定辞职？你不是还答应我下个礼拜要和我一起去参加锦标赛的州赛吗。”

“我还是觉得我年龄太大了。”

德克斯特交了他的“优秀”球童胸牌，领取了球童主管付给他的工资，便回了黑熊村的家。

“这个小子是我见过的——最好的球童，”那天下午，莫蒂默·琼斯先生喝酒的时候大声说，“从来没丢过一个球！勤快！聪明伶俐！不多嘴！安分！懂得感恩！”

事情缘于一个十一岁的小姑娘——作为小姑娘，她还是只丑小鸭，但实际上她可是只白天鹅。用不了几年，她就一定会漂亮得无以复加，给为数众多的男人带来没完没了的痛苦。然而现在，那白天鹅的影子已经清晰可见了。她浑身上下透出的气息总让人觉得她不够淑女，她微笑的时候，嘴唇自嘴角处向下弯成两道弧线。她的眼睛——天哪——简直是一潭热情激荡的秋水。这样的女人，她们从小就活力四射。现在她那单薄的身体里已经燃起一团火焰，这一点已经一目了然了。

上午九点钟，她就早早地来到高尔夫球场上，由一个身穿白色亚麻服的保姆陪同，保姆提着一个白色的帆布球袋，里面装着五根崭新的小高尔夫球棒。德克斯特第一眼看到她时，她就站在球童的房舍旁，显得无所适从，装模作样地与保姆聊天，想以此来掩饰她的紧张，并一惊一乍地做着不合时宜的鬼脸，想以此来显示她的优雅。

“哦，希尔达，今天天气真好。”德克斯特听她这么说。她的嘴角一动，嘴唇一弯，嫣然一笑，偷偷地朝四周看了一圈，眼神落在德克斯特身上，停留了片刻。

然后，她对保姆说：

“哦，我想，今天上午出来打球的人不是很多，是吧？”

她又笑了——笑得风情万种，却完全是装模作样——又是那么摄人心魄。

“现在，我不知道我们该怎么办了。”保姆说，她故意哪儿都不看。

“哦，没关系，我知道怎么办。”

德克斯特一动不动地站在那里，嘴巴半张着。他知道，如果他向前挪一步，他的目光就会与她的视线相遇——如果后退一步，他就无法完整地看到她的脸庞了。一时之间，他竟没有意识到她还这么小。现在，他想起来了，去年他曾经见过她几次——当时，她还穿着灯笼裤呢。

突然，他不由自主地笑出声来，笑声短促而唐突——他被自己的笑声吓了一跳，因此，他转过身，想赶紧走开。

“球童！”

德克斯特停住了脚步。

“球童——”

毫无疑问，这是在叫他。不仅如此，他还得到了那种难以名状的微笑，非同寻常的微笑——这样的微笑，至少能让一打男人到了中年还记忆犹新。

“球童，你知道高尔夫教练在哪儿吗？”

“他在上课。”

“哦，你知道球童主管在哪儿吗？”

“今天上午他还没来。”

“哦。”她一下子不知所措，用一只脚站着，左脚和右脚来回替换着。

“我们想找个球童，”保姆说，“莫蒂默·琼斯太太让我们出来打高尔夫球，可是，没有球童，我们不知道怎么打。”

琼斯小姐狠狠地白了她一眼，马上又恢复了原来的笑容，保姆知趣地打住了话头。

“这里除了我，就没有球童了，”德克斯特对保姆说，“主管来之前，我得待在这里值班。”

“哦。”

现在，琼斯小姐和她的随从走开了，与德克斯特保持着不远不近的距离，然后两个人开始叽叽咕咕地说起话来。说着说着，琼斯小姐抽出一根球棒，拼命地朝地上抽了一下，总结性地结束了谈话。她还不解气，再次举起球棒，准备朝保姆的胸脯抽去，保姆眼明手快地抓住球棒，来回拽了几下，把它从她的手中夺了过来。

“你这个该死的卑鄙龌龊的老东西！”琼斯小姐疯狂地大喊大叫。

接着，又一场争吵开始了。德克斯特觉得她们的争吵很好玩，有几次都忍不住笑起来，但是每一次还没等笑出声，他就忍住了。他情不自禁地产生了一个不可思议的想法，他觉得小姑娘打保姆是合情合理的。

球童主管的突然出现结束了这场风波，保姆立刻向他抱怨。

“琼斯小姐需要一个小球童，这个人说他去不了。”

“麦肯纳先生让我待在这里等你来。”德克斯特赶紧说。

“那么，他已经来了。”琼斯小姐对主管粲然一笑，撂下球袋，高傲地踏着莲花步，开始朝第一个发球区走去。

“呃？”球童主管转身对德克斯特说，“你还像个木头人似的站在那里做什么？去把那位年轻小姐的球棒捡起来。”

“我今天不想干活了。”德克斯特说。

“你不——”

“我想辞职。”

这个非同小可的决定把他自己也吓住了。他是最受青睐的球童，整个夏天，他每个月都能挣到三十美元，换到任何其他一个湖滨高尔夫球场他都不可能挣这么多。然而，他的情绪受到了强烈的打击，他得马上找到一个出口，将肚子里的烦心事一股脑地宣泄出去。

情况可没有这么简单。正如德克斯特后来常常遭遇的情况一样，他是在冥冥之中受到了冬日梦想的驱遣。

二

现在，当然，他当初那些冬日梦想的性质已经发生了变化，也和季节没什么关系了。然而，这些梦想给他的心灵带来的震撼以及所激发的他对美和财富的向往却永驻心田。几年后，这些梦想使德克斯特放弃了到州立大学攻读商学课程的机会，就读了东部的一所历史更悠久、更有知名度的学校。他父亲现在生意很红火，本来可以为他支付学费的，然而实际上，他却在上大学期间为囊中羞涩而苦恼，而且上这所学校并不见得有什么好处。不过，千万不要因为这个孩子的冬日梦想一开始就碰巧是一门心思地想当有钱人，就觉得他纯粹就是个势利眼。他并不贪婪，他并没有鱼与熊掌兼而有之的想法，并不是既想要纸醉金迷的物质生活，又想和地位显赫的人们交往——他只想过纸醉金迷的物质生活。他常常渴望最好的东西，却又不知道要来做什么——有时候，他会和一种不可知的神秘力量相碰撞，使他的梦想落空，使他的生活陷入不可自拔的境地。这个故事讲述的就是使他的梦想落空的其中一种神秘的力量，而非概述他的整个人生。

他开始挣钱了，真是不可思议。大学毕业后，他去了那个对黑熊湖青睐有加的富人们聚居的城市。年仅二十三岁的他到那里还不到两年，人们就常常欣慰地说：“瞧，这个小伙子——”他的周围到处都是富家子弟在冒着风险兜售债券，或者是拿着祖宗的家产做风险投资，或者埋头研读二十四卷本的《乔治·华盛顿商业课程》，而德克斯特却凭着一张大学文凭和一张信心十足的嘴巴借了一千块钱，在一家洗衣店入伙当了合伙人。

他加盟的时候，这家洗衣店还很小，但是德克斯特专门钻研了英国人洗涤优质高尔夫羊毛长筒袜不缩水的秘诀，一年之内，他的洗衣店便深得人心，迎合了穿灯笼裤的高尔夫爱好者们的需求。男人们一定要将“喜乐蒂”长筒袜和毛衣送到他的洗衣店，就像当年他们一定要找那个能帮他们找到高尔夫球的球童一样。不久，他又开始为这些男人们的太太们洗涤贴身内衣——并在这个城里的不同地方开了五家分店。还不到二十七岁，他就拥有了当地最大的洗衣连锁店。就在那时，他卖掉了自己在洗衣店的份额，去了纽约。不过，我们所关心的，是他刚刚飞黄腾达的那段日子。

他二十三岁的时候，哈特先生——是喜欢说“瞧，这个小伙子”的那群白发老先生中的一个——给了他一张雪莉岛高尔夫俱乐部的周末贵宾卡。于是，有一天，他在贵宾出席名单上签上了自己的名字。那天下午，哈特先生、桑德伍德先生、T. A.赫德里克先生和他进行了高尔夫球四人对抗赛。他觉得没有必要告诉大家，就在这同一个高尔夫球场上，他曾经为哈特先生拎过球袋；也没有必要告诉大家，他闭着眼睛就知道每一个障碍、每一道沟槽的位置——有四个球童跟在他们身后，他看着他们，力图从他们的音容笑貌和一举一动捕捉到自己当年的影子，以缩短横亘在他的过去与现在之间的鸿沟。

那天真是奇怪，熟悉的往事总是突如其来，又稍纵即逝。这一刻他还感觉自己是个偶然的闯入者——下一刻，面对T. A.赫德里克先生，他又有一种高高在上的优越感，因为赫德里克先生这个人不仅讨厌，而且连高尔夫球都永远打不好。

接着，因为哈特先生在第十五果岭附近丢了一个球，牵出了一件大事。正当他们在深草区的粗草地上找球的时候，一个清亮的声音从后面的山丘上传来：“闪开！”当所有人停止找球，猛然转过身来的时候，一只颜色鲜艳的右击球突然越过山丘打在T.A.赫德里克先生的小肚子上。

“天哪！”T. A.赫德里克先生叫道，“应该把这些疯女人从球场上赶出去。越来越不像话了。”

山丘上露出一个人头，同时传来一个声音：

“我们要从这里过去，介意吗？”

“你打到我的肚子了！”赫德里克先生歇斯底里地嚷道。

“是吗？”姑娘走到这群男人身旁，“抱歉，我叫你们‘闪开’了！”

她的眼神漫不经心地对着每个男人看了一眼——然后便扫视着球道去寻找她丢的那只球了。

“我的球是不是蹦到粗草(1)区里了？”

难以判断她是真的有疑问还是含沙射影，另有所指。不过，片刻之后，她就将答案揭晓了，因为她的搭档也爬上山丘了，她兴高采烈地大声叫道：

“找到了！如果不是有东西挡住，我的球就上了那道果岭了。”

她摆好姿势，准备用五号铁头球杆打短球的时候，德克斯特正在细细地打量她。她穿着一条蓝底方格纹棉布裙，领口和双肩处都镶着白边，更加突出了她那被晒黑了的肤色。她在十一岁时的故作姿态，单薄的身体，秋波盈盈的眼睛以及向下弯成两道弧线的嘴唇组合在一起的那种极不协调的感觉消失不见了，现在的她看起来楚楚动人。她双颊上的两点颜色就像丹青妙手的神来之笔——这颜色不是“红润”，它会流淌，会释放暖意，而且时明时暗，时隐时现，仿佛随时都会消退、消失一般。这奇妙的颜色和笑意盈盈的嘴巴无不让人觉得，她时而气韵流转，时而生机勃发，时而激情四射，而且种种感觉连续循环，不断变化——她顾盼生辉的眼睛中透着忧伤，只有这一点才将她给人的感觉减弱了几分。

她不耐烦地挥起五号铁头球杆，毫无兴致地将球击进对面果岭上的一个沙坑里。接着，脸上立刻露出了那种虚假的微笑，漫不经心地说了声“谢谢！”，便追了过去。

“那个朱迪·琼斯！”隔壁发球区的赫德里克先生说，他们等待着——等了一会儿——让她先打，“她就是欠揍，要是有人照着她的屁股，揍她个半年，再把她嫁给一个过气的骑兵队长当老婆，就万事大吉了。”

“天哪，她漂亮极了！”刚刚三十岁出头的桑德伍德先生说。

“漂亮极了！”赫德里克先生轻蔑地说，“她总是一副急着让人亲嘴的样子！转着母牛似的大眼珠子盯着城里的每一头小牛犊！”

要是以为赫德里克先生指的是母性的本能，这可值得怀疑。

“如果她好好打，她的高尔夫会打得很出色的。”桑德伍德先生说。

“她没那体形。”赫德里克先生一本正经地说。

“她的身材很好。”桑德伍德先生说。

“我们应该庆幸，她的球打得还不够快。”哈特先生朝德克斯特眨了一下眼说。

将近黄昏的时候，太阳落山了，洒下一片金色的余晖，放射出变幻不定的蓝色和紫色光线，将西部的天空交给了清爽多风的夏夜。德克斯特站在高尔夫俱乐部的露台上眺望，看着湖面被微风吹起的层层涟漪，在满月下面犹如银色的糖浆。然后，月亮似乎默默地做出暗示，让天地万物归于平静，于是，湖水变成一个清澈的游泳池，月色迷离，一片静谧。德克斯特穿上泳衣，朝最远处的充气码头游去，他浑身滴着水，伸展四肢，躺在跳板湿漉漉的帆布上。

一条鱼儿跳出水面，一颗星星在闪耀，湖的周围灯火通明。暗夜中的一个半岛上，一架钢琴在弹奏去年夏天以及前几年夏天流行的乐曲——从《请——请》《卢森堡公爵》到《巧克力士兵（无愁丘八）》——对德克斯特来说，在一望无际的湖面上，飘荡着悦耳动听的钢琴曲，这场景似乎总是妙不可言的，因此他一动不动地躺在那里，侧耳倾听。

这会儿，钢琴正在演奏一首快乐的曲子，这是五年前的一首新曲子。那时，德克斯特还在读大学二年级。有一次，他们在毕业舞会上演奏这首曲子，但是那时他没钱参加豪华的舞会，只能站在体育馆外面倾听。一听到这首曲子，他就会感到一阵猝然的狂喜，他带着这份狂喜，来看待他目前的际遇。他真是感到心满意足，他觉得天遂人愿，日子过得一帆风顺，周围的一切都让人觉得明媚和灿烂，这种感觉恐怕这辈子也就这么一次了。

一个灰蒙蒙的长方形物体突然沿着地面离开了黑漆漆的岛屿，发出赛艇才有的那种轰鸣声，在它身后划开两条浪花翻滚的白色水带。眨眼间，一艘汽艇便出现在他的身旁了，哗哗的水浪声淹没了钢琴激越而清脆的音乐声。德克斯特用胳膊支起身体，看到一个人站在机轮旁，两只黑溜溜的眼睛正隔着水面注视着他，两人渐行渐远——接着，汽艇呼啸而去，在湖心处漫无目的地绕起大圈子来，绕了一圈又一圈，所到之处水浪席卷而起。同样奇怪的是，汽艇的速度慢了下来，缓缓地转了一圈后，又驶回了充气码头。

“谁在那儿呢？”她关掉马达，大声问道。现在她离德克斯特非常近，近得他都能看清她穿的泳衣了，显然她穿的是粉红色的连体泳衣。

汽艇鼻子撞了一下充气码头，充气码头突然颠簸了一下，使他失去平衡，猛地朝她滚过来。他们互相认出了对方，然而他们心思却各不相同。

“今天下午打高尔夫球的那几个人当中就有你吧？”她问道。

他做了肯定回答。

“哦，你会开汽艇吗？因为要是你会的话，我希望你来开，这样的话，我就可以在后面用冲浪板冲浪了。我叫朱迪·琼斯——”她赏了他一个怪怪的傻笑——更确切地说，她有意做出傻笑的样子，比如说，她尽量把嘴歪到一边，可是这并不让人感到奇怪，反而可爱极了——“我住在岛那边的一幢房子里，有个男人在房子里等我。看到他把车开到门口，我就开着汽艇离开码头了，因为他说我是他的目标(2)。”

一条鱼儿跳出水面，一颗星星在闪耀，湖的周围灯火通明。德克斯特坐在朱迪身旁，她教他怎么开她的汽艇。然后，她跳进水里，用美人鱼一样的泳姿向漂在水上的冲浪板游去。看着她游泳，对眼睛来说是一种休息，就像看树枝在摇曳，海鸥在飞翔。她的胳膊晒得像灰胡桃果一样，在乳白色的涟漪间优雅地摆动，胳膊肘先露出来，接着小胳膊向后一摆，弹奏出抑扬顿挫的落水声，然后再向前一划，落入水中，在前面划出一条水痕。

他们行到湖的深处；德克斯特回头一看，只见她跪在翘起的冲浪板上，身子悬在冲浪板低下去的那头。

“开快点，”她喊道，“能开多快就开多快。”

他顺从地将操作杆往前猛地一推，船头便立刻腾起雪白的浪花。当他再次回头看的时候，这个姑娘已经站在冲浪板上，乘风破浪，双臂舒展，抬头看着月亮。

“快冻死了，”她大喊，“你叫什么名字？”

他告诉了她。

“哦，明天过来吃晚餐吧？”

他的心脏就像汽艇的飞轮一样跳得飞快，而她这随随便便的心血来潮再次为他的人生指出了一个全新的方向。

三

第二天晚上，德克斯特在等待朱迪·琼斯下楼的时候，开始胡思乱想起来，他仿佛觉得在这间幽深的、温情脉脉的湖滨避暑居室里以及和房间相通的阳台上到处都是比他先爱上朱迪·琼斯的男人们。他了解他们是什么样的人——他刚上大学那会儿，这些人已经穿着光鲜的衣服从久负盛名的预备学校里先他一步进入那所大学了，他们一个个皮肤黝黑，被夏季的太阳晒得油光发亮。一方面，他明白，他比这些人更有优势。他更年轻，更身强体壮。然而在他的内心深处，他承认他希望他的孩子们能和他们一样，这实际上是在承认他只不过是一介莽夫，而他的孩子们永远都摆脱不了他这样的出身。

当他终于可以衣着体面的时候，他已经知道哪些人是美国最好的裁缝，而今天晚上他身上穿的就是美国最好的裁缝为他量身定做的衣服。他已经秉承了他上的那所大学历来都具有的鲜明特征，即对细节一丝不苟的本领，这一点与其他大学截然不同。他意识到对细节一丝不苟的言行举止对他的意义非同一般，于是一开始就在刻意培养；他知道在穿着和礼仪方面粗枝大叶比谨小慎微更需要信心。不过，还是让他的孩子们粗枝大叶去吧。他的母亲名叫克利姆斯里奇，属于波西米亚的农民阶级，一辈子都没有说过一句流利的英语。她的儿子必须符合规范，改变一下门风。

七点钟刚过，朱迪·琼斯就下楼来了。她穿着蓝色的真丝套裙，一开始，看到她没有穿得更精致一点，他觉得有些失望。简单地寒暄了几句后，她走到厨房门口，推开门，叫道：“可以开饭了，玛莎。”他又多了几分失望。他觉得应该有一个男管家宣布开饭，而且饭前还应该喝点开胃酒。然而，当他们肩并肩地坐在长沙发上四目相对时，他的这种想法早就被抛到九霄云外了。

“父亲和母亲都不会来这里。”她善解人意地说。

他记得上次见到她父亲的情景，因此，他很高兴她的父母今晚不会来这儿——他们可能想知道他是谁。他在明尼苏达州的吉波尔村出生，一个从这里向北五十英里的地方。有人问起的时候，他总说他的家乡是吉波尔村而不说是黑熊村。乡村小镇如果能够眼不见心不烦，而且不与时尚的湖滨地带作陪衬，拿它来做自己的出生地也不见得丢人。

他们谈论他上的那所大学，她这两年也经常去；他们还谈论了附近的城市，这些城市的人们不断到雪莉岛来游玩，为雪莉岛带来金钱，德克斯特第二天也要到这些城市去打理他那红红火火的洗衣店生意。

吃晚饭的时候，她的心情很低落，这让德克斯特感到很紧张。她那嘶哑的声音说着任性的话，这让他感到坐立不安。无论她怎样微笑——看着他笑，看着鸡肝笑，或者什么也不看只管笑——都让他感到很惶恐。她的微笑里没有欢乐，甚至连开心都谈不上。当她的红嘴唇弯下去的时候，与其说她在笑，不如说她在发出亲吻的请柬。

接着，吃过晚饭，她把他领到黑漆漆的阳台上，她有意改变一下气氛。

“我想哭会儿，你介意吗？”她说。

“恐怕我让你心烦了。”他反应很快。

“没有的事。我喜欢你。只是，今天下午我过得糟透了。有一个人，我很在乎他，今天下午，青天白日的，他却告诉我，他穷得像个叫花子。以前，他哪怕暗示我一下也好。你说这个人是不是太有心机了？”

“也许他是不敢告诉你。”

“就算是他不敢告诉我，”她答道，“他一开始就不坦荡。你知道，如果我本来就认为他是穷人——哦，穷人有很多也挺招人喜欢的，我完全愿意和穷人结婚。但是，在这种情况下，我可不想嫁给他，我对他的兴趣还没有强烈到能够承受住这个打击。好像一个姑娘心平气和地告诉她的未婚夫，说她是个寡妇。他可能并不反对和寡妇结婚，只是——

“我们俩就坦坦荡荡地开始吧，”她突然转变话题，“你到底是怎样的人？”

德克斯特犹豫了一会儿，然后大声说道：

“我是无名小辈，从很大程度上来说，我的事业取决于未来。”

“你穷吗？”

“不穷，”他坦率地说，“我可能比西北部的任何一个同龄人都能挣钱。我知道这句话令人讨厌，不过，你说过，要以诚相待。”

一阵沉默过后，她笑了，她的嘴唇弯下去了，身体难以察觉地歪了一下，离他更近了。她仰起头，看着他的眼睛。德克斯特咽了口唾沫，屏住呼吸，等着做那个化学实验。他要看看，他们嘴唇上的化学元素会发生怎样神秘的反应，将会形成怎样不可预知的化合物。紧接着，他就看到了——她用排山倒海、来势汹汹的亲吻向他传达了她的激动之情，这不是一句口头承诺，而是真真切切地付诸行动了。亲吻在他的内心深处激起的感觉不是因为饥渴而渴望得到补充，而是过于富足却依然不能满足……亲吻就像做慈善，为了满足需求而慷慨解囊，毫不犹豫，毫无节制。

没过几个小时，他就断定，从那个骄傲的、充满梦想的少年时代开始，他就一直想得到朱迪·琼斯了。

四

爱情就这样开始了——并以这样的节奏一直持续到结束，其间，他们爱得起起伏伏。她这样直截了当、肆无忌惮的性格，德克斯特是见所未见、闻所未闻的。他在一定程度上把自己交付给她了。不管朱迪想要什么，她都会毫不保留地施展她的魅力，不达目的誓不罢休。她的方法一成不变，决不会为了谋取地位或达到预先设定的结果而耍手段——她和任何人谈恋爱几乎都不动什么心思。她只是最大限度地让男人们意识到她的美貌与可爱。德克斯特无意改变她。她的缺陷和她那澎湃的激情是合二为一、不可分割的，而且激情远远超越了缺陷，并让缺陷也似乎变得可爱起来。

就在那第一天晚上，她枕着他的肩膀，小声对他说：“也不知道是怎么回事，昨天晚上，我还以为我爱上了一个人，而今天晚上，我却觉得我爱上了你——”这些话在他看来似乎很美，很浪漫。一时之间他不由得热血沸腾，他努力控制着，幸福地品味着。然而，一个礼拜后，他不得不重新审视她的这种德行。一天晚上，她开着跑车带他去参加野餐派对，吃完晚饭，她开着同一辆跑车带着另一个男人不见了。德克斯特火冒三丈，当着在场的其他人，也几乎无法顾及最起码的斯文了。虽然她向他保证，她没有和那个人接吻，但是他知道她在撒谎——然而，她肯劳神费心地向他撒谎，他还是觉得挺欣慰的。

夏天结束前，他发现围着她团团转的竟有十二个不同的人，他只是这十二个人中的一个。他们中的每一个人都曾经独领风骚，从她那里得到的宠爱超过其他所有人——他们中大约有一半人依然满足于她那一星半点的施舍。一旦谁因为受到长时间的冷落而流露出想要放弃的迹象，她就会与他卿卿我我一番，赏给他一个小时的柔情蜜意，这样就能让他受到鼓舞，继续用一年或者更长的时间黏在她的身边。朱迪将这十二个无计可施、垂头丧气的人玩弄于股掌之间，却也没有恶意，她也的确几乎不知道她的这些作为有任何恶劣之处。

一旦有个新人粉墨登场，其他人都得靠边站——他们的约会就自动取消了。

要想对这一点做些什么的话，最难办的地方在于，局面全凭她掌控。而要想“赢得”她的青睐，靠拍马钻营这一套可行不通——她对小聪明和施展魅力之类的手腕具有免疫力。如果有谁咄咄逼人、来势汹汹的话，她就直接用身体来应付了事，她那令人意乱情迷的身体具有一种魔力：在这种魔力的迷魂阵中，任凭你多么强硬，多么富有才华，都会纷纷落入她温柔的陷阱里，迷失方向，无法自拔。只要她的个人欲望得到满足，充分施展了她的个人魅力，她就会快乐无比了。也许，她从这么多年轻人对她的爱慕中，从这么多年轻的情人身上渐渐地得到了彻底的滋养，而且她也很会自我保护。

在德克斯特的第一次兴奋过后，继之而来的是坐卧不安和不满足。他极度兴奋，难以克制，完全沦陷在她的城堡里，与其说他是中了毒，不如说他是吸食鸦片上了瘾。幸好，那个冬天他还有工作要做，这样极度兴奋的时刻来袭的次数并不是太多。他们相识之初，似乎一度深情地、发自内心地相互倾慕过——比如他们相识那年的八月——在她那夜色朦胧的露台上度过的三个久久不忍分离的漫漫长夜。那些在傍晚时分，在幽静的凉亭里或者在花园里花木掩映的格子棚架后面的那些奇妙销魂的长吻，她带着清新如梦的气息和娇羞欲滴的姿态迎接他的那些曙光初照的清晨。所有的一切都是人们订婚时才会有的狂喜和兴奋，而意识到他们并没有订婚，于是，他就愈加欢喜，愈加激动。就在那三天里，他第一次向她求婚。她的态度风云变幻，捉摸不定，一会儿说“没准哪一天我就会嫁给你”，一会儿又说“吻吻我吧”，一会儿说“我愿意嫁给你，只是……”，一会儿又说“我爱你”——一会儿她——她却什么也不说。

三天后，他们这种情意缠绵的约会便给人搅黄了。九月，一个纽约人到她的住所来访，并在她家待了半个月。令德克斯特苦恼的是，他们俩的绯闻被传得沸沸扬扬。这个纽约人是一家大信托公司总裁的儿子。但是到了月底，又传出朱迪和他已经玩腻了。在一天晚上的舞会上，她和一个当地的情郎在一艘汽艇里坐了一个晚上，而那个纽约人在俱乐部里到处疯狂地寻找她的踪迹。她告诉那个当地的情郎，她厌倦了她的那个客人，于是，两天后，那个客人便离开了。有人看见她送他去了车站，据说，他看起来伤心欲绝。

夏天就在这种基调中结束了。德克斯特二十四岁了，他发现自己的事业做得越来越风生水起。他参加了城里的两个俱乐部，并住在其中的一个俱乐部里。尽管他决非一定要成为这两个俱乐部里没有女伴的单身客，可他还是随时出现在朱迪·琼斯可能去的那个俱乐部里。他本可以随心所欲地到别处去参加社交活动——他现在是个有能耐的年轻人，很受那些家有女儿的商界大佬们的青睐。他对朱迪·琼斯的一片赤诚更让人觉得他对感情专一，更增加了人们对他的好感。然而他在社交方面并没有多大抱负，并且非常瞧不起那些总是泡在礼拜四或者礼拜日舞会上的男人们，他们和已婚的年轻人挤在一起进餐。他已经在考虑去东部的纽约了。他想带朱迪·琼斯一起去。在她从小到大生活的那个世界里，任凭你抱有什么幻想都得成为泡影，然而这一点却始终无法消除他对她抱有的幻想。

请记住这一点——因为只有明白了这一点，我们才能理解他为她付出的一切。

从他上次见到朱迪·琼斯的时候算起，又过了十八个月，他和另一个女孩订婚了。她的名字叫艾琳·谢雷尔，她的父亲是始终信任德克斯特的众多父亲中的一个。艾琳长着浅色头发，温柔大方，稍微有点胖，拥有两个追求者，当德克斯特正式向她求婚的时候，她便同他们和和气气地分手了。

夏秋冬春，四季已逝，接着，夏去秋来——他将如此多的大好年华慷慨地献给了朱迪·琼斯那无药可救的嘴唇。她对他时而兴致勃勃，时而引诱蛊惑，时而心怀叵测，时而冷若冰霜，时而又极尽鄙夷和嘲弄。她就这样让他受尽了冷落和羞辱——仿佛她喜欢过谁就得狠狠地报复谁似的。她对他呼之即来挥之即去，他常常痛心疾首，眯着眼睛疑惑地看着她。她把他带到幸福之巅，也把他带到精神的炼狱。她给他造成了难以启齿的痛苦，令他不胜其烦。她侮辱他，骑在他的头上作威作福，她——为了快活——玩弄他对她的感情，使他无法专心工作。除了谴责他，她对他无所不做。她没有谴责他，他觉得这似乎只是因为，这样做可能会玷污她那表里如一的冷血动物的英名。

秋天来了又去，他终于意识到他不可能拥有朱迪·琼斯了。经过反反复复的思考，他终于说服了自己。他曾经夜不成寐地躺在床上，同自己争论不休，他提醒自己她给他带来的烦恼和痛苦，他列举出她作为妻子的严重缺陷。可是，紧接着，他又喃喃自语，他爱她，爱她，说了一会儿，便睡着了。一个礼拜以来，为了不去想她打电话时的沙哑嗓音，不去想午饭时她从对面投来的目光，他就拼命工作，拼命加班；夜里，他到办公室处理事务以打发时间。

到了周末，他去参加舞会，插进去和她跳了一支舞。这一次，他没有请她一起出去坐坐，也没有对她说她很迷人之类的话，这几乎是自从他们认识以来的第一次。而她身边这样恭维她的可大有人在呢，他不这样说，有什么关系呢。这种情况更让他伤心——一切都结束了。今天晚上，他看见她又有了一个新的男朋友，他也不嫉妒。他早就练就一身刀枪不入的真功夫，早就嫉妒不起来了。

他在舞会上待到很晚，陪着艾琳·谢雷尔坐了一个小时，他们又谈书又谈音乐的。而他对书和音乐都知之甚少。不过，现在他是时间的主人了，可以自由安排自己的时间了。他突然有了一个相当自负的想法，他——年轻又事业有成的德克斯特·格林——应该多培养一些诸如此类的雅趣。

这些事情都发生在十月份，当时他二十五岁。到了一月，德克斯特和艾琳订了婚，订婚的消息准备在六月公布，然后再过三个月他们就准备完婚。

明尼苏达州的冬天长得没完没了，终于等到和风吹拂，积雪融化流入黑熊湖的时候，差不多已经是五月了。德克斯特一年来第一次开始领略心灵上的平静。朱迪·琼斯先去了佛罗里达，后来又去了温泉城，一会儿在某个地方订了婚，一会儿又在某个地方分了手。当初，当德克斯特决心要斩断与她的那段情思的时候，人们依然把他们联系在一起，依然向他打听她的消息，为此他感到很悲哀。然而吃饭的时候，他的位子和艾琳·谢雷尔的位子总是紧挨着，人们就再也不向他打听她的消息了——他们反而把她的消息告诉他。因为关于她的消息，他已经不再是权威了。

终于到了五月。晚上的空气潮湿如雨，德克斯特走在黑漆漆的街上，纳闷地想到，他还几乎没干出什么名堂呢，他就兴奋不起来了，再也找不到那种欣喜若狂的感觉了，似乎在一夜之间，整个人就变了。而一年前的那个五月，他的感情还处于风云激荡之中，还烙下了朱迪那尖酸刻薄、不可饶恕但最终还是被他饶恕了的印记——那时候他还抱着幻想，认为她会渐渐地爱上他，现在想来，这样的时候也还是挺难得的。为了得到那泛滥的满足，他葬送了自己无比珍贵的幸福。他知道艾琳只不过是挂在他身后的窗帘，是一只在闪闪发光的茶杯中间忙活的手，是一个召唤孩子们的声音……此情不再，伊人远去，那些令人意乱情迷的夜晚，那每个季节、每个时辰都不一样的奇妙感受……那向下一弯便落在他唇上的两片薄薄的嘴唇，那让他看一眼便可以飘飘欲仙的眼神……这些印象都深深地埋藏在他的心底，如此刻骨铭心，如此欲罢不能，他自然不会说忘记就忘记。

五月中旬，有几天天气处于向盛夏过渡的平稳期。一天晚上，他来到艾琳家。那时他们订婚的消息一个礼拜后就要宣布了——没有人会对这个消息感到奇怪的。这天晚上，他们会一起坐在大学俱乐部的长沙发上，准备坐上一个小时，作为旁观者看着人们跳舞。和她一起出去，他的心里总是充满了敬意——她太讨人喜欢，太出类拔萃了。

他登上台阶，走进这座上流社会的府邸。

“艾琳。”他喊道。

谢雷尔太太从起居室里出来迎接他。

“德克斯特，”她说，“艾琳头疼得厉害，上楼去了。她本来打算和你一起去的，不过我让她睡觉去了。”

“不要紧，我——”

“哦，别这样。她明天早上就能陪你打高尔夫球。你能批准她休息一个晚上吗，就一个晚上，可以吗，德克斯特？”

她笑容可掬。她和德克斯特互有好感。他们在起居室里聊了一会儿，然后他就道别了。

回到他租住的大学俱乐部，在门口站了一会儿，看着那些跳舞的人。他靠在门柱子上，朝一两个人点头致意——然后打了个哈欠。

“嗨，亲爱的。”

他的肘边传来了那个熟悉的声音，他吓了一跳。朱迪·琼斯从一个男人身边走开，穿过舞厅来到他身边——朱迪·琼斯，一个身材苗条的搪瓷娃娃，浑身金光闪闪的：头上戴着金色发带，裙裾下的两只轻便舞鞋尖也金灿灿的。她对他微微一笑，面如娇花，散发着动人的光晕。舞厅里立刻和风习习，一片光明。他插在晚礼服口袋里的手紧紧地握着，一阵一阵地痉挛，他一下子便激情迸发、心潮澎湃了。

“你什么时候回来的？”他若无其事地问。

“跟我来，我告诉你。”

她转身离去，他紧跟其后。她已渐行渐远——如今却回心转意，他要为这场邂逅痛哭一场才是。她一定在魔法城堡里修炼了一身蛊惑人心的本事。所有的那些曾经有过的神秘体验，所有的那些让人死而复生的新的希望，都曾经随着她的离去而消失，如今又随着她的归来而重现。

她在门口处转身问道：

“你有车吗？如果你没有，我有。”

“我有一辆小轿车。”

她随即上了他的车，身上金光闪闪的衣饰窸窣作响。他关上车门，不由得想，她不知上过多少人的车——这样的——那样的——她总是像这样靠在皮座椅上，胳膊肘搭在车门上等待着。这么久以来，除了她自己，但凡有人想玷污她，她绝对避免不了——因为她本性如此。

他努力收回脱缰的思绪，强迫自己发动车子，上了路。他必须记住，这没有任何意义。她以前也是这么干的，他已经将她抛之脑后了，仿佛将一段写坏了的文字从书中删除了似的。

他装作心不在焉的样子，穿过商业区悄无声息的大街，朝市区缓缓开去。商业区的街上，偶尔有三三两两的人从电影院里走出来，或者有几个小青年在桌球房前面晃荡着，有的蔫得像得了肺痨病似的，有的兴奋得像打了鸡血似的。酒吧传出叮当作响的碰杯声和用手猛击柜台的声音，回廊的彩釉玻璃透出昏暗的灯光。

她定定地瞧着他，沉默使两个人都很尴尬，然而面对这样的情感危机，他却不能随随便便找出几个词来亵渎此时此刻的气氛。在一个方便拐弯的地方，他七拐八绕地开回了大学俱乐部。

“想念我吗？”她突然问。

“大家都想念你。”

他不知道她是否已经听说艾琳·谢雷尔了。她才回来一天——他订婚的时候，差不多是她不在这里的时候。

“说得真好！”朱迪伤心地笑了笑——却看不出有什么可悲伤的。她审视着他，而他则专心致志地看着仪表盘。

“你比以前更帅了，”她若有所思地说，“德克斯特，你的眼睛最让人忘不了。”

听到这些话，他本可以一笑置之，但是他没有笑。这种话应该说给大二学生听。然而，他却中招了。

“我对什么都厌倦透了，亲爱的。”谁都是她的亲爱的，她会将这种代表个人交情笃厚的亲热话漫不经心地赐予每一个人，“我希望你娶我。”

她这样直白倒使他一下子反应不过来了。此时此刻，他应该告诉她，他马上就要和另一个姑娘结婚了，然而他却没能说出口。他倒真想向她发誓说，他从来都没有爱过他那个准新娘。

“我想我们能够和睦相处，”她继续说着，还是那副老样子，“除非你可能已经把我忘了，而爱上了另一个姑娘。”

很显然，她非常自信。实际上，她还说，她觉得他不可能爱上另一个姑娘，但如果他真的爱上了另一个姑娘，那也是犯了小孩子脾气，做了轻率幼稚的事——可能是为了炫耀一下，逗她吃醋。她会原谅他，因为这没什么大不了的，只要轻轻地把它拨到一边就行了。

“当然，除了我，你永远不可能爱上任何人，”她继续说，“我喜欢你爱我的样子。哦，德克斯特，你忘记去年我们在一起的情景了吗？”

“不，我没忘。”

“我也没忘！”

她是动了真情——还是表演太投入而被自己的演技感动了？

“我希望我们还能够像以前那样。”她说。他只好强迫自己做出回答：

“我想我们回不去了。”

“我也觉得我们回不去了……听说你正在对艾琳·谢雷尔穷追猛打呢。”

她一点都没有刻意强调这个名字，然而德克斯特却突然感到羞愧难当。

“好了，送我回家吧，”朱迪突然哭起来，“我不想和——和那些乳臭未干的小屁孩去跳那种愚蠢的舞了。”

于是，他拐了个弯，将车开到通向居民区的那条路上时，朱迪开始自顾自地小声抽泣起来。他以前从来没有看见她哭过。

黑漆漆的大街亮了起来，周围到处都兀立着有钱人的宅邸。他将小轿车停在莫蒂默·琼斯家门前。这座庞大的白色建筑物颇为气派，沐浴在润泽明亮的月光中，显得富丽堂皇。它的坚固程度让他大吃一惊。结实的墙壁，钢做的房梁，宽敞的空间，明亮的灯光，很是壮观。这与他身旁这个青春貌美的人儿形成了强烈的对比。它的雄壮突出了她的娇小轻盈——如同一只小小的蝴蝶的翅膀扇起的一缕微风。

他纹丝不动地坐着，而大脑却在翻江倒海地运转着。他怕稍稍动一下，她就会势不可挡地扑进他的怀抱。两颗泪珠顺着她那湿润的面颊扑簌簌地滚落下来，在她的上嘴唇上颤动着。

“我比任何人都漂亮，”她哽咽着说，“为什么我却过得不幸福？”她那泪汪汪的眼睛粉碎了他的平静——她的嘴唇慢慢地弯下去，一脸楚楚可怜的哀伤。“如果你想拥有我，我很愿意嫁给你，德克斯特。我想，你是不是觉得我不值得你拥有。可是，为了你，我会一直这么漂亮下去的，德克斯特。”

愤怒、骄傲、激动、憎恨、柔情蜜意，这千言万语都在他的唇上挣扎。接着，一阵剧烈的感情浪潮席卷而来，将积存已久的理智、传统舆论、顾虑和荣誉都席卷一空。说话的这个姑娘是他的女人，她属于他，她的美丽是献给他的，她就是他的骄傲。

“怎么不进来？”他听见她猛地吸了一口气。

她翘首以待。

“好，”他声音颤抖着说，“我这就进来。”

五

很奇怪，无论那天的事结束以后还是过了很久以后，他都不曾后悔过。朱迪对他的激情之火仅仅燃烧了一个月就熄灭了，这件事放在十年的漫漫人生路上实在是无足轻重。他对朱迪的臣服最终使他陷入更深的痛苦之渊，而且给艾琳·谢雷尔以及一直把他当作朋友的艾琳的父母都带来了严重的伤害，这在他心里也同样无关紧要。艾琳那无法形容的悲恸丝毫也没有打动过他。

德克斯特简直是冷血透顶。这个城市对他的这一举动持有的态度他也毫不在乎，不是因为他打算离开这个城市，而是因为关于这件事，任何外界的态度都显得过于肤浅。他对那满城风雨完全置若罔闻。当他明白，他凭一己之力，既不能感动朱迪·琼斯的心，也不能拥有她的人，他觉得对她怀有任何恶意也都无济于事。他爱她，而且这份爱将一直持续到地老天荒——只是，他无法拥有她。因此，他咀嚼着牢牢地驻扎在他内心深处的痛苦滋味，就像他偶尔品尝过的深深的幸福滋味一样。

甚至当最后朱迪以“不想把他从艾琳身边抢走”这个虚假的借口为由而结束了他们俩的关系时——朱迪，曾经为了得到他而不顾一切——也没有引起他的愤怒，他已经不知愤怒或欢乐为何物了。

二月，他去了东部，打算卖掉洗衣店，定居在纽约——然而，到了三月，美国爆发了战争，改变了他的计划。他返回西部，将生意交给合伙人打理，并于四月参加了首期军官培训营。他和那千千万万的年轻人一样，战争的到来反倒让他们感到有些如释重负，因而对战争抱着欢迎的态度，希望摆脱那张剪不断理还乱的情网。

六

记住，这篇故事并不是他的传记，尽管其中的有些事情与他青春年少时的梦想毫无关系，却也被我不知不觉地写进来了。现在，关于他们或他的事情，该说的差不多已经说完了，最后只有一件事还需要在这里提一提，这件事发生在七年之后。

事情发生在纽约。他在纽约混得很成功——简直是势如破竹，春风得意。他三十二岁了，除了战后立马飞回西部的那次行程之外，七年中他再也没有回去过。一个名叫德褔林的人从底特律来到他的办公室谈生意，而这件事就发生在那个时候，那个地点。可以说，它终结了他人生当中的这特殊的一面。

“这么说，你来自中西部，”这个叫德褔林的人漫不经心地说道，“很有趣——我本来以为，像你这样的人大概都是在华尔街那种繁华之地出生并长大的呢。你知道——我在底特律有个最好的朋友，他的妻子和你来自同一个城市。我是他们婚礼上的引座员。”

德克斯特等着他往下讲，不知道他要说什么。

“她叫朱迪·西蒙斯，”德褔林淡淡地说，“原名叫朱迪·琼斯。”

“哦，我认识她。”一种厌烦情绪立刻传遍他的全身。他当然听说她结婚了——其他的事情，他也许是有意不想知道得太多。

“这姑娘好极了，”德褔林若有所思地说，他并非别有用心，“我真有点为她感到惋惜。”

“为什么？”这句话触动了德克斯特的某根十分敏感的神经，于是他马上做出了反应。

“哦，不知道拉得·西蒙斯是不是哪根神经出问题了。我不是说他虐待她，我是说他总是喝得醉醺醺的，整天在外边游荡不着家——”

“她不是也一天到晚游荡在外不着家吗？”

“不，她待在家里带孩子。”

“哦。”

“对他而言，她已经是明日黄花了。”德褔林说。

“明日黄花！”德克斯特大叫一声，“喂，伙计，她只不过二十七岁。”

他突然产生了一个疯狂的念头，他要冲出去，冲到大街上，乘上火车到底特律去。他激动地站了起来。

“我想，您很忙吧，”德褔林赶忙致歉，“刚才我没有意识到——”

“不，我不忙，”德克斯特的声音缓和下来，“我一点都不忙，一点都不忙。刚才您说，她——二十七岁了，是吗？不，是我说的，她二十七岁了。”

“对，是你说的。”德褔林干巴巴地表示赞同。

“哦，你接着说，接着说。”

“你是什么意思？”

“接着说朱迪·琼斯。”

德褔林不知如何是好地看着他。

“呃，就那么多了——我能告诉你的也就那么多了。他像魔鬼一样威胁她。嗯，他们倒不至于离婚，不会发生那种事的。他大发脾气的时候，她总是能够原谅他。实际上，我觉得，她爱他。她刚到底特律的时候，是个十分漂亮的姑娘。”

漂亮的姑娘！这个说法让德克斯特觉得很好笑。

“难道她——不再是个漂亮的姑娘了吗？”

“哦，她现在还过得去。”

“你瞧，”德克斯特突然坐下来说，“我不明白，你说她过去是个‘漂亮的姑娘’，而现在你又说她‘还过得去’。我不明白你的意思——朱迪·琼斯根本不能说是个漂亮的姑娘，根本不能。她可是个大美女，哦，我认识她，我认识她。她过去——”

德褔林愉快地笑起来。

“我可不想吵架，”他说，“我觉得朱迪是个好姑娘，我挺喜欢她的。我不明白一个像拉得·西蒙斯这样的男人怎么会疯狂地爱上她，可是，他那时的确如此。”接着他补充说：“大多数女人都和她一样。”

德克斯特仔细地看着德褔林，拼命地想，他这么说肯定是事出有因，这个人是愚钝呢，还是有什么私人恩怨。

“许许多多的女人都是那样人老色衰的，”德褔林打了个响指，“这种事情，你一定见过。也许，我已经忘记她结婚那天有多漂亮了。自打她结婚后，我见她的次数太多了，你知道的。她的眼睛非常漂亮。”

德克斯特的意识突然模糊了起来，他平生第一次觉得自己似乎是酩酊大醉了。他知道，德褔林刚才说了句什么话逗得他哈哈大笑，可是他记不清那句话是什么了，也不记得那句话有什么可笑的。过了一会儿，德褔林走了，他就躺在长椅上，望着窗外。太阳已经落下地平线，向纽约的天空投射出粉红色和金色的霞光，使傍晚的天空虽不明艳却很动人。

他曾经想，他再也没有什么可失去的了，他终于刀枪不入，能承受住任何打击了——可是，他知道，他刚刚已经又失去了一些东西。这种东西如此真切，仿佛是他和朱迪·琼斯结了婚，眼睁睁地看着她渐渐地年老色衰，花容不再。

梦消失了，好像有什么东西从他身上剥离出去。他的心头一阵恐慌，赶忙用手掌捂住眼睛，努力回想那曾经的一幅幅画面：雪莉岛的层层水波，露台上的月光，海滨高尔夫球场上的方格纹棉布裙，明媚的太阳，她脖子上那金黄色的小绒毛，等着他亲吻的湿润的嘴唇，忧伤的眼神，她那如崭新的高档亚麻布在早晨散发的清新气息。哦，这些东西都不复存在了！它们曾经存在过，如今却再也回不来了。

多少年来，他第一次泪流满面。然而，此时此刻，他是在为自己流泪。模糊的眼睛，啜泣的嘴巴，在脸上震颤的双手，他全都不管了，他管不了这么多了。他的心已经死了，再也不能死而复生了。大门已经关闭，太阳已经西沉，除了钢铁那灰蒙蒙的美，没有哪种美可以经受得住时间的考验。即便他现在还能够感到悲伤，那也是在为他那片梦想之乡，他那曾经的青春年少，他当初那天马行空地做着冬日梦的旺盛的生命在悲叹了。

“很久以前，”他说，“很久以前，我心中还有些憧憬和梦想，然而，现在，一切都不在了。一切都不在了，不在了。哭泣也没有用了，想也没有用了。我心中的憧憬和梦想一去不复返了。”

(1) 这里的英文单词是rough，语义双关，既指高尔夫球场障碍区域的粗草或深草区，又指赫德里克的粗鄙。

(2) 这句话的原文是：because he says I’m his ideal. Ideal在这里有两层意思，其一是指“心上人”，其二还保留有“目标”之意，所以朱迪借用其“目标”之意，说了句俏皮话。即因为他说我是他的目标，所以我不可能在家里等着他，而要远远地离开他，让他遥望、追求。

明智之举

一

在美国庄严神圣的午饭时刻，年轻的乔治·欧凯利故作镇静地整理着桌子，一副兴趣盎然的样子。办公室里没有人知道其实他心里急得要命，因为成功无非是凑个人气，至于他的心思不在工作上而在七百英里之外的地方，这一点是不能逢人便说的。

可是一走出办公楼，他就咬紧牙关，开始跑起来，一边跑还一边到处观望。早春时节明媚的正午，时代广场上洋溢着欢乐的气氛，欢声笑语在人们头顶不到二十英尺的地方飘荡。大家都微微仰着头，深深地呼吸着三月里清新的空气，阳光照得人眼花缭乱，因此，大家几乎都不看别人，只盯着自己在空中的影像。

乔治·欧凯利的心早已飞到七百英里之外了。他觉得户外活动都是极其可怕的。他冲进地铁，穿过九十五个街区，猫着身子激动地盯着车厢里的一幅宣传广告，这幅广告生动地向他展示了十年中他只有五分之一的机会保住他的牙齿。在第一百三十七大街上，他止住对商业广告艺术的探究，下了地铁，又开始跑起来。此时此刻，他甩开不知疲倦的脚步，心急如焚地朝家中狂奔——他的家只有一间屋子，在一个不起眼的地方的一套楼层又高条件又差的公寓里。

桌子上放着那封信——信是用神圣的墨汁和神圣的纸张写成的——城里的人们要是仔细倾听，就都能听到乔治·欧凯利的心跳。他看着信上的每一个标点符号、每一个墨迹、空白处的拇指印——然后，便无望地一头扎到床上了。

他的处境十分不妙，这种极其困顿的情形在穷人的生活中司空见惯。困顿和穷人如影随形，犹如鸟儿天生就要成为猎物。任凭穷人怎样上下求索、左右出击或听天由命，都无法摆脱贫穷的命运——然而乔治·欧凯利非常不适应贫穷的生活，因此，要是有人否认他的情况是个特例，他一定会感到十分震惊。

一年多以前，他以优异的成绩从麻省理工学院毕业，并且在南方的田纳西州的一家建筑公司找到一份工程师的工作。他从小就一门心思地想着隧道、摩天大厦、巨大的水坝、有三座桥头堡的高桥，桥上的桥头堡就像拉着手排成一排的舞者，她们的头颅像城市一样高，桥上的吊索就像她们的裙子。改变河流山川的走向和地貌就能让世界上古老贫瘠的不毛之地焕发出一派生机，在乔治·欧凯利看来是十分浪漫的事。他喜欢钢铁，常常梦见自己的周围都是钢铁，钢水、钢条、钢块、钢梁以及可塑的软钢在等着他一展宏图，就像他手中的颜料和帆布画布一样。取之不竭、用之不尽的钢材被他那熊熊燃烧的想象之火锻造得既质朴又漂亮……

目前，他在一家保险公司当职员，每个礼拜只能挣四十美元。他与梦想的距离迅速拉大，梦想已经遥不可及了。那个皮肤黝黑的小姑娘造成了这种不幸的局面，这种可怕的、无法忍受的局面，而她正在田纳西的一个小镇上等着他去见她。

十五分钟后，那个女人，他的二房东，无比好心地来敲他的门，问他既然回来了，要不要吃午饭。他摇摇头，但是房东已经把他吵醒了，他就起床写了封电报。

“来信令我伤心你是没信心还是太傻太失望才要分手为什么不马上嫁给我我们一定能幸福——”

他心乱如麻，犹豫了一会儿，又随手补充了一句连他自己都不敢相信的话：“明早六点不见不散。”

写完，他便跑出公寓，奔向地铁站附近的电报局。他在这个世界上连一百块钱的财产都没有，然而，她在信中流露出“不安”的情绪，所以他别无选择。他知道“不安”意味着什么——意味着她情绪低落，意味着她将要嫁给一个穷光蛋而过上一贫如洗的生活，这样的婚姻前景再加上她内心的纠结和挣扎，为她的爱情带来了不堪承受的重压。

乔治·欧凯利一如既往地跑到保险公司，奔跑几乎已经变成他的第二个天性，似乎也最大限度地表现出他正生活在巨大的压力之下。他径直朝经理办公室走去。

“我有事找您，查姆博斯先生。”他上气不接下气地大声说。

“什么事？”经理的两只眼睛瞪得像冬天里的窗户一样，冷冷地、不耐烦地看着他。

“我想请四天假。”

“怎么回事，两个礼拜前你才刚刚请过假！”查姆博斯先生吃惊地说。

“的确如此，”这位忧心如焚的年轻人坦率地承认道，“可是，我还得请个假。”

“上次你去哪里啦？回老家了吗？”

“没有回老家，我去了——田纳西的一个地方。”

“那么，这一次你要去哪里？”

“呃，这次我想去——田纳西的一个地方。”

“不管怎么说，你还挺执着的，”经理干巴巴地说，“不过，我原来并不知道，公司是让你来做旅游销售的。”

“我不是做旅游销售的，”乔治绝望地叫道，“可我必须去。”

“好吧，”查姆博斯先生同意了，“不过，你不必回来了。所以，就别回来了！”

“我不会回来了。”这句话让他自己和查姆博斯先生都大吃一惊。乔治兴奋得满面红光，他觉得很开心，简直欢欣雀跃——半年来，他第一次拥有了彻底的自由。他的眼中蓄满了感激的泪花，激动地一把握住了查姆博斯先生的手。

“我想感谢您，”他一阵冲动，动容地说，“我不想回来了。如果你说我还可以回来，那我才会发疯呢。您知道，让我自己提出辞职，我做不到，因此我想谢谢您——谢谢您辞退了我。”

他颇有气度地挥了挥手，用洪亮的声音说道：“你还欠我三天工资呢，不过，你留下好了！”说话间便冲出了办公室。查姆博斯先生按铃叫来了速记员，问他欧凯利最近是不是看起来很古怪。在他的职业生涯中，他解雇过很多人，尽管他们的态度各有不同，但是没有一个人会对他感恩戴德——这真是前所未有的奇事啊！

二

她叫琼奎尔·凯利。对乔治·欧凯利而言，没有什么能够比得上她一看到他便不顾一切地沿着站台朝他飞奔而来时的那张清新娇柔的脸庞。她的两只胳膊举得高高的要扑进他的怀抱，嘴唇半张着，等待他的亲吻。突然，她又轻轻地挣脱他的怀抱，有点难为情地向四周看了看。两个比乔治稍微年轻点的男孩就站在旁边。

“这是克拉道客先生和赫尔特先生，”她愉快地说，“以前你在这里的时候见过他们的。”

亲吻一下子变成了见面介绍，乔治怀疑这其中蕴含着某种用意，内心有些不悦，当他发现载着他们去琼奎尔家的汽车是其中一个年轻人的，就更加摸不着头脑了。这种情况似乎对他很不利。琼奎尔与前后座的几个人聊了一路，当他想趁着夜色悄悄用一只胳膊拥她入怀的时候，她赶紧递给他一只手，让他握着。

“这是去你家的路吗？”他小声问道，“我都认不出来了。”

“这是新修的一条林荫大道。杰瑞今天刚买了这辆新车，他想在送我们回家前让我先睹为快。”

二十分钟后，他们在琼奎尔家下了车。乔治发现，他们在车站初相见时的幸福以及她眼中分明流露出的欢乐已经被这突如其来的汽车之旅给消解掉了。他的期盼就这么不经意地消失了，他一边语气生硬地向两个年轻人道晚安，一边陷入了沉思。然后，在前厅昏暗的灯光下，琼奎尔将他拉入他所熟悉的怀抱，用十几种方式——对乔治来说，最好的方式便是她默默无语的样子——对他进行百般抚慰，说她多么想他，才渐渐消除了他心头的不快。她的抚慰给他吃了颗定心丸，让他那颗悬着的心踏实下来，让他觉得一切都会安然无恙。

他们一起坐在沙发上，完全陶醉于彼此的存在，除了偶尔喃喃地叫着彼此的昵称，他们将一切都置之度外了。晚饭的时候，琼奎尔的父母亲来了，他们见到乔治都很高兴。他们喜欢他。一年多以前，他刚刚来到田纳西的时候，他们很满意他的工程师职业。当他放弃这个职业去纽约寻求发财捷径的时候，他们感到很惋惜。尽管他们责怪他半途而废，却也很理解他，并愿意接受他们订婚。吃晚饭的时候，他们询问了他在纽约的发展情况。

“一帆风顺，”他满腔热情地告诉他们，“我升职了——工资也涨了。”

说这些违心话，他心里很难受——不过，他们都非常开心。

“他们一定很赏识你，”凯利太太说，“这一点毫无疑问——否则，他们不会允许你在三个礼拜里请两次假到这儿来的。”

“我告诉他们，他们必须这么做，”乔治赶忙解释，“我告诉他们，如果他们不同意我请假，我就再也不为他们工作了。”

“可是你也应该省着点花钱啊，”凯利太太嗔怪道，“不能把钱都扔到路上啊，路费这么贵。”

吃完晚饭——就剩下他和琼奎尔了，她又回到他的怀抱里。

“有你在这儿，我真是太高兴了，”她叹了口气，“希望你再也不要离开了，亲爱的。”

“想我吗？”

“哦，想死了，想死了。”

“你——其他男人常来看你吗？比如说今天那两个小屁孩。”

这个问题令她大吃一惊，她用两只黑天鹅绒似的眼睛注视着他。

“哦，当然有，他们经常来看我。一直都是这样。哦——我在信里都告诉过你的，亲爱的。”

这话不假——他当初来到这座城市的时候，她的身边已经围了十多个男孩子了。他们带着青春期的热情，对她那弱柳扶风般的婀娜身姿崇拜得五体投地，有几个小伙子还发现她那双漂亮的眼睛既理智又温柔。

“你希望我永远哪儿都不去——”琼奎尔靠在沙发垫上看着他，仿佛与他有千里之遥，“就这样抱着胳膊，静静地坐在这里——一直坐到地老天荒吗？”

“你这是什么话？”他心里一急，脱口而出地问道，“你的意思是不是说，我永远都没有钱娶你为妻？”

“哦，不要断章取义，乔治。”

“我没有断章取义。你刚刚就是这么说的。”

乔治突然意识到自己身处险境。他本来打定主意，不让任何事情破坏这良辰美景的。他想再次拥她入怀，她却出乎意料地拒绝了，她说：

“天太热了，我去把电扇打开。”

她把电扇调到合适的风速，他们重新坐下来，然而他变得极度敏感起来，不知不觉地陷入了他原本要极力避免的那个特殊的话题当中。

“你打算什么时候嫁给我？”

“我嫁给你，你准备好了吗？”

他心中突然蹿起一股无名之火，站起身来。

“关掉这该死的电扇吧，”他叫道，“我快被它逼疯了。它像一只破钟似的‘咔嗒’个没完，要葬送我和你在一起的所有时间。我来这儿是想寻找幸福，忘掉纽约的一切烦心事，忘掉时间——”

他又一屁股坐到沙发上，就像他刚才站起来时一样突然。琼奎尔关掉电扇，将他的头揽进她的怀里，抚摸着他的头发。

“我们就这样坐着吧，”她温柔地说，“就这样静静地坐着，我会把你带到梦中。你太累了，太紧张了，让你的心上人照顾你吧。”

“可是，我不想就这样坐着，”他突然坐起来，悻悻地说，“我一点都不想这样坐着，我想让你吻我。只有你的吻才能让我安静下来。还有，我一点都不紧张——是你在紧张。我才不紧张呢。”

为了证明他不紧张，他离开沙发，走到房间的另一边，一下子陷进一把摇椅里。

“我正在为娶你做准备的时候，却收到你的这些紧张兮兮的来信，弄得像是要悔婚似的，我迫不得已，只得匆匆忙忙地赶来见你——”

“你如果不想来，就不必来嘛。”

“可是我确确实实想来！”乔治坚持说。

他似乎觉得自己很冷静，很理智，而她则是别有用心，故意激怒他，将他置于错误百出的境地。他们每说一句话都只会将彼此的距离拉得更远——可他管不住自己的嘴巴，也无法掩饰言语之间的担忧和痛苦。

然而，琼奎尔突然伤心地号啕大哭起来。他回到沙发边，抱住她，现在他变成安慰者了。他将她的头拉到他的肩头，轻轻地对她重复着往日的情话，她渐渐地平静下来，只是还会在他怀里一阵一阵地微微颤抖。他们在那里坐了一个多小时。这时，那抑扬顿挫的钢琴曲突然接近尾声，变得激越昂扬起来，连外面的大街上都清晰可闻。乔治的身体一动不动，大脑也停止了思想，也不再希冀什么，只是麻木地感受这山雨欲来的暂时平静。时钟还会嘀嘀嗒嗒地敲下去，十一点，十二点，然后凯利太太和蔼可亲的叫声就会从楼梯扶手处传到楼下——除此之外，他看到的只是明天和绝望。

三

导火索在第二天的炎热天气中引爆。他们已经猜到了对方的真实意图，然而两个人中她更易于面对现实。

“没必要继续下去了，”她痛苦地说，“你自己知道你讨厌保险，所以你永远也别想做好。”

“不是这样的，”他拒不承认，“我只是不喜欢一个人跑业务，如果你愿意嫁给我，和我同甘共苦，和我一起去碰运气，我什么都能干好。但是，如果你待在这里不肯跟我走，我就会整天担心你，就没有心思干工作了。”

她沉默良久，然后不假思索地做出回答——因为她已经看到他们的关系走到了尽头——只不过是在等待一个合适的时机说破而已，因为她知道，她每说出一个字都只会比上一个字更加残忍。她终于说话了：

“乔治，我是全心全意爱你的，而且我不知道，除了你，我还能不能爱上别人。如果两个月前，你准备好娶我的话，那么现在我已经是你的妻子了——可现在我不能嫁给你了，因为这似乎不是明智之举。”

他强烈地谴责了她——她一定是有别人了——她对他隐瞒了实情！

“不，没有别人。”

这是事实，然而由于他们的爱恋给她带来了很大的压力，为了释放这种压力，她和像杰瑞·赫尔特这样的小毛孩交往，这些小毛孩有个好处，即他们绝对不会对她的生活产生任何影响。

乔治没有处理好这种情况，绝对没有处理好。他紧紧地抱住她，一心想亲吻她，他想用亲吻逼她立刻答应嫁给他。这一招失灵后，他又开始了漫长的独白，自说自话地将自己可怜了一番。当他发现她以鄙视的眼神看着他的时候方才作罢。他无意离开，却扬言要走；而当她认为他最好离开时，他却偏偏不走。

有那么一会儿，她觉得对不住他；又有那么一会儿，她的心彻底软了下来。

“你最好现在就走吧。”她终于咆哮起来，她的声音非常大，以至于凯利太太惊慌失措地跑下楼来。

“出什么事了吗？”

“我要走了，凯利太太。”乔治语不成声地说。琼奎尔已经离开了房间。

“不要太过悲伤，乔治。”凯利太太朝他挤挤眼，一脸无奈和同情——她很遗憾，但同时，她也感到宽慰，因为这小小的悲剧就要演完了。“如果我是你，我就回家，回到妈妈身边待上一个礼拜。也许，这才是明智之举——”

“请不要再说了，”他大吼一声，“现在，一句话都不要和我讲了！”

琼奎尔再次走进房间，脂粉、口红和帽子掩去了她的悲伤和怒气。

“我已经叫了一辆出租车，”她冷淡地说，“我们可以出去兜兜风，顺便送你去坐火车。”

她走出屋子，来到房前的廊下。乔治穿上外套，戴上帽子，有气无力地在客厅里站了一会儿——自从离开纽约，他几乎没吃一口东西。凯利太太走过来，扳着他的头在他的脸上亲了一下。他觉得很可笑，很软弱。他早就知道，这种场面结果一定是可笑的，一定是让人感到软弱的。如果他昨天晚上就离开的话——带着体面的尊严最后一次离开她，该有多好。

出租车来了，这对曾经的恋人在陌生的大街上兜了一个小时的风。他握着她的手，在阳光下变得冷静多了，他终于后知后觉地明白，他们已经无事可做、无话可说了。

“我还会回来的。”他对她说。

“我知道你还会回来的，”她答道，她尽量说得令人振奋，显得颇有信心，“而且我们还要给彼此写信——有时间就写。”

“不，”他说，“我们不要写信。我受不了。反正我会回来的。”

“我永远都忘不了你，乔治。”

他们到了火车站，她陪他一块去买票……

“喂，乔治·欧凯利，琼奎尔·凯利！”

打招呼的是一对男女，乔治在这里工作时认识了他们。有他们在，琼奎尔似乎如释重负。在那漫长的五分钟里，他们都站在那里聊天。火车终于呼啸着进站了，乔治笨拙地掩饰着一脸苦相，向琼奎尔张开双臂。她犹豫不决地向前迈了一步，身子摇晃了一下，然后，匆匆地在他的一只手上按了一下，仿佛是在和一个点头之交握手道别。

“再见，乔治，”她说，“祝你旅途愉快。”

“再见，乔治，记得回来看看我们大家啊。”

木然的乔治痛苦得几乎什么都看不见了，他提起箱子，跌跌撞撞地上了火车。

火车“哐当哐当”地穿过一个个十字路口，开始加速前进，在郊区广阔的田野上朝着落日的方向一路狂奔。也许她也愿意欣赏一下夕阳美景，愿意在那里稍作停留，还会回头张望，还会时时怀念，而他终将从她的梦中渐渐消失，成为过眼云烟。这天晚上的夜幕终将永远遮蔽他那年轻时代的阳光、树木、花草和欢声笑语。

四

第二年九月的一个潮湿的下午，一个脸膛被晒成棕榈黑的年轻人从田纳西的一列火车上走下来。他不安地朝四周张望了一番，当他发觉没有人来车站接他的时候，似乎松了一口气。他打车来到城里最好的一家宾馆，满意地在入住登记簿上写下：秘鲁，库斯科，乔治·欧凯利。

他走进楼上的客房，在窗户边坐了一会儿，看着下面那条熟悉的街道。然后，他用一只微微颤抖的手拿起话筒拨了一个号码。

“琼奎尔小姐在家吗？”

“我就是。”

“哦——”他稳了稳有点颤抖的声音，才用亲近却拘谨的口气继续说道：

“我是乔治·欧凯利，收到我的信了吗？”

“收到了。我以为你今天会到家里来呢。”

她的声音冷静又淡然，这让他很不快，而且与他的期望大相径庭。这个声音很陌生，丝毫没有兴奋之情，她说她非常高兴和他见面——仅此而已。他想放下话筒透透气。

“很久——不见了。”他成功地让自己说得漫不经心，“一年多了。”

他清清楚楚地记得那是多久——一天都不会错。

“再次听到你的声音真是太高兴了。”

“我大约一个小时后到你那儿。”

他挂断电话。在四个漫长的季节里，只要一有空，他的脑海里无时无刻不在期盼这一刻的到来，如今这一刻真的到来了。他曾经想过，她是不是已经嫁人了，是不是已经订婚了，是不是已经爱上别人了——而他唯一没有想过的是，她会对他的归来无动于衷。

他觉得，在他的一生中，他刚刚度过的那漫长的十个月再也不会重来了。作为一名年轻的工程师，他已经展露出令人交口称赞的卓越才华——他接连撞了两次大运，一次是在秘鲁，另一次是在纽约。他这次从秘鲁回来后，很快就要去纽约发展。在这短短的时间内，一贫如洗的他摇身一变，拥有了一个前途无可限量的职位。

他从梳妆台的镜子里打量着自己。他晒得像炭一样黑，然而这种黑却有一种浪漫情调。上个礼拜，当他有空想到这一点的时候，心中不由得喜滋滋的。他如痴如醉地欣赏着他那壮硕的身材。他的眉毛脱落了一些，膝盖上戴着弹力护膝。不过，他毕竟太年轻，不会没注意到汽艇上有许多女人纷纷向他投来热辣辣的目光。

他穿的衣服当然很吓人，那是利马的一个希腊裁缝在两天内为他赶制出来的。他还是太年轻了，在那封简短的便笺里，他向琼奎尔解释了这身衣服的缺陷。信中还有一个细节，他要求她不要到车站来接他。

来自秘鲁库斯科的乔治·欧凯利在宾馆等了一个半小时，确切地说，直等到烈日当头。然后，他刮好脸，扑了些滑石粉使肤色更接近白种人，在最后的那一刻，虚荣心战胜了浪漫情怀。他叫了辆出租车，朝着那幢他再熟悉不过的房子出发了。

他感到呼吸困难——他意识到了这一点。不过，他告诉自己，这是因为兴奋，和感情无关。他回来了；她没有嫁人——这就够了。他甚至不知道该对她说些什么。然而他觉得这一刻是他人生当中最不能轻易抹去的一笔。毕竟，如果没有一个姑娘来分享，他的胜利就毫无意义，况且就算他不能把战利品呈到她的脚下，至少也能捧到她的面前，哪怕是稍纵即逝的一瞬间呢。

这幢房子突然出现在他的身旁，他的第一反应便是：它似乎有一种奇怪的虚幻感。什么也没有变——又什么都变了。它似乎比以前小了，破了——往日那一团团充满魔力的云彩再也不会在房顶上盘桓了，再也不会从楼上那扇窗户里飘出来了。他按响门铃，一个陌生的黑人女仆为他开了门，并告诉他琼奎尔小姐马上就下来。他紧张地舔了舔嘴唇，走进客厅——虚幻感更强了。他明白，这毕竟只是一个普通的房间，而不是那个曾经让他撕心裂肺、备受煎熬的魔法屋。他在一把椅子上坐下来，当他发现自己坐着的竟然是一把椅子时，不由大吃一惊。他方才意识到，他以前的想象力将这些简陋的、司空见惯的东西都理想化了，将它们的形状和色彩都美化了。

接着，门开了，琼奎尔走了进来——眼前的一切仿佛突然模糊起来。他已记不清她那美丽的容颜了，只觉得自己脸色煞白，他的声音到了喉咙里却变成了一声微弱的叹息。

她一身浅绿色装扮，一条金色发带将她那乌黑柔顺的秀发束到后面，看上去简直像一顶王冠。她进门的一瞬间，她那双久违的、天鹅绒般的眼睛正好与他的目光相遇，看到她那令人痛不欲生的美，他的全身顿时袭来一阵恐惧的震颤。

他说了声“嗨”，两人便都向前走了几步，握了握手。然后各自坐到遥遥相隔的椅子上，从房间的两边对视着。

“你回来了。”她说。他回答得毫无新意：“我想顺道来看看你。”

他的目光游移不定，就是不看她的脸，他想以此来稳住颤抖的声音。他有责任打破僵局，然而，除非他马上开始自吹自擂，否则似乎实在无话可说。以他们之前的关系来看，再也找不到那份让人倍感温馨的随意了——这种情况下，总不见得谈论天气吧。

“真是可笑，”他突然尴尬地说，“我实在有点不知所措。我来这里打扰到你了吗？”

“哪里的话。”这个回答既谨慎含蓄，又透着淡淡的忧伤。他感到很沮丧。

“你订婚了吗？”他问道。

“没有。”

“你有心上人了吗？”

她摇摇头。

“哦。”他靠了靠椅子。似乎找不到别的话题了——这次会面完全不在他设想的轨道上。

“琼奎尔，”他说，他的声音更加柔和了，“毕竟，我们之间发生了不希望发生的事情，我就是想回来看看你。将来无论如何，我都不会像爱你一样去爱别的姑娘了。”

这句话是他事先排练好的。在轮船上时，这么说似乎恰到好处——既传达出他素来对她怀有的柔情，又掺杂着他目前模棱两可的暧昧态度。可是现在，他被过去重重包围，气氛越来越凝重，似乎充满了戏剧性，让人觉得陈腐。

她一言不发，静静地坐着，两眼盯着他，脸上的表情似乎已经说明了一切，又似乎什么也说明不了。

“你不再爱我了，是吗？”他平静地问她。

“是的。”

过了一会儿，凯利太太走了进来，和他聊起他取得的业绩——当地报纸已经用了半个版面报道过他的事迹——他的心里真是五味杂陈。他知道他现在依然爱着这个姑娘，他知道过去有时还会再回来——这样就够了。剩下的事情就是，他一定要坚强谨慎，然后拭目以待。

“现在，”凯利太太说，“你们两个去看看那位种菊花的太太吧。她特别嘱咐我，说想见见你，因为她在报纸上看到你的事了。”

他们去看望那位菊花太太。路上，他发现她的小碎步总是落在他的脚步之间，这让他感到很兴奋。菊花太太很慈祥，她种的菊花花朵硕大，美丽无比。菊花太太的花园里到处都是菊花，白色的、粉红色的、黄色的，真是五彩缤纷。置身于菊花园中，简直就像是回到了盛夏。菊花太太总共有两个花园，中间隔了一道门；他们迈着悠闲的步子去赏第二个花园的花，菊花太太先行一步出了这道门。

这时，发生了一件奇怪的事。乔治走到旁边，让琼奎尔先过去，但是她没有过去，而是静静地站在原地看了他一会儿。她的脸上没什么表情，也没有笑意，她只是沉默了片刻。他们四目相对，每个人的呼吸都急促起来，然后他们便步入第二个花园。仅此而已。

天色渐晚，他们向菊花太太道了谢，然后就心事重重地、慢吞吞地肩并肩朝家中走去。晚饭的时候，他们都很沉默。乔治对凯利先生讲了一些他在南美洲的经历，力图向他们传达出自己的未来会一帆风顺。

吃过晚饭，他和琼奎尔单独待在房间里，这个房间见证了他们的爱情自始至终的全部过程。对他而言，这似乎是一件遥远的、无以名状的伤心事。就在那张沙发上，他曾经感受过一生中最为深切的痛苦和悲伤。今后，他再也不会那样懦弱，那样疲惫，那样痛苦，那样可怜了。然而，他知道，十五个月前的那个热血男儿内心拥有的可贵品质，那种信任和热情，如今都消失殆尽了，再也找不回来了。明智之举——他们做出了明智之举。他已经用他的第一次青春做赌注，换来了力量，取得了成功，摆脱了绝望。然而，命运之手却剥夺了他那清纯的爱情，连同他的青春。

“你不愿意嫁给我了，是吗？”他低声问道。

琼奎尔摇了摇她那一头乌黑的秀发。

“我永远都不想结婚了。”她答道。

他点点头。

“明天一早，我就去华盛顿。”他说。

“哦——”

“我得走了，我得先到纽约，顺便在华盛顿歇歇脚。”

“为了生意！”

“不——不，”他仿佛有点勉为其难的样子，“我必须去那儿看望一个人，在我——穷困潦倒——的时候，他对我恩重如山。”

他在说谎，华盛顿根本没什么人等着他去看望——然而，他用眼角瞄了琼奎尔一眼，他敢断定她轻轻地打了个寒战，将眼睛闭上，又睁大了。

“不过，既然见到你了，我想在我走之前将我的经历讲给你听听。也许我们以后不会再见面了，不知你是否——是否愿意像过去那样坐到我的怀里来——就这一次，好吗？要不是你还没有心上人，否则我是不会向你提出这种要求的——不过——也许，你不愿意，那也没关系。”

她点点头，旋即坐在了他的腿上，像那个一去不复返的春天她常做的那样。她那靠在他肩膀上的头以及她那熟悉的身体立刻为他输入了一股电流，传遍他的全身。拥抱着她的两只胳膊想把她抱得再紧些，于是他把身体向后仰，开始心事重重地对着空气讲起来。

他告诉她，他在纽约度过了两个令人绝望的礼拜，结束了泽西市一家建筑公司的差事，这个工作虽然不怎么赚钱，却也很有吸引力。刚开始的时候，秘鲁的事业也看不出有多好。在这次跨国生意中，他是第三位助理工程师，而美国方面派去库斯科的只有十个人，包括八名标尺手和测量员，他们都从未去过库斯科。十天后，领队死于黄热病，他的机会来了。只要不是傻瓜，对任何人来说，这都是一个天赐良机——

“只要不是傻瓜，对任何人来说，这都是一个天赐良机？”她天真地打断了他的话。

“甚至对傻瓜也不例外，”他继续说，“那就是一个天赐良机。然后，我就给纽约发了电报——”

“所以，”她又打断了他的话，“他们就给你回了电报，说你应该抓住这个机会啰？”

“什么应该呀！”他大声说。他依旧向后仰着身子。“我必须抓住这个机会。机不可失，时不再来——”

“一刻都不能耽搁吗？”

“一刻都不能。”

“甚至没时间——”她打住话头不说了。

“没时间怎么了？”

“看一眼。”

他突然俯首向前，同时，她也将身体靠向他，她的嘴唇像花瓣一样半张着。

“是的，”他悄声说着，吻上了她的唇，“时间总是有的……”

时间总是有的——他的一生，还有她的一生。然而，这一吻让他彻底明白过来，就算他找到地老天荒，也找不回那些遗失了的四月的时光了，找不回那时光里的激情了。此时此刻，他大可紧紧地拥着她，直到胳膊上的肌肉暴突——她是他渴望的，是他珍惜的，是他拼了命都想要得到的——然而，那些飘散在黄昏中，飘散在和风习习的夜空里的喁喁细语再也听不到了……

好吧，让它去吧，他想。四月结束了，结束了。世上的爱情何止千种万种，但从来都没有哪种爱情可以重来。

富家子弟

一

以平凡人物开篇，会意外地塑造一个典型；而以一个典型开篇，塑造的人物最终——什么都不是。那是因为我们都是怪人，我们的音容笑貌下面潜藏着更加奇怪的东西，这些东西我们不希望别人发现，甚至连自己都意识不到。每当我听到有人标榜自己是“正常、诚实、开朗之人”时，我就敢断定他百分之百有一些藏而不露的异常情况，甚至有些可怕的变态——他那正常、诚实、开朗的严正声明只是提醒自己刻意伪装掩饰的一种方式。

这篇小说里既没有典型人物，平凡人物也寥寥无几，只有一个富家子弟，这篇小说就是写他而不是写他的弟弟们的。虽然我和他的弟弟们打了一辈子交道，成为我朋友的就他一人。另外，要是我写的是他的弟弟们，那我就必须戳穿穷人口中关于富人以及富人口中关于他们自己的谎言——这些谎言非常猖獗，以至于当我们随便拿起一本写富人的书，就会不由自主地怀疑它的真实性。即使是别具慧眼、对生活富有探索精神的作家也可能将富人的世界描述得神乎其神。

我来给你们讲讲那些富贾巨商们的事吧，他们和你我有天壤之别。他们从小就腰缠万贯，享尽荣华富贵。这样的生活也对他们产生了影响：在一些事情上，他们软弱，我们执着；他们玩世不恭，我们则充满真诚。从某种程度上来说，除非你生下来就是富人，否则就很难理解。他们在内心深处永远觉得他们好过我们，因为我们不得不靠自己的努力挣口饭来果腹，找个地方来遮风挡雨。即使他们沦落到和我们一样穷的地步，甚至连我们都不如，他们也依然觉得好过我们。他们真是与众不同。我描述年轻的安森·亨特的唯一方法就是去接近他，仿佛他是个外国人，只能由我来代言。如果我一旦接受他的观点，我就会立刻迷失方向——只能束手无策地给你们看一部极其荒谬的电影脚本了。

二

安森兄弟姐妹六人，他是老大，有一天他们会分配价值一千五百万美元的家产。在二十世纪初，当女人们不再羞答答地乘着电动“汽车”在第五大街上招摇过市的时候——安森已经到了懂事的年龄——有七岁了吧？那个时候，他和弟弟有一个英国女家庭教师，她的英语说得非常清晰、利落、优雅，因此，这两个男孩子的说话方式渐渐地变得和她一模一样了——他们的遣词造句都很清晰、利落，不像我们说起话来一气呵成，没个停顿。他们讲话时带有一种纽约市有头有脸的人们所特有的那种腔调，这一点和英国孩子也不完全相同。

夏天，这六个孩子从第七十一大街上的一座房子里搬到康涅狄格州北部的一幢大庄园里。那里不是个时髦的地方——安森的父亲是想尽量延迟孩子们对时尚生活的了解。和构成纽约社交圈的他那些同阶层的人们以及与他所处的那个势利、庸俗观念已经固化了的镀金时代(1)的人们相比，他多少都有些出类拔萃。他希望儿子们养成专一的习惯，身体健康，长大后走上正当的生活道路，成为成功人士。他和妻子尽可能地密切关注着孩子们的成长，直到两个大点的孩子上学为止。然而在这么一个深宅大院里，做到这一点实属不易——要是在我小时候住过的小房子里和不大不小的房子里，就简单多了——我一直都在母亲的眼皮子底下活动，随时都能听到她的声音，感觉到她的存在，听她说行或是不行。

当安森在康涅狄格州的村庄里受到村民们勉强给予他的美国式的敬重时，他最初的优越感便开始形成了。和他一起玩耍的男孩们的父母总是追着他的父母问东问西，而且当他们的孩子受到邀请到亨特家玩耍时，他们就会流露出隐隐约约的兴奋之情。他把这些都当成是自然而然的事情。他对所有在金钱、地位、权威诸方面不把他当成中心人物的群体都怀恨在心，而且终生不忘。他不屑与其他男孩子争夺领导权——他觉得他们应该将领导权无条件地拱手让给他，如若不然，他就缩到家里去。他家很有钱，因为在东部，金钱依然有一定的封建力量，是一个家族赖以形成的基础。而在势利的西部，金钱反倒使一个家族分崩离析，变成各种“小帮派”。

安森十八岁的时候去了纽黑文，由于学校里的规律生活，他高大魁梧，皮肤明亮润泽，气色健康。他长着一头奇怪的黄头发和鹰钩鼻子——这两样东西没能让他进入相貌堂堂的美男子行列——但是他十分自信，这使他魅力不俗，另有一种霸气的风度。上层社会的人们如果在马路上与他擦肩而过，不用谁说他们就知道他是富家子弟，而且在最好的学校受过教育。不过，也正是他给人的这种高高在上的感觉反而使他的大学生活过得不尽如人意——他的独立个性被误认为是妄自尊大，他拒绝以应有的敬意接受耶鲁大学的标准似乎是对那些毕恭毕敬的遵从者的藐视。因此，远还没有毕业，他就开始将生活的重心转移到了纽约。

在纽约，他倒是过得悠游自在——他有属于自己的房子，家里还有“你再也找不到的那种用人”——还有他自己的家人。由于他脾气好，又有一定的处事能力，所以他很快就成为家人的主心骨。他去参加初涉社交圈的名流派对，加入正规的男人俱乐部里那个血气方刚的男人世界，有时也会和那些连纽黑文的主流社会都进不去的轻浮姑娘们尽情狂欢。他的抱负很平凡——其中包括一个无可指责、在他心中秘而不宣的计划：有一天他会结婚。但是他的抱负和大多数年轻人的抱负又有所不同，因为他的抱负不会给人一种雾里看花的感觉，一点都不具有所谓的“理想主义”或“幻想”的成分。安森毫无保留地接受了那个富豪云集、纸醉金迷、离婚成风、放荡不羁、唯利是图、大搞特权的世界。我们大多数人的生活都以妥协而告终——而他的生活则是以妥协而开始。

我和他初次见面是在一九一七年的夏末，当时，他刚好从耶鲁大学毕业。和我们所有人一样，他很快就被卷入了那场大规模的疯狂战争。他穿着海军航空部队蓝绿相间的军装去了彭萨科拉，旅店里的管弦乐队在演奏《对不起，亲爱的》，我们这些年轻军官和姑娘们随着音乐跳舞。尽管他和酒徒们到处跑去喝酒，并不是个特别称职的飞行员，却偏偏人人都喜欢他，连指导员们都敬他几分。他常常自信满满、逻辑清晰地和他们进行长谈——这么一谈，就让他自己，或者更多的时候是让另一个军官摆脱了即将到来的麻烦。他善于交际、爱讲粗话、贪图享乐，当他爱上一个思想保守、中规中矩的姑娘时，我们都感到非常意外。

她叫宝拉·勒让德，是个皮肤黝黑、态度认真的美人，来自加利福尼亚的某个地方。她家在城外有一幢避寒别墅，尽管她循规蹈矩，却非常受人追捧。有一大帮自以为是的男人受不了女人们的脾气，但是安森不是那种人，而我也理解不了她的“真诚”——用这个词来评价她真是恰如其分——对他那种思维敏捷而又有点玩世不恭的人来说究竟有多大的魅力。

尽管如此，他们还是相爱了——而且是他主动追求的她。他不再参加迪索托酒吧的黄昏派对了，只要有人看到他们在一起，他们都在一本正经、没完没了地谈话，好像要几个礼拜才能谈完似的。很久之后，他告诉我，他们的谈话内容没有任何特殊之处，他们两个人的谈话都很幼稚，甚至毫无意义——他们逐渐产生情愫并不是因为说了什么话，而是因为他们在说话时所表现出的极其严肃认真的态度。那是一种催眠剂。他们的这种一本正经劲儿常常被我们所谓的玩笑所搅扰；当他们单独相处的时候，就会重新恢复常态，认真低调，分寸掌握得刚刚好，使彼此在情感和思想上都产生共鸣。他们开始讨厌任何人的打扰，对那种拿生活当儿戏的行为，甚至对当代人的那种轻微的玩世不恭的态度都不理不睬。只要不停地交谈，他们就会感到快乐，那股子认真劲儿使他们沐浴在琥珀色的篝火般的烈焰中。终于，他们发展到被一种他们并不讨厌的东西所搅扰的程度——他们的谈话开始被彼此的激情所打断。

非常奇怪的是，安森和她一样沉浸于谈话中，并和她一样被深深地打动。然而，他同时也意识到，他这方面存在着很大程度的虚情假意，而她那方面很大程度上只是由于太单纯。起初，他也看不上她在感情方面的天真无知，但是有了他的爱，她的性格也变得深刻并充满魅力了，令他再也不敢小觑了。他觉得，如果他能走进宝拉温暖而安稳的生活，他会很幸福的。有了两人漫长的谈话做铺垫，他们之间不再拘谨——他向她传授了一些从更大胆的女人那里学来的东西，她则以一种如痴如醉的圣洁的强烈感情回应他。一天晚上跳完舞后，他们都同意结婚，他写了一封长信把她的情况向母亲做了介绍。第二天，宝拉告诉他，她很有钱，拥有将近一百万美元的个人财产。

三

这种情况的确好像是他们都说“我们俩都一无所有，就在一起受穷吧”——而结果反而令人惊喜，他们都非常富有。这同样给了他们冒险的情感体验。四月份，安森离开的时候，宝拉和她母亲陪他去北方，他家在纽约的地位以及他们的房产规模都给她留下了深刻的印象。第一次单独和安森待在他从小在里面玩耍的房间里，她有一种宾至如归的舒适感，好像特别安全，并感到备受呵护。安森刚上学时的那张戴着骷髅帽的照片，在那个神秘的、已经想不起是哪年夏天照的和小情人骑在马背上的照片，在婚礼上和一群快乐的迎宾员以及女傧相的合照，都使她对未能参与他过去的生活而心生妒意。似乎他背后有一个人，完全有权把他过去的生活进行总结，再把这几个场景作为典型摆在她的面前，促使她恨不得马上嫁给他，让她以妻子的名义回到彭萨科拉去。

但是他们并没有谈及马上结婚的事——就连订婚也要悄悄地进行，战争结束后才能公开。当她意识到再有两天他就要离开的时候，她再也掩饰不住她的不满，她希望他和她一样，迫不及待地想要结婚。他们正驱车去乡下吃晚饭，她决定当晚就想办法逼他亮明态度。

这时候，宝拉的一个表姐和他们一起住在丽兹酒店。她是个刻薄、爱记仇的女孩，她爱宝拉，但又有点嫉妒她那令人艳羡的婚约。宝拉因为要梳妆打扮，所以会迟来一会儿，这位表姐不去参加派对，于是就由她在套房的客厅里接待安森。

五点钟，安森去见了几个朋友，和他们随心所欲地喝了半个小时的酒。他准时离开耶鲁俱乐部，他母亲的司机开车把他送到丽兹酒店。然而他平常那股子神气活现的精神劲儿消失了，再加上客厅里的暖气立刻让他头晕目眩。这一点他能感觉得到，他觉得又好玩又抱歉。

宝拉的表姐二十五岁了，却特别幼稚。一开始，她没看出来是怎么回事。她以前从来没有见过安森，她非常吃惊地听着他咕咕哝哝地说着胡话，看着他几乎从椅子上摔下去。但是直到宝拉出来的时候，她才明白，她原以为是他的军装干洗后残留的气味实际上却是威士忌的味道。不过，宝拉一出来就明白是怎么回事了，她只想趁母亲还没有看见，赶快把他弄走，表姐从她的眼神里也看出了这一点。

宝拉和安森下了楼，来到那辆豪华轿车旁，却发现里面坐着两个人，都睡着了。他们刚才和安森一起在耶鲁俱乐部里喝酒，也要去参加派对。他把他们俩还在车上这件事忘得干干净净。在去汉普斯泰德的路上，他们俩醒了，开始唱起歌来。有几首歌很粗俗，好在安森没说什么丢脸的话，宝拉才勉力克制住自己，尽管如此，她还是由于难堪和厌恶而紧紧地闭着嘴巴。

表姐回到酒店，又困惑又生气，把这件事又想了一遍，然后走进勒让德太太的卧室，说道：“他是不是很可笑？”

“谁很可笑啊？”

“哦——是亨特先生。他看起来很可笑。”

勒让德太太目光凌厉地看着她。

“他怎么可笑了啊？”

“呃，他说他是法国人。我以前可没听说过他是法国人。”

“胡说，你一定是听错了。”她笑着说，“那是句玩笑话吧。”

表姐固执地摇摇头。

“不是玩笑话。他说他在法国长大，连一句英语也不会说，所以他不能和我谈话。而且他的确不能！”

勒让德太太生气地将脸扭到一边，偏偏在这个时候，表姐若有所思地加了句：“也许是因为他醉得不成样子了吧。”说罢便走出了房间。

这通莫名其妙的话说得倒是事实。安森意识到自己声音含混不清，又控制不住自己，就找了个莫名其妙的借口，声称自己不会说英语。几年后，他还常常讲起这件事，而且只要想起这件事，他就忍不住放声大笑。

在接下来的一个小时内，勒让德太太打了五次电话，汉普斯泰德那边都没有人接听。最后终于打通了，可是等了十分钟，她才在电话里听到宝拉的声音。

“你乔表姐对我说，安森喝醉了。”

“哦，他没……”

“嗯，他是醉了。你乔表姐说他醉了。他对她说他是法国人，还从椅子上摔倒了，看样子他还醉得不轻呢。我不希望你和他一起回来。”

“妈妈，他没事的！请不要担心——”

“可是我的确很担心啊。而且我觉得糟糕透了。希望你答应我，别和他一起回来。”

“我会小心的，妈妈……”

“我不许你把他带回来。”

“好吧，妈妈。再见。”

“听着，宝拉，你务必答应我，找个人送你回来。”

宝拉故意把话筒从耳边拿开，挂断了电话。她因为无计可施而急得满脸通红。安森直挺挺地躺在楼上的卧室里，而楼下的晚宴派对在别别扭扭的气氛中接近了尾声。

一个小时的车程让他清醒了许多——他的到来只不过是一场闹剧——宝拉原本只是希望不要破坏了晚上的气氛，然而晚饭前他又不知轻重地喝了两杯鸡尾酒，最终酿成了这不可收拾的局面。他唐突无理地当着众人大声嚷嚷了一刻钟的时间，然后一声不吭地瘫倒到桌子下面去了。他像是一幅老版画中的一个人物——可是又不像是一幅老版画，因为他的样子很糟糕，没有一点斯文古雅的感觉。来参加晚宴的姑娘们没有人对此事评头论足——只有沉默以对。他叔叔和另外两个男人把他抬到楼上，他刚被弄到楼上，宝拉就被电话叫走了。

一个小时后，安森感到浑身难受，迷迷糊糊地醒来了，过了一会儿，他模模糊糊地看见罗伯特叔叔的身影站在门口。

“——我说，你好点了吗？”

“什么？”

“您老觉得好点了吗？”

“糟透了。”安森说道。

“我准备再给你弄一杯苏打水，里面放些镇静剂。你喝下去试试看，这有助于睡眠。”

安森费力地将腿从床上挪了下来，站起身。

“我没事。”他醉醺醺地说道。

“放松点。”

“我说，你能不能给我拿杯白兰地，我想到楼下去。”

“哦，这可不行——”

“没事，只能喝点白兰地解解闷了，我现在没事了……我想，楼下的人肯定都不想见我了。”

“他们知道你有点不舒服，”他叔叔言不由衷地说，“不过别担心，斯凯勒甚至都没来，他在高尔夫球场的衣帽间里消磨时间呢。”

他只在乎宝拉的想法，其他人怎么想他都无所谓。尽管他下定决心挽回晚上的残局，但是当他冲了个凉水澡露面的时候，参加派对的人大部分都已经走了。宝拉立刻起身回家。

在豪华轿车里，他们又开始像以前那样一本正经地聊起来。她承认她知道他喝多了，但是她怎么也想不到事情会弄成这样——她觉得他们也许根本就不合适。他们的人生观差别太大，诸如此类，不一而足。她说完了，轮到安森说话了，他已经很清醒了。然后，宝拉接着说，她得好好考虑考虑；今天晚上她不能做出决定；她不是生气，她只是特别遗憾。她也不让他和她一起进酒店，但是在下车之前，她把身子靠过来，一脸不高兴地在他的面颊上吻了一下。

第二天下午，安森和勒让德太太进行了一次长谈，宝拉坐在旁边默默地倾听着。她的意见是，让宝拉对这件事再仔细考虑一段时间，然后，如果母女俩都觉得这是最好的选择，她们就会跟随安森去彭萨科拉。安森这方面，他真诚而不失尊严地表达了歉意——仅此而已；勒让德太太打出了手中的每一张牌，也没能在气势上占据上风。他不做承诺，不卑不亢，最后只是郑重其事地发表了几句对人生的看法，最终以压倒性的精神优势大功告成。三个礼拜后，当她们来到南方时，对于他们的重归于好，安森感到心满意足，宝拉感到如释重负，然而他们谁也没有意识到，他们在心灵上的契合与共鸣已经一去不复返了。

四

他主导着她，吸引着她，同时给予她满腹疑虑。他是多重性格的混合体：既稳健，又放纵；既多愁善感，又玩世不恭，把她搞得晕头转向。她温顺的大脑理解不了他性格当中的多重矛盾——宝拉渐渐地意识到，他具有双重人格，而且在这双重人格之间变幻不定。他独处时，参加正式的社交派对时，或者在下属面前时，她都能看到他坚强迷人的表现以及他父亲般的宽厚和敏锐的理解力，为此她感到莫大的骄傲；而在其他场合，他又完全不顾斯文，表现出他的另一面，这又让她觉得很不安。他的另一面粗俗、风趣，对什么都满不在乎，只知道贪图享乐。这让她吃惊不已，使她决定暂时将注意力从他身上移开，甚至悄悄地和过去的一个老情人尝试着交往了一阵子，但是依然无济于事——在被安森的活力包围了四个月后，其他所有男人都变得像患上了贫血症似的面无血色，苍白无力。

七月份，他奉命前往国外，他们愈发缠绵悱恻。宝拉考虑在他出发前的最后一刻结婚——但是最后又决定不结婚了，就因为现在他的呼吸里总是散发着鸡尾酒的味道，然而分别本身又使她悲伤成疾。他走后，她给他写了一封封长信，为他们因为等待而错失了这么多天的恩爱而惋惜。八月份，安森乘坐的飞机坠入北海。在水里浸泡了一夜后，他被拖上一艘驱逐舰上，因为患了肺炎而被送往医院。停战协议签署后，他终于被送回国内。

然后，他们拥有了失而复得的机会，也不需要克服什么障碍，然而，他们的性格又开始悄悄地在他们之间起作用。渐渐地，他们不再亲吻，也不再流泪，对彼此说话时，声音的分量也渐渐变弱变轻了，也不再倾心交谈了，最后只能靠遥寄书信这一种方式来维持往日的情分了。一天下午，为了证实他们已经订婚了，一名社会报记者在亨特家等了两个小时要亲自采访安森。尽管此前有报纸将此事作为头版头条进行了报道——人们“总是看到他们一起出现在南汉普顿、温泉城和塔克西多”，但是安森还是否认了这件事。严肃认真的交流变成长期不断的争吵，他们的恋情差不多已经结束了。后来，安森不可原谅地喝醉了酒而错过了和她的约会，宝拉因此对他提出了一些行为方面的要求。由于自尊心太强和一向的自以为是，他彻底绝望了，他们的婚约也就彻底破裂了。

“最最亲爱的，”如今他们在信上说，“最最亲爱的，最最亲爱的，当我夜间醒来，意识到事情无可挽回，我简直不想活了。我活不下去了。也许今年夏天，我们见面的时候，还可以再好好谈谈，可能会做出不同的决定——那天我们太激动、太伤心了，我觉得我这辈子不能没有你。你说我心里有别人了，可是难道你还不知道，我心里除了你，根本没有别人……”

但是当宝拉在东部随意闲逛的时候，她偶尔会提到她的各种赏心乐事，以便引起他的遐想。安森太聪明，根本不会胡思乱想。当他看到她的信中有一个男人名字的时候，他就更加吃定她了，还产生了些许鄙视之意——在这种事情上他总是高高在上的。不过他还是希望有一天他们会结婚。

与此同时，他兴致勃勃地投身于战后纽约的各种活动和充满诱惑的生活之中。他进入一家证券公司，加入了六个俱乐部，跳舞到深更半夜，还活跃在三个社交圈里——他自己的那个，年轻的耶鲁大学毕业生和那一头靠着百老汇的半个圈子。但是，他每天还总是老老实实、兢兢业业地在华尔街工作八个小时。在华尔街，由于他那富有影响力的家庭关系，他那出类拔萃的个人才华以及旺盛的精力，几乎是一夜之间他就干得风生水起，事业如日中天了。他拥有无比宝贵的条分缕析的思维；有时候睡眠不足一个小时，他依然可以神清气爽地出现在办公室里，不过这种情况非常少。因此，早在一九二〇年，他的月薪和佣金就达到了一万两千多美元。

随着耶鲁大学的传统渐渐过时，在纽约的同学中，他越来越受人追捧，比他上大学的时候风光多了。他住在一幢大房子里，并且有办法将年轻人介绍到其他人的大房子里去。此外，他的生活似乎已经很安稳，而那些年轻人中，大部分人的生活则又重新回到了岌岌可危的境地。于是，他们纷纷投靠他，或为了消遣，或为了逃避，安森总是有求必应。他乐于助人，并乐于为他们的感情问题出谋划策。

如今宝拉的信中不出现男人的名字了，取而代之的是，信文里贯穿着一种前所未有的柔情蜜意。他听几个人说，她有“一个非常痴情的情郎”，洛厄尔·塞耶，一个有钱有势的波士顿人，虽然他能肯定她依然爱他，但是这件事还是让他感到不安，他想他可能要失去她了。除了那令人扫兴的一天外，她差不多有五个月都不到纽约来了。传言铺天盖地，他越来越急于见她。二月份，他趁着休假，去了佛罗里达。

像蓝宝石一样闪闪发光的沃斯湖上随处点缀着一艘艘豪华游艇，在沃斯湖和巨大的、天蓝色的飘带似的大西洋之间，延伸着丰腴肥美的棕榈滩(2)。气势雄伟的布里克斯酒店和皇家普林斯顿酒店就像两个大腹便便的双胞胎傲立在明亮的沙滩地平线上，周围簇拥着葛雷德舞厅、布雷德利赌场和十多家女时装店和女帽店，里面货物的价格是纽约的三倍。在布里克斯酒店的空中走廊上，有两百个女人在那里跳舞。她们右踏步，左踏步，旋转，滑步，那是当时著名的健美操，叫作“双曳步”。与此同时，两百只胳膊随着音乐上下舞动，胳膊上的两千只镯子丁丁零零一片脆响。

黄昏后，在大湿地公园俱乐部，宝拉、洛厄尔·塞耶和安森又随便找了个人，凑成四个人，用当时非常流行的一种牌打桥牌。安森似乎觉得她那善良、严肃的脸庞憔悴而倦怠——到目前为止，她在这里已经晃荡了四五年了，而他认识她也有三年了。

“一对黑桃。”

“香烟？……哦，不好意思，我过。”

“过。”

“我出三个黑桃对子。”

房间里有十几桌人在打桥牌，里面搞得乌烟瘴气。安森迎着宝拉的目光直直地看去，尽管塞耶定定地看着他们俩，他们依然旁若无人地对视着……

“叫的什么牌？”他神情恍惚地问道。

华盛顿广场上的玫瑰花

坐在角落里的那个年轻人唱道：

我正在凋零啊，
在那地窖的空气里——

屋子里的烟越来越多，像化不开的浓雾。开门的时候，烟雾被风吹得像漩涡一样打着转。一双亮晶晶的小眼睛，电光似的从一张张桌子上面嗖嗖飞过，从大厅里那些端着英国人架子的英国人中寻找柯南·道尔(3)先生。

“你应该用刀砍。”

“……用刀砍。”

“……用刀。”

在这场决定胜负的牌局结束的时候，宝拉猛然起身，用低沉激动的声音对安森说了句什么。他们几乎连看都没看洛厄尔·塞耶一眼，便走出门，下了长长的石阶——不失时机地牵起对方的手，在洒满月光的沙滩上散起步来。

“亲爱的，亲爱的……”他们不管不顾、热情似火地在一处阴影里拥抱在一起……然后，宝拉把脸挣脱开来，好让他的嘴唇说出她期待已久的那句话——他们又开始亲吻起来，她感到那句话已经到他的嘴边了……她再次挣脱开来，等待着。然而，当他再次将她拥入怀中的时候，她发现他一个字也没说——他只是用深情、忧伤得让她想哭的声音喃喃说着：“亲爱的！亲爱的！”她卑微顺从地将自己的情感交付于他，泪水顺着面颊倾泻而下，然而她的心还在呐喊：“求婚啊——安森，最最亲爱的，向我求婚啊！”

“宝拉……宝拉！”

这些字眼就像是用手在撕扯她的心，安森感觉到她在颤抖，他知道，感情到这种程度就已经足够了。他无须再说什么，无须把他们的命运托付给没有实际意义的虚妄之语。既然他可以这样拥有她，那么他为什么还要再等一年呢——为什么要永远等下去呢？他在为他们两人着想，而更多的是在为她着想。但是，她突然说她得回酒店去了，他犹豫了片刻，脑海里闪出的第一个念头是：“现在正是时候，”转而又想，“不，再等等吧，她早晚都是我的……”

他忘了，在这三年中，宝拉的内心备受煎熬，她已经疲惫不堪了。那个夜晚，宝拉对他的感情永远成为过去式了。

第二天上午，他回纽约去，内心充满了难以名状的烦躁和愁绪。他认识的一名初涉社交圈的漂亮女孩，她搭他的车一同去纽约，两天来，他们都在一起进餐。刚开始，他给她讲了一点宝拉的事，还瞎说什么他们因为合不来才弄得分了手，还说这可是不能让别人知道的秘密。这个女孩性格冲动，放荡不羁，她因为安森向她袒露心迹而受宠若惊。像吉卜林的士兵似的，在到达纽约前，他就可以占有她，但是幸好他很清醒，他控制住了自己。四月末，他在毫无预兆的情况下收到一封宝拉从巴港发来的电报，电报上说，她和洛厄尔·塞耶订婚了，而且马上准备在波士顿完婚。他从来都不相信真的会发生的事情终于发生了。

那天上午，安森灌了一肚子威士忌，到办公室后，一刻不停地埋头干活——唯恐一停下来就会发生什么事似的。晚上，他一如既往地出门，对发生的事只字不提；他热情、幽默、神情专注。但是有一件事他控制不了——三天来，无论在什么地方，无论和谁在一起，他都会突然双手抱头，像个孩子似的痛哭流涕。

五

一九二二年，安森和一个助手一起去伦敦调查几笔贷款，这次出差意味着他将被这家公司录用。他现在已经二十七岁了，有点发福，但还称不上肥胖，比他的实际年龄显得老成。不管是老年人还是年轻人都喜欢他、信任他，母亲们把女儿托付给他也很放心。因为他有一套办法，当他走进一间屋子的时候，总是和最年长、最保守的人待在一起。“我和你们，”他好像在说，“我们都很可靠，我们心照不宣。”

他对男人和女人的弱点怀有一种天生的悲悯的态度，这使他像牧师一样更加注意维护自己的外在形象。比如，每个礼拜天上午，他都在一所紧跟潮流的圣公会主日学校授课——哪怕他只是在一夜疯狂之后匆匆冲个冷水澡，换上一套燕尾服，让自己迅速改头换面而已，但这就是他的行事风格。有一次，出于双方的一时冲动，几个孩子从前面几排的座位上挪到最后一排，他常常讲起这件事，往往都会引起人们的哄堂大笑。

他父亲去世后，他实际上成了一家之主，实际上也成了弟弟妹妹们人生的引路人。由于某些复杂的原因，他未能接管父亲创下的家业，而是由他叔叔罗伯特来接管了。罗伯特叔叔是这个家族的赛马运动员，脾气好，爱喝酒，以惠特利山区为活动中心。

罗伯特叔叔和他的妻子艾德娜曾经是安森年轻时的好朋友。叔叔对侄子因为优越感而不肯成为赛马运动员感到失望。他支持他加入了一个美国最难加入的城市俱乐部——只有曾经“帮助缔造纽约”的家族成员才能加入（或者，换句话说，只有在一八八〇年前就富起来的家族成员才可加入）——可安森在入选之后，却为了耶鲁俱乐部而忽略了这个俱乐部，罗伯特叔叔因为此事还和他谈了一次话。除此之外，安森还拒绝到罗伯特自己开的那家保守并在一定程度上没有得到好好管理的证券公司工作，他变得越来越淡漠。就这样，罗伯特叔叔就像一个倾其所能的小学老师一样，渐渐淡出了安森的生活。

安森的一生朋友简直太多了——几乎没有一个朋友没有得到过他非同寻常的帮助，也几乎没有一个朋友不因为他那突然爆出的粗口或不分时间、场合，随心所欲地喝醉酒的习惯而难堪过。然而，当别人在这些方面出错时，他却感到非常生气——而对于自己的过失，他总表现得富有幽默感。他要是碰到了什么莫名其妙的怪事，他就用富有感染力的声音笑着讲给他们听。

那年春天，我在纽约工作，常常和他一起在耶鲁俱乐部吃午餐。当时，我的大学和他们的大学共享一个俱乐部，直到我们的大学也建立了自己的俱乐部。我看到过宝拉结婚的消息。一天下午，我向他问起宝拉的情况，有些东西触动了他，他才给我讲起他们的故事。从此以后，他就常常邀我去他家吃饭，弄得我们之间好像有什么特殊关系一样，似乎他把心事告诉了我，我就拥有了一点他那刻骨铭心的回忆似的。

我发现，尽管母亲们很信任他，他对姑娘们的态度并不是一味地加以保护。这取决于姑娘自身——如果她表现出随便的倾向，那么即使是和他在一起，她也必须自己多加小心。

“生活，”他有时会解释说，“把我变成了一个玩世不恭的人。”

他所说的生活指的是宝拉。有时候，特别是当他喝酒的时候，他的想法就会变得有点扭曲。他认为她是个铁石心肠的人，她把他抛弃了。

这种“玩世不恭”的态度，或者更确切地说，他潜意识里觉得天生轻浮的女孩不值得珍惜，才促成了他和多丽·卡尔格的那段情感经历。这段情感经历在那些年间并不是唯一的，但给他的触动最为深刻，而且对他的生活态度也产生了深远的影响。

多丽的父亲是一位靠政治联姻上位的、臭名昭著的“政论家”。她本人长大后加入了一个女青年会(4)，在广场酒店出入，并且成为州议会议员。只有像亨特家这样的几个古老家族才有资格质疑她的“家世背景”，因为她的照片经常刊登在报纸上，比起那些毫无疑问引人注目的女孩，她得到的关注更令人羡慕。她黑发，红唇，肤色红润，妩媚可爱。她步入社会的第一年，脸上总是涂着一层灰蒙蒙的红粉，把她本来的红润脸色盖住，因为当年流行的肤色是维多利亚式的苍白——她的肤色不流行。她穿着庄重的黑色套装，双手插在衣袋里站立着，身体微微前倾，表情风趣而矜持。她的舞姿优美——她喜欢跳舞胜过一切——当然，谈恋爱除外。她从十岁就开始一直不断地谈恋爱，通常都是和某个对她不感兴趣的男孩谈。那些对她感兴趣的男孩——而且这样的男孩居多——经过短暂的相处后，她就腻烦了，她要是不遭遇挫折，内心就激发不出爱情的火焰。当她见到他们的时候，她总是愿意再尝试一次——有时候她能成功，但更多的时候，她都失败了。

这个可望而不可即的吉卜赛姑娘从未想到过，那些拒绝爱她的男孩和她有某种程度的相似——他们也有敏锐的直觉，能够看穿她的弱点，不是感情方面的弱点，而是喜欢受制于人的弱点。宝拉婚后还不到一个月的时间，安森第一次见到多丽时就看破了这一点。他喝得酩酊大醉，有一个礼拜，他假装爱上她了。然后他突然把她甩掉，把她忘得干干净净——他立刻就在她心中占据了支配地位。

和那个时代的很多女孩一样，多丽行为随便轻率，放荡不羁。年龄稍大的那代人与传统格格不入的思想只是战后反对陈规陋习的运动所体现出的一个方面而已——多丽与传统格格不入的想法则更老套，更愚蠢。她看到了安森身上的两个极端：既可以不顾一切地享乐，又有呵护人的能力。这正是这个在感情上得过且过的女人所梦寐以求的，他的贪图安逸和坚如磐石正好满足了她天性中的每一个需要。

她觉得事情很难办，但是她搞错了原因——她以为安森和他的家族希望缔结一个更加风光的婚姻。然而，她立刻意识到他对酒的嗜好便是她的可乘之机。

他们是在一场为初涉社交界的名媛们举办的盛大舞会上遇见的，但是她对他越来越痴迷，他们就想办法尽可能地待在一起。和大多数母亲一样，卡尔格太太也认为安森很可靠，因此她允许多丽和他一起去遥远的乡村俱乐部，也允许他带她去郊区的别墅里，也不详细盘问他们的活动。如果他们回来得很晚，她对多丽的解释也没有产生什么怀疑。一开始，她可能还实事求是地向母亲汇报，但是多丽想要俘获安森的庸俗想法不久就被越来越强烈的激情淹没了。在出租车和汽车后座上亲吻已经无法满足他们的欲望，他们便干了一件不可思议的事情。

他们暂时退出了他们所属的那个引人注目的上层社会的社交圈，而融入了一个仅次于上流社会的社交圈子。在这个圈子里，安森可以喝得东歪西倒，多丽也不必按时回家，因为没有什么人关注他们，也没有什么人对他们评头论足。这个圈子里什么人都有——安森的几个耶鲁校友以及他们的妻子，两三个年轻的证券经纪人和证券销售人员，几个刚毕业、有钱也会花钱的未婚男人。这个圈子在广度和规模上存在不足，却给了他们几乎超出圈子本身所容许的自由，从而弥补了这个不足。另外，他们是这个圈子里的中心人物，这多少让多丽产生了一些高高在上的快乐——而安森的整个人生，从孩提时代开始，就一直处于这种高高在上的状态中，所以他已经无法从中体会到这种快乐了。

他并不爱她，在那个漫长的激情四射的冬季里，他常常这样告诉她。到了春天，他已经厌倦了——他想换一种方式，呼吸些新鲜空气——而且他也意识到，他要么马上和她分手，要么就承担起他那绝对属于引诱他人的行为所引发的责任。她家人的纵容态度促使他提前下定了决心——一天晚上，卡尔格先生小心地敲开书房的门，声称他把一瓶白兰地忘在餐厅里了，安森觉得他已经被生活捆绑了。那天晚上，他给她写了一封短笺，通知她，他要去度假，而且鉴于各种原因，他们最好不要再见面了。

那是六月份发生的事。他全家锁了大门到乡下去了，因此他暂时住在耶鲁俱乐部。我了解他和多丽的感情发展——他的叙述里夹杂着幽默的成分，因为他看不上水性杨花的女人，绝不会让她们在他所信奉的社交大厦中有立锥之地。那天晚上，当他对我说，他要彻底和她分手的时候，我感到很高兴。我常常碰见多丽，对于她那种无望的挣扎，我总是感到很同情，对于了解她这么多我根本无权知道的隐私，我也总是感到羞耻。她是人们心目中的“小可爱”，她身上的那种不管不顾的劲头还挺令我着迷。但她要是不那么不管不顾的话，她对浪费女神的奉献还不至于那么多——她是注定要将自己奉献出去的。但是当我听说她的献祭不会在我的眼皮底下完成的时候，我高兴极了。

安森准备第二天早上把那封分手信放到她家里。在第五大街这个片区内，仅有几户人家是不关闭门户的，她家就是其中之一。他知道卡尔格夫妇基于从多丽那里得到的错误信息而做出了安排，为了给女儿创造机会，他们已经提前出国旅行了。当他跨出耶鲁俱乐部的大门，走到麦迪逊大街的时候，一个邮差从他身边走过，于是他就跟着邮差折了回来，他一眼就瞥见那第一封信是多丽的笔迹。

他知道信里写的是什么——孤独悲戚的独白，充满了他了然于胸的责备，能想起来的各种回忆以及那些“我不知道是否”之类的话语——所有的那些几乎无法追忆的私密情话好像是他在另一个世纪里同宝拉·勒让德说过的。他翻看了几张票据，然后重新把那封信放到最上面，并把它打开。令他吃惊的是，这是一张简短并且多少有点正式的便条，上面说，这个周末多丽不能和他一起去乡下了，因为派瑞·哈尔突然从芝加哥来城里造访。上面还说，是安森自己造成了这种局面：“——如果我能感受到你像我爱你一样爱我的话，我会随时随地跟你走，但是派瑞太好了，而且他非常非常希望我嫁给他——”

安森轻蔑地笑了——这种套路他太熟悉了。而且，他还知道多丽是如何挖空心思想出这一招的。很可能，她派人去通知对她痴心不改的派瑞，并算好了他到达的时间——她不惜炮制出这样一封短笺来激发他的嫉妒，而又能留住他，不至于把他赶走。和大多数退而求其次的花招一样，她这一招既没有分量，也不会产生什么效力，只是暴露了她那怯懦的绝望。

他突然生气了。他坐在大厅里又将这封短笺看了一遍，然后，他走到电话机旁，拨通了多丽的电话，用他那清晰霸道的声音告诉她，他已经收到她的信，他会按照之前做好的安排在五点钟去拜访她。几乎不等她装出一副犹豫的样子说出“也许我可以抽出一个小时和你见面”这句话，他就撂下话筒，去办公室了。路上，他将自己写的那封信撕得粉碎，扔到了大街上。

他不是嫉妒——对他而言，她无足轻重——但是她那愚蠢又可怜的小把戏，将他内心深处那冥顽不化、自我陶醉的一面都勾了出来。那是在精神上处于劣势的人的一种痴心妄想，他要给她点颜色看看。要是她真想知道她到底属于谁，那么就让她拭目以待吧。

五点一刻，他来到多丽家门口。多丽正在梳妆打扮，准备去逛街。他不动声色地听她说完曾经在电话里开了个头的那句话：“我只有一个小时的时间和你见面。”

“戴上帽子，多丽，”他说，“我们去散散步。”

他们沿着麦迪逊大街走到第五大街，这时，安森由于发福而燥热难耐，身上的衬衫已经潮湿了。他几乎不说话，他是在责怪她，他在表示他不爱她。但是还没走过六个街区，她就又是他的人了。她为那封信道歉，她答应再也不见派瑞了，为了赎罪，她什么都答应。她以为既然他来了，就说明他开始爱她了。

“我很热，”当他们走到第七十一大街时，他说道，“我穿的是冬天的衣服。我回去换下衣服，你不介意在楼下等我一会儿吧？很快就好。”

她很开心；他身体发热，他身体的任何反应，这样私密的信息都让她感到兴奋。他们来到铁栅栏大门前，安森掏出钥匙，她又体验到一种快乐。

楼下很暗，当他乘着电梯上楼的时候，多丽撩起一道帘子，透过半透明的薄纱帘，她能看见走廊对面的一个个房间。她听见电梯停了，怀着逗逗他的想法，她按下了电梯的下行按钮。然后，她凭着不仅仅是冲动的一股子劲头，钻进电梯，上了估计是他所在的那层楼。

“安森。”她小声地笑着叫了一声。

“请稍等。”他从卧室里答道。然后，过了一小会儿，他又说：“现在，你可以进来了。”

他已经换好衣服，正在扣马甲的扣子。“这是我的房间，”他轻松地说，“感觉怎么样？”

她看见墙上挂着宝拉的照片，出神地盯着这张照片看，就像五年前宝拉盯着安森的那些儿时的小情人一样。她了解宝拉的一些事情——有时候，她会用关于宝拉的一些片段来折磨自己。

突然，她靠近安森，举起双臂。他们拥抱在一起。尽管太阳依然灿烂地悬在马路对面的房顶后面，但是透过窗户，外面的天色已经变得很柔和，造成了夜幕降临的假象。半个小时后，房间就会完全黑暗下来，一个出乎意料的机会把他们两个都征服了，使他们喘不过气来，他们抱得更紧了。这种情况谁都明白，是不可避免的。他们依然紧紧拥抱着抬起头——两人的目光同时落在宝拉的照片上，她在墙上俯视着他们。

安森猛然垂下双臂，坐到桌子旁，用一串钥匙一把一把地试着打开一个抽屉。

“想喝一杯吗？”他声音沙哑地问。

“不，安森。”

他给自己倒了半杯威士忌，一饮而尽，然后打开门，走进客厅。

“快点。”他说。

多丽迟疑着。

“安森——今晚我还是打算跟你去乡下的，你明白的，是吗？”

“当然明白。”他唐突地答道。

乘坐多丽的车，他们一路直奔长岛。他们在感情上达到了从未有过的亲近。他们知道即将会发生什么——只要没有宝拉的面容来提醒他们之间缺少了什么，只要他们能够静静地待在一起，哪怕长岛的夜再炎热，他们也不会在乎的。

他们打算到华盛顿港的那幢别墅度周末。这处房产属于安森的一个表姐，她嫁给了一个蒙大拿的铜商。通往这幢别墅的车程很远，再七拐八弯地穿过一片进口的杨树苗圃，便来到那幢巨大的、粉红色的、西班牙风格的别墅。安森以前常到这里来玩。

晚饭后，他们到林克斯俱乐部跳舞。大约到午夜，安森肯定表姐和她的丈夫两点前不会离开——就解释说多丽累了；他想先把她送回去，然后再回到舞厅。他们兴奋得微微颤抖，借了一辆车，一起钻进去，朝华盛顿港开去。他们开到别墅前，停下车子问值夜的守门人：

“你什么时候去巡夜，卡尔？”

“马上就去。”

“那么，你会一直守在这里等着每个人都回来啰？”

“是的，先生。”

“很好，听着，如果有汽车，不管是谁的，开进大门，我希望你立刻给屋里通个电话。”他往卡尔的手里塞了一张五美元的钞票，“明白我的意思吗？”

“明白，安森先生。”由于来自欧洲，守门人既没有朝他们挤眼睛，也没有露出调皮的笑容。然而，多丽坐在那儿还是把脸扭到一边去了。

安森有房门的钥匙，进屋后，他给他们各自倒了一杯酒——多丽没碰那杯酒——然后他又确定了一下电话的位置，他发现电话离他们住的两个房间都不远，很容易听到。他们都住在一楼。

五分钟后，他敲响了多丽的房门。

“安森吗？”他走进去，关上房门。她躺在床上，用胳膊肘支着身子，紧张地靠在枕头上。他坐在她身边，将她拥入怀中。

“安森，亲爱的。”

他没有应声。

“安森……安森！我爱你……你说你爱我。现在就说吧——难道现在你还说不出口吗？哪怕敷衍一下也不行吗？”

他没有听她说话。他的目光越过她的头顶，看见了墙上宝拉的照片。

他站起来，走到照片旁，相框在明亮的月光映照下泛着微光，里面有一张影影绰绰的脸，这张脸他不认识。他几乎是泣不成声地转过身，厌恶地看着床上那个渺小的身体。

“简直愚蠢透了，”他喘着粗气说，“我不知道我在想什么。我不爱你，你最好等一个爱你的人。我一点都不爱你，难道你不明白吗？”

他的声音嘶哑了，他匆匆地走出房间，回到客厅，用颤抖的手给自己倒了一杯酒。这时，大门突然打开了，表姐走了进来。

“嗨，安森，听说多丽病了，”她关切地说，“我听说她病了……”

“没什么事，”他提高嗓门打断了表姐的话，以便让多丽听到，“她只是有点累，已经睡下了。”

这件事过去很久之后，安森依然相信，保护神有时候会干涉人们的感情。但是多丽·卡尔格睁着眼睛躺在床上，盯着天花板，再也不相信任何事情了。

六

第二年秋天，多丽结婚的时候，安森在伦敦出差。像宝拉一样，她也是闪婚。不过她的闪婚对他的影响可不能同宝拉相提并论。一开始，他觉得很滑稽，一想起这事就想笑。后来，他又感到很沮丧——他觉得自己老了。

这像是某种循环——因为，宝拉和多丽属于不同的两代人。他有一种四十岁的男人听说老情人的女儿结婚了的感觉。他打电话表示祝贺。和宝拉的情况不同，他对多丽的祝福是真心诚意的——而对宝拉的幸福，他从来都没有真正地心存希望。

他回到纽约之后成了公司的合伙人，而且随着他所承担的责任越来越大，他个人的时间越来越少。人寿保险公司拒绝给他签发保单，使他受到很大震动，他戒了一年酒，声称他感觉他的身体好多了。可是我还是觉得，在他二十岁刚出头时对他产生重大影响的那种纵情欢乐、奇遇不断的生活，他还是念念不忘的。不过，他永远也不放弃耶鲁俱乐部。他是那里的一个重要人物，一个名人，代表着他那个班级的潮流。他们已经毕业七年了，不想再过那种声色犬马的生活了，他们经常光顾一些避免饮酒的地方，他们的行为因为他的存在而得到限制。

他的日程从来都不会排得太满，精神也不会太疲惫，所以他总是有求必应。一开始，他这样做是出于骄傲和优越感，久而久之，则变成了一种习惯和一种激情。而且总是有各种问题需要他去解决——一个小兄弟在纽黑文遇到了麻烦啦，一个朋友突然和妻子吵架啦，要帮助这个人找一份合适的差事啦，要为那个人做一笔投资啦，等等。但是，他的主要精力是为已婚的年轻人解决问题。已婚的年轻人很令他着迷——他们的公寓对他来说几乎是神圣之地——他了解他们的爱情故事，建议他们在哪里生活，怎样生活，记得他们的孩子叫什么名字。他对年轻的妻子们的态度非常谨慎：他从不辜负她们的丈夫始终如一地给予他的信任——由于他之前那尽人皆知的不当行为，他这样做非常令人奇怪。

他渐渐地能从幸福婚姻中间接地体验到快乐，而那些感情不和的夫妻则会让他产生简直是等同于快乐的愁绪。几乎每个季节他都要目睹一场失败的恋爱，他对恋爱中的两个人也许曾经给予过父亲般的关怀。宝拉离婚后几乎马上又嫁给了另一个波士顿人的时候，他向我讲起她，讲了整整一个下午。他再也不会像爱宝拉一样去爱任何人了，但是他坚持认为他已经不在乎了。

“我永远都不会结婚了，”他说，“我见得太多了，我知道幸福的婚姻是少之又少的。另外，我也这么大年纪了。”

然而，他的确相信婚姻。像所有拥有美满婚姻的男人一样，他热情地信仰婚姻——他的所见所闻丝毫改变不了他的信仰，他的玩世不恭像空气一样消散殆尽。但是，他又的确觉得自己太老了。二十八岁的时候，他开始平静地接受没有浪漫爱情的婚姻观；他毅然决然地选择了一位和他同一阶层的纽约姑娘。她漂亮机智，与他意气相投，无可挑剔——他开始去爱她。他曾经情真意切地对宝拉说过的话，在对其他女孩说时，则是怀着慈悲心肠，笑容可掬，令人深信不疑。

“等我四十岁的时候，”他对朋友们说，“我就成熟了，我会像爱其他姑娘一样去爱一个合唱团的姑娘。”

尽管如此，他仍然坚持去尝试。他母亲希望看到他结婚，而他现在的经济能力养家糊口是绰绰有余的——他在股票交易所拥有一个席位，每年的工资收入达到两万五千美元。结婚的想法令人愉快：因为当他的朋友们——他的大部分时间都花在他和多丽共同结交的那些朋友身上——夜晚关起门休息了的时候，他不再因为获得了自由而感到高兴。他甚至不知道他当时是否应该和多丽结婚。即使是宝拉也不比多丽更爱他，他开始渐渐地明白，一个人在单身的时候，遇到一份真爱是多么的珍贵。

他开始沉浸在这种心情之中的时候，一个令人震惊的消息传到了他的耳朵里。他的婶婶艾德娜，一个将近四十岁的女人，公然与一个名叫凯瑞·斯隆的年轻人鬼混，而这个人行为放荡，酗酒成性。这件事，除了安森的叔叔罗伯特，人人都知道。罗伯特十五年来长期泡在各种俱乐部里夸夸其谈，不把妻子放在心上。

安森反反复复地听人讲起这件事，因此他也越来越恼火。他回想起以前和叔叔的感情，那是一种超越了私人关系的感情，是一种让他感到骄傲的家族团结的归属感。他不用动脑筋就找到了事情的关键所在，那就是，他的叔叔不该受到伤害。这是他第一次尝试主动干涉别人的事情，不过，就他对艾德娜性格的了解，他觉得这件事他会比一位区法官和他叔叔处理得都好。

他叔叔在温泉城。为了万无一失，安森对这桩丑事进行了跟踪调查，然后他给艾德娜打了个电话，约她第二天在广场饭店共进午餐。一定是他的语气里透出的某种东西把她吓坏了，因为她不想去，可是他坚持让她去，他一再把见面的时间向后推，直到她找不到拒绝的借口。

她如约来到广场饭店的大厅里和他见面。她是个灰色眼睛的金发美人，穿着俄国紫貂大衣，很可爱，但终究有点年老色衰。五枚大戒指的钻石和绿宝石在她那纤细的手指上闪着寒光。安森认为，这些将她那正在凋零的美丽容颜装饰得雍容华贵的皮草和钻石，是他的父亲用智慧挣来的，这些东西和他的叔叔沾不上边。

尽管艾德娜已经嗅出了他的敌意，但是她还是没有料到他会如此直言不讳。

“艾德娜，我对你的所作所为感到震惊，”他开门见山、态度强硬地说，“一开始，我简直无法相信。”

“相信什么？”她厉声质问。

“你不必在我面前装蒜，艾德娜。我想谈谈凯利·斯隆的事。就算把别的事情都抛开不讲，我也觉得你不能如此对待罗伯特叔叔——”

“你听好了，安森——”她气鼓鼓地说，不过他那不容置疑的声音盖过了她的声音：

“——和你的孩子们。你已经结婚十八年了。你也是这么大年纪的人了，应该更清楚。”

“你不能这样和我讲话！你——”

“我能，我当然能。罗伯特叔叔一直都是我最好的朋友。”他被自己的话深深地感动了。他打心眼里为叔叔感到悲哀，为他的三个孩子感到悲哀。

艾德娜站起来，尝都没尝她那杯沙果鸡尾酒。

“这真是蠢透了——”

“好吧，如果你不同意我的劝告，我就去找罗伯特叔叔，把事情和盘托出——反正他早晚都会知道的。然后，我再去找老摩西·斯隆。”

艾德娜颤颤巍巍地坐回到椅子上。

“别那么大声。”她乞求他，眼里泪水涟涟，“你不知道你的声音有多少人都能听得到。你要对我横加指责，也该找个没人的地方。”

他没有回答。

“哼，我知道，你从来都不喜欢我。”她继续说，“你正好利用这些荒唐的流言蜚语，来破坏我有生以来唯一让我感兴趣的友谊。我做了什么让你这么恨我？”

安森依然等待着。她会求他表现出骑士风度，乞求他的怜悯，最后还要求助于他那优越的教养——等这些步骤走完之后，接下来就该她坦白了，他就可以把她攥在手心里了。他就这样一言不发，无动于衷，又连续不断地使出他的撒手锏：动之以真情。等午饭时间结束的时候，他已经把她逼到失去理智的绝望之中了。两点钟的时候，她掏出一面镜子和一条手帕，擦干泪痕，在眼泪流过、微微下陷的凹痕上补了些脂粉。她同意五点钟的时候在她自己家里和他见面。

他来的时候，她浑身软塌塌地躺在一张铺有夏季用的印花棉布的榻椅上，午饭时被他招惹出来的眼泪似乎依然在她的眼睛里打转。接着，他发现凯利·斯隆脸色阴沉，焦灼地站在冷冰冰的壁炉旁。

“你想怎么样？”斯隆突然大发雷霆，“我知道你请艾德娜吃午饭了，然后还用那些卑劣的诽谤来威胁她。”

安森坐下来。

“我没有理由认为那只是诽谤。”

“我听说你准备把这件事告诉罗伯特·亨特和我父亲。”

安森点点头。

“除非你们断绝关系——否则我就这么干。”他说。

“这事他妈的跟你有什么关系，亨特？”

“别发脾气，凯瑞，”艾德娜紧张地说，“你只要告诉他这事有多么荒唐——”

“一方面，我的姓氏被人们当作笑柄到处议论，”安森打断他的话，“这都是拜你所赐，凯瑞。”

“艾德娜不是你们家的人。”

“她当然是！”他的火气直往上蹿，“哼——她的这幢房子和手指上的这些戒指都是我父亲辛苦挣来的。罗伯特叔叔娶她的时候，她连一分钱都没有。”

他们都看着戒指，仿佛它们对这件事有着至关重要的意义。艾德娜佯装要把戒指从手指上取下来。

“我觉得世界上不只有这几个戒指吧。”斯隆说。

“哦，真是荒唐，”艾德娜大声叫道，“安森，你愿意听我说句话吗？我知道这些愚蠢的谣言是怎么传出去的。是那个被我解雇的女仆，她直接去了奇里谢弗斯家——俄国人都喜欢听仆人们说东道西，然后再添油加醋地以讹传讹。”她怒气冲冲地一拳砸到桌子上，“去年冬天，我们在南方的时候，汤姆把他的豪华轿车借给他们用了整整一个月后——”

“听明白了吗？”斯隆急切地问道，“这个女仆颠倒是非，她知道我和艾德娜是朋友，就把这事告诉了奇里谢弗斯家的人了。在俄国，他们认为如果一个男人和一个女人——”

他把这个问题提高到论述高加索地区的社会关系的层面上了。

“果真如此，最好还是向罗伯特叔叔解释一下吧，”安森冷冷地说，“这样的话，等谣言传到他耳朵里的时候，他就知道并非真有其事。”

他依然采用吃午饭时对付艾德娜的办法，任由他们解释。他知道他们有私情，他也知道，他们马上就会跨过解释这道线，为自己辩解。他知道他们说不清楚，他们越是辩解就越是会把自己置于罪恶昭昭的境地，而他只管以逸待劳，不动声色就行了。到了七点钟，他们已经孤注一掷，决定把真相告诉他——由于罗伯特的忽视，艾德娜的生活很空虚，一次不经意的调情使他们擦出了激情的火花——但是和许多真实的故事一样，不幸的是他们的故事太老套了，它那虚弱无力的躯体徒劳地撞击着安森意志的盔甲。安森扬言要找斯隆的父亲，这个威胁让他们无计可施。老斯隆是阿拉巴马一个退休的棉花经纪人，是个臭名昭著的正统派基督徒，通过严格限制给儿子的生活补贴来控制他，并撂下狠话，如果他再做出出格的事情，就永远断了他的生活补贴。

他们在一家法国小餐厅吃饭，继续讨论——斯隆曾试图以武力相威胁，过了片刻，他们又恳求他给他们点时间。可是安森很冷酷，他看到艾德娜马上就要崩溃了，他们哪怕说破嘴皮子，他也一定不会给她恢复精神的机会了。

深夜两点钟，在第五十三大街上的一个小型夜总会里，艾德娜的精神突然崩溃了，她哭喊着要回家。斯隆喝了整整一个晚上的酒，烂醉如泥，他也变得脆弱起来，歪在桌子上，双手捧着脸，低声哭泣着。安森不失时机地开出条件。斯隆必须从这座城市离开半年时间，而且必须在四十八小时之内消失。等他再回来的时候，两个人不许再有私情。不过，到年底的时候，艾德娜如果愿意，可以告诉罗伯特·亨特，她想离婚，然后按正常手续办理离婚即可。

他打住话题，从他们的表情上看，他胜券在握，于是他抛出了最后一句话。

“或者，你们还有一个选择，”他一板一眼地说，“如果艾德娜想离开孩子们的话，我不会阻止你们一起私奔。”

“我想回家！”艾德娜又哭喊起来，“哦，难道这一整天你还没把我们折磨够吗？”

外面很黑，只有从第六大街上照过来的一点模模糊糊的灯光。借着这点灯光，这两个曾经的情人最后一次看了一眼对方那悲伤的脸庞，意识到他们都没有足够的青春和力量来避免这永久的分离了。斯隆突然沿着街道走了，安森拍了拍一个正在打盹的出租车司机的胳膊。

差不多四点钟了，沿着第五大街那诡异的人行道，清澈的河水悠悠地流淌着，两个妓女的影子从黑漆漆的圣托马斯教堂前面掠过。接着是安森小时候经常在那里玩耍的中央公园内荒芜的灌木丛，还有那飞驰而过的一条条街道上那些越来越多、如人名一样重要的门牌号码。这座城市是他的，他想，他的家族有五代人都生活在这里，都是这里的名门望族。没有什么变化可以撼动他们在这里的永恒地位，因为变化本身就是他和他的族人与纽约精神融为一体所依赖的必要基础。足智多谋和坚强的意志——因为在无能者那里，他的这些威胁是毫无作用的——已经将玷污他叔叔、他的家族，甚至是坐在他身边瑟瑟发抖的女人名声的尘垢洗刷干净了。

第二天早上，在皇后区大桥的一个桥柱下面的台子上发现了凯瑞·斯隆的尸体。由于夜色浓重和情绪激动，他以为自己走在黑色的水面上，不过顷刻之间，就可能没什么两样了——他真的掉进河里了——要不是他无力地在水中挣扎的时候，打算最后再想一下艾德娜，再叫一声她的名字——那就真的没什么区别了。

七

安森从来没有因为自己干预过这件事而自责过——事情弄成这样，并不是他的错。但是正义却因为非正义而受到惩罚，他发现他那最能经受住时间考验，从某种程度来说也是最珍贵的友谊结束了。他永远也不知道艾德娜是怎么歪曲事实的，但是他在叔叔家再也不受待见了。

就在圣诞节前，亨特太太在一家精挑细选的圣公会归隐天国了，安森成了什么都要管的一家之主。一个和他们一起生活了多年的未婚姑姑帮他料理家务，几个年轻一点的姑娘也由她照管，她却是力不从心，难以胜任。弟弟妹妹们都没有安森那么自立自强，他们的优缺点都比安森平庸。亨特太太的去世推迟了一个女儿进入社交界的时间，延误了另一个女儿的婚期。而且还从他们所有人的身上带走了某种深层次的东西，因为随着她的逝去，亨特家那种祥和富贵的优越生活也不存在了。

一方面，由于要交付两项遗产税而使家产大大缩水。不久，缩水后的家产还要分成六份，分别由六个孩子继承，因此，他们的财产就再也算不上是一笔可观的财富了。安森看出了一种倾向，他的几个年龄最小的妹妹，以相当敬畏的语气谈及一些二十年前并不“存在”的家族。他自己所拥有的那种优越感在她们身上并没什么体现——有时候，她们会表现出普通人的势利，这就是她们的情况。另一方面，这是他们在康涅狄格州的庄园里度过的最后一个夏天。反对住在这里的呼声太高了：“谁愿意把一年中最好的几个月时间浪费在这个死气沉沉的老镇子上？”他很不情愿地妥协了——到秋天，就卖掉这幢房子，来年夏天他们将在韦斯切斯特县租一个小一点的住所。比起父亲低调的奢华，他们的这种做法是一种倒退。对于他们的反对，他既理解又生气。他母亲活着的时候，他至少每隔一个周末都会去一次——甚至在他最快乐的几个夏天里也是如此。

然而，他自己也是这个变化的一部分，他二十几岁的时候，他那个游手好闲的阶级气数已尽，强烈的生活欲望使他从这个阶级的空架子中脱离出来。不过他没有看清这一点——他依然觉得有一种规范，一个社会标准。然而，规范根本不存在了，连纽约是否存在过真正的规范也值得怀疑。那一小撮人依然不惜代价、不顾一切地要挤进那个特殊的既定阶层中，结果只会发现把它当成一个上流社会几乎已经行不通了——或者更令人意想不到的是，他们原来避之唯恐不及的那些狂放不羁的文人却反倒居高临下地和他们坐在同一张桌子边。

二十九岁的时候，让安森忧心的主要是他那与日俱增的孤独感。现在他已经确定，他不会结婚了。他作为伴郎或迎宾员参加过无数次婚礼——他家里的一个抽屉里塞满了这次或那次婚礼上代表特定职责的领带，这些领带象征着连一年都没能维持的浪漫爱情，象征着从他的生活中完全消失的一对对夫妇。一个时代的新郎送给他的领针、金笔、袖扣等礼物曾经放在他的珠宝盒里，然后就不见了——一次次婚礼让他越来越无法想象自己会当上新郎。在给所有人的婚姻送上诚挚美好的祝愿时，他的内心却潜藏着对自己的婚姻的绝望。

快三十岁的时候，尤其是最近，他感到十分沮丧，因为婚姻损害了他的友谊。一群一群的人要么作鸟兽散，要么消失不见了，这个趋势真是让人心烦。他的那些校友——他在他们身上倾注了大部分的时间和感情——可他们偏偏最是神龙见首不见尾。大多数人都太恋家，有两个已经去世，一个定居国外，一个在好莱坞写分镜头电影剧本，安森总是他最忠实的观众。

然而，他们大多数人都住在郊区，却在市区上班，永远在郊区和市区之间来回穿梭。他们的家庭生活复杂，主要在郊区俱乐部消遣。他感触最深的就是和他们生分起来了。

这些人刚刚结婚的时候都很需要他：关于如何支配他们那点微薄的收入，他给他们提出建议；关于是不是最好把孩子生在两室一卫的房子里的问题，他为他们解除顾虑；特别是他代表的是他们融不进去的那个了不起的上流社会。可是，现在，他们的经济宽裕了，肚子里那个让人牵肠挂肚的孩子已经降生在一个令人陶醉的家庭里。见到老安森，他们依然很开心，但是他们却要刻意打扮一番，力图让他感受到他们目前过得不错，有了问题也都自己解决，他们不再需要他了。

在他三十岁生日前的几个礼拜，他发小中的最后一个单身汉也结婚了。安森一如既往地给他当伴郎，一如既往地送他银茶具，一如既往地跑到“荷马”(5)号邮轮旁和他们道别。那是五月的一个礼拜五下午，天气炎热。离开码头的时候，他意识到礼拜六就开始休息了，直到礼拜一早上他都无事可做。

“去哪儿呢？”他问自己。

当然是去耶鲁俱乐部，打桥牌，一直打到吃晚饭，然后到谁家里去喝上四五杯不掺水的鸡尾酒，晕晕乎乎地度过一个愉快的夜晚。他为今天下午的新郎官不能一同前往而遗憾——以前，像这样的夜晚，他们总能玩出很多花样：他们知道如何吸引女人，如何甩掉她们，知道哪个女孩值得他们这些聪明的享乐主义者给予多少关心。参加派对是需要把握分寸的——你带着姑娘们去到某些地方，为了取悦她们而慷慨解囊。酒嘛，你可以稍微多喝一点，但不要太多，到第二天早晨的某个时候，你站起来说你要回家了。你不要和在校的大学男生打交道，不要喝得酩酊大醉，不要承诺下一次约会，不要打架，不要多愁善感，避免轻率的行为。事情就该这么做，否则就会有失检点。

早晨，你永远不会感到非常歉疚——你也不会痛下决心。但是如果你把事情做得过了头，无法心安理得的话，那么你就什么也不要说，坐着车出去几天，直到心里的烦闷积累到无法忍受的程度，再次把你推向另一个派对上去。

耶鲁俱乐部的大厅里空无一人。酒吧里有三个小校友立刻抬起头，见怪不怪地看了他一眼。

“你好，奥斯卡，”他对酒吧侍者说，“凯希尔先生今天下午来这儿了吗？”

“凯希尔先生去纽黑文了。”

“哦……是吗？”

“去参加棒球比赛了。许多人都去了。”

安森又朝大厅里看了一眼，沉思了片刻，然后走出去，来到第五大街。透过他常参加的一个俱乐部的大窗户——这个俱乐部他几乎有五年都没有去了——一个白发苍苍、眼泪汪汪的人低头看着他。安森赶忙躲开他的目光，朝别的地方看去——那个人坐在那里，一副无助的样子，傲慢而孤独，这使他很沮丧。他停下脚步，沿老路返回，来到第四十七大街，朝迪克·沃尔顿的公寓走去。迪克和他的妻子曾经是他最熟悉的朋友——这个家是他和多丽·卡尔格谈情说爱时常去的地方。但是，迪克开始喝酒，他妻子曾经当着众人的面说过安森对他的影响很坏。这句话以非常夸张的形式传到了安森的耳朵里——当最后澄清事实的时候，他们之间微妙的亲近关系还是破裂了，再也无法恢复了。

“沃尔顿先生在家吗？”他问道。

“他们去乡下了。”

这句话出人意料地给了他重重的一击。他们去乡下了，他竟然不知道。如果是两年前，他会知道他们离开的具体日期和时间，并赶在他们离开前的最后一刻到来，喝下最后一杯酒，还计划着去乡下对他们进行首次拜访。然而现在，他们竟然连个招呼都不打说走就走了。

安森看看手表，准备和自己的家人一起过个周末，但是只有一趟慢车，要在炎炎酷暑中颠簸三个小时。明天，还有礼拜天都要在乡下度过——他可没有心情和彬彬有礼的在校大学生们蹲在走廊里一起打桥牌。吃过晚饭后，他也没心情在路边的乡村小旅馆里跳舞，这个小小的乐趣，他父亲当初的估计过于乐观了。

“哦，不，”他自言自语地说，“不。”

他是个高傲的、令人印象深刻的年轻人，现在很胖，但是除此之外，他并没有给人放浪形骸之感。他是某方面的一个栋梁之材——有时候你敢肯定他不会在社会上，有时候你又很肯定他一定会在社会上——在社会法则、教会原则方面，成为一个中流砥柱之类的人物。他在第四十七大街上的一幢公寓前的人行道上一动不动地站了几分钟，这几乎是他有生以来第一次感到无事可做。

然后他沿着第五大街开始健步如飞起来，好像他刚刚想起一个重要的约会。必要的掩饰是人类和狗共有的为数不多的几个特征之一。我觉得那天的安森就是一个教养良好的典范，一扇熟悉的后门让他感到失望后，他打算去看看尼克。尼克是个很抢手的酒吧侍者，所有的私人舞会都争着要他，现在受雇于广场酒店，在迷宫似的酒窖里为不含酒精的香槟做冷处理。

“尼克，”他说，“一切都好吧？”

“无聊死了。”尼克说。

“给我来一杯酸威士忌。”安森朝柜台里面递了个一品托的瓶子。“尼克，姑娘们都变了。我在布鲁克林有个小姑娘，上个礼拜背着我偷偷地结婚了。”

“真的吗？哈——哈——哈，”尼克礼节性地答道，“她把你甩了。”

“一点没错，”安森说，“前一天晚上我还带她出去了呢。”

“哈——哈——哈，”尼克笑道，“哈——哈——哈！”

“尼克，还记得温泉城的那场婚礼吗，我让侍者和乐师们唱《上帝拯救国王》的那次？”

“呃，那是在哪儿呢，亨特先生？”尼克一脸疑惑地努力回想，“我好像记得那是——”

“他们再次回来要钱，越要越多，我都开始糊涂了，不知道已经给了他们多少了。”安森接着说。

“我好像记得那是特伦霍姆先生的婚礼。”

“不认识他。”安森断然地说。一个陌生的名字闯入他的回忆让他不胜烦恼。尼克看出了这一点。

“不是——不是——”他承认道，“我应该记得那场婚礼的。那是你的一个朋友——布拉金斯——贝克尔——”

“比克尔·贝克尔，”安森马上说道，“婚礼结束后，他们把我装进灵车里，上面盖上鲜花，把我运走了。”

“哈——哈——哈，”尼克笑道，“哈——哈——哈。”

尼克模仿老家仆的样子不一会儿就显得挺没劲儿的，于是安森便到楼上的大厅里去了。他看向四周——看到服务台旁有一个陌生的服务员，然后他又将目光落在一个铜痰盂里摇来摇去的一朵花上，那是上午的婚礼结束后被人丢弃的。他走出酒店，又迎着哥伦布转盘广场上空血红的太阳慢腾腾地走去。突然，他转过身，原路返回到广场酒店，把自己关在一个电话亭里。

后来他说，他那天下午给我打了三个电话都没有拨通，他给每个可能在纽约的人都拨了电话——几年没见的男人和姑娘们，一个在他大学时代给艺术家当模特的人，她那褪了色的电话号码还保留在他的电话簿里——接线员告诉他，甚至连那个电话总机都不存在了。最后他将希望寄托在乡下，和语气生硬的管家和女仆们进行了简短而令人失望的谈话：某某出门了，骑马去了，游泳去了，打高尔夫去了，上个礼拜就乘船去欧洲了。敢问您是哪位呀？

独自一人熬过那个夜晚是令人难以忍受的——当你感到孤独的时候，拥有一刻闲暇的个人愿望就完全失去魅力了。那类女人总是有的，但是他认识的那些都暂时消失了，而他从没想过要雇个陌生人来共度一个纽约之夜——过去他会认为这是一种耻辱，一种不能为外人道的秘密，是出差在外的推销员在一个陌生的城市里的一种消遣。

安森付了电话费——那个姑娘想拿这笔可观的电话费和他开个玩笑，却没有成功。那天下午，他第二次离开广场酒店，不知道何去何从。在旋转门旁边，一个女人的身影，显然是怀了身孕，斜对着灯光站在人行道上——薄薄的米黄色披肩在她的肩头飘动，她不耐烦地看着旋转门的每一次转动，似乎已经等累了。第一眼看到她，他就感到一种久违的、强烈的、神经质的战栗，但是直到走近她，离她只有五英尺远的时候，他才认出是宝拉。

“嗨，安森·亨特！”

他的心狂跳不止。

“嗨，宝拉——”

“哇哦，好极了。简直难以置信，安森！”

她牵着他的双手，从她的这种毫无拘束的动作中，他明白了，他带给她的辛酸往事已经烟消云散了。但是，他的记忆还没有消失——他觉得她在他心中燃起的旧情在不知不觉间让他念念不忘，他依然能感觉到以前在面对她的快乐时，他一直持有的那种温柔情怀，那种生怕破坏了欢乐气氛的温柔情怀。

“我们来拉伊避暑。彼得来东部出差——你一定知道，我现在是彼得太太了——因此我们带着孩子们，买了一套房子。你一定得过来看看我们。”

“我可以去吗？”他直截了当地问，“什么时候方便？”

“随你。彼得来了。”旋转门转动了，从里面走出来一个三十岁的男人，他又帅又高，脸膛黝黑，胡子修剪得整整齐齐的。他那毫无挑剔的健美体形和安森日渐发福，显然将燕尾服绷得有点紧的肥硕体形形成鲜明的对比。

“你不该站着。”哈格迪对妻子说，“我们到那儿坐坐。”他指着大厅里的椅子说，但是宝拉有点犹豫不决。

“我得赶紧回家，”她说，“安森，要不你——要不你今晚过来和我们一起吃晚饭吧？我们正好刚刚安顿下来，只是如果你能忍受——”

哈格迪热情地增加了邀请的诚意。

“今晚就过来吧。”

他们的车在酒店前等着，宝拉拖着疲惫的身体坐在角落里的丝绸垫子上。

“我有太多的话想跟你说，”她说，“似乎没什么机会。”

“我洗耳恭听。”

“呃，”她朝哈格迪笑了笑，“真是说来话长。我有三个孩子——都是和我前夫生的。老大五岁，老二四岁，老三三岁。”她又笑了，“我生他们一点都没有浪费时间，是吗？”

“都是男孩吗？”

“一个男孩，两个女孩。然后——哦，发生了太多事情。一年前，我在巴黎离了婚，又和彼得结了婚。情况就是这样——另外我想说的是，我幸福极了。”

到了拉伊，他们把车开到沙滩俱乐部旁边的一座大房子前，里面立刻跑出来三个皮肤黝黑、身材瘦小的孩子，他们从英国女教师身边挣脱出来，用别人无法听懂的声音大叫着向他们跑来。宝拉心不在焉地、吃力地将他们挨个揽进怀里，他们每个人都有所顾忌地受到了母亲的爱抚，因为他们显然受到过提醒，不要撞着妈妈。即使和他们那鲜活的小脸相比，宝拉的肌肤也几乎看不出一点衰老的迹象——虽然她的身体看起来慵懒倦怠，她看起来却比七年前他在棕榈滩最后一次见到她时更年轻。

吃晚饭的时候，她显得心事重重。晚饭后，在听广播的时候，她闭着眼睛躺在沙发上，弄得安森很纳闷，怀疑自己在这个时候出现是不是一种打扰。但是九点的时候，哈格迪站起来愉快地说，他准备让他们单独待一会儿，她才开始慢慢地说起自己，说起过去。

“我的第一个孩子，”她说，“那个我们叫她‘宝贝’的孩子，我的大女儿——当我知道我怀上她的时候，我都不想活了，因为洛厄尔对我来说就像一个陌生人。感觉就像是她不可能是我自己的孩子。我给你写了一封信，又把它撕掉了。哦，你对我太糟糕，安森。”

她又恢复了往日那种抑扬顿挫的谈话方式，安森的记忆突然苏醒了。

“你是不是订过一次婚？”她问道，“和一个叫多丽还是什么名字的姑娘？”

“我从来没有订过一次婚。我努力了，但是除了你，我谁也不爱，宝拉。”

她“哦”了一声。然后，过了一会儿，她说：“这个孩子是第一个我真正想要的孩子。你知道，我现在——我终于坠入爱河了。”

他没有回答，被她言语间的背叛惊呆了。她一定知道“终于”这个词可以伤害到他，因为她接着说：

“我对你一片痴情，安森——你能让我为你做任何你喜欢的事情，但是我们不会幸福的。对你来说，我不够聪明。我和你不一样，不想把事情复杂化。”她顿了一下。“你的心永远都停不下来。”她说。

这句话仿佛使他挨了一记闷棍似的——怎么怪他都行，可唯独这个指责是他永远都不该领受的。

“要是女人们不像现在这样，我的心就会靠岸。”他说，“如果不是我对她们了解得太深，如果女人们不因为其他女人而让你扫兴，如果她们能有哪怕一丁点自尊，我的心都会安定下来。如果我能好好睡一会儿，一觉醒来，发现自己在真正属于自己的家里，那真是我梦寐以求的——哦，那是我一直为之努力的，宝拉。那也是女人们从我身上看到的东西，也是她们喜欢我的原因。只是我再也不能从头来过了。”

哈格迪在快到十一点的时候回来了；宝拉喝了一杯威士忌，站起来说她要去睡觉了。她走过去站到丈夫身边。

“你去哪儿了，最最亲爱的？”她问道。

“我和艾德·桑德拉喝了一杯。”

“我很担心，我以为你也许逃跑了。”

她把头靠在他的大衣上。

“他很贴心，是吗，安森？”她问道。

“绝对贴心。”安森笑着说。

她抬起头看着丈夫。

“哦，我准备好了。”她说。她转过身对安森说：“你想看看我们家的特技表演吗？”

“想啊。”他饶有兴趣地说。

“好，我们开始吧！”

哈格迪轻松地把她抱在怀里。

“这就是我们的家庭特技表演，”宝拉说，“他抱我上楼。他是不是很贴心？”

“是的。”安森说。

哈格迪微微低下头，将他的脸贴到宝拉的脸上。

“我爱他，”她说，“刚才我一直都在给你讲我爱他，是吧，安森？”

“是的。”他说。

“他是这个世界上最亲爱的宝贝，是吗，亲爱的？……哦，晚安。我们休息去了。他是不是很强壮？”

“是的。”安森说。

“彼得的睡衣给你准备好了，你穿上吧。做个好梦——明天早餐时再见。”

“好的。”安森说。

八

公司里的几个老员工坚持认为，安森应该到国外去避避暑。他们说，七年来他几乎没有休过假。他暮气沉沉的，需要去换换心情。安森却坚决反对。

“如果我走了，”他大声宣布，“就再也不会回来了。”

“这是什么话，老兄。三个月后，你就会一改这失魂落魄的样子，精神抖擞地回来的，而且和以前一样健朗了。”

“不。”他固执地摇摇头，“我一旦停止工作，就再也不想工作了。我一旦停止工作，就意味着我已经放弃了——意味着我彻底完了。”

“我们愿意冒这个风险。度六个月的假也行，随便你——我们不担心你会离开我们的。因为，如果不工作的话，你会感到很难过的。”

他们为他安排了行程。他们喜欢安森——每个人都喜欢安森——他身上所发生的变化让公司蒙上了世界末日来临的阴影。他那股一直把公司经营得风生水起的热情，他对同级及下属们的关切，他那至关重要的鼓舞人心的存在感——在这四个月的时间里，他由于神经高度紧张，已经将这些优良品质消磨殆尽，变成了一个悲观失望、烦躁不安的四十岁老头。他每做一笔生意都只会拖后腿，只会把事情弄僵。

“我一旦走了，就再也不回来了。”他说。

在他乘船出发的前三天，宝拉·勒让德·哈格迪死于难产。那时，我有很多时间都和他在一起，因为我们一起漂洋过海。但是在我们的交往中，他第一次对他的感受守口如瓶，我也丝毫看不出他的情绪变化。他一天到晚都想着自己已经三十岁了——每次谈话，他都会转变话题，提醒你，他已经三十岁了，然后就沉默不语了，似乎他认为这种说法会开启一连串的回忆，这本身就已经足够了。和他的合伙人一样，我对他的变化也感到非常吃惊。当“巴黎号”轮船开到介于两个世界之间的一片海域时，他终于把自己的那个世界抛到脑后了，这让我感到非常高兴。

“喝一杯怎么样？”他提议道。

我们怀着出发当天所特有的那种蔑视一切的心情走进一家酒吧，要了四杯马提尼鸡尾酒。一杯鸡尾酒下肚，他便有了变化——他突然伸出手，朝我的膝盖上拍了一下。几个月以来，我第一次看到他快活起来。

“你看见那个戴着红色宽顶无檐帽的姑娘了吗？”他问，“就是那个脸色红润，有两个警察像忠实的小狗似的赶来和她道别的那个姑娘。”

“她很漂亮。”我附和道。

“我在乘务长的办公室里查看了她的资料，我发现她是独自旅行。我一会儿要去见一下乘务员。我们晚上就和她共进晚餐。”

过了一会儿，他离开了，不到一个小时的时间，他就和她一起在甲板上来来回回地散起步来了，并用他那铿锵有力、清晰浑厚的声音同她交谈着。她那顶红色的帽子在深绿色大海的映衬下变成一个鲜艳的亮点。她时不时地猛然甩一下头，仰起脸，开心地、饶有兴趣地、满怀期待地微笑着。晚饭的时候，我们喝了香槟酒，大家都非常高兴——饭后，安森浑身使劲地冲向游泳池，这个动作非常具有感染力。有几个人看见我和他是一起的，就向我打听他的名字。我去睡觉的时候，他仍然和那个姑娘一起在酒吧里有说有笑。

旅途中，我想见他的时候总是找不到他的人影。他本想凑够四个人一起玩双打，却没找齐，因此我只能在吃饭的时候见到他。尽管有时候他会在酒吧里喝鸡尾酒，并给我讲那个戴红帽子的姑娘，讲他和她的各种奇遇，让人觉得不可思议又忍俊不禁。做这种事，他是很有一套的。我也很高兴，他终于找回了自己，或者至少找回了我所了解的、让人感觉自在的自己。我想，要是有人爱他，像碎铁屑粘在磁石上一样依恋他，帮助他理解自己，给他某些承诺的话，他是不是才会找到幸福。至于那承诺是什么，我不知道。或许，她们向他承诺，世界上总有女人，愿意拿她们最明媚、最清纯、最珍贵的年华来滋养和呵护他珍藏于心的那份优越感。

(1) 英文为the Gilded Age ，即繁荣昌盛时代、繁华时代，尤指美国南北战争结束到20世纪初叶这一时期。

(2) 棕榈滩位于美国南佛罗里达州迈阿密市以北六十五公里处的一个岛上，是美国当时的富贵阶层冬季的旅游度假胜地，也是现代美国总统的冬季寓所。

(3) 柯南·道尔（Arthur Conan Doyle，1859——1930），英国侦探悬疑小说家，在他的代表作《福尔摩斯探案集》中成功地塑造了夏洛克·福尔摩斯这个侦探人物的形象。

(4) 成员多为有钱女子，是开展慈善活动等的组织。

(5) Homeric即RMS Homeric，荷马号邮轮，是美国二十世纪二十年代最负盛名的客轮，上面有世界上最先进的健身房和健身设备，乘客一般都是有身份有地位的人。

重回巴比伦(1)

一

“那么，坎贝尔先生呢？”查理问道。

“去瑞士了。坎贝尔先生得了重病，威尔斯先生。”

“听你这么说我很难过。那么，乔治·哈特呢？”查理问道。

“回美国工作去了。”

“那么，那个斯诺·博德呢？”

“他上个礼拜还在这儿呢。不过，他的朋友谢佛尔(2)先生在巴黎。”

斯诺·博德和谢佛尔是一年半以前那一长串名单上的两个熟人。查理在笔记本上潦草地写了个地址，然后把这张纸撕下来。

“你要是见到谢佛尔先生，就把这个给他，”他说，“这是我连襟的地址，我还没有找好酒店。”

巴黎的熟人这么少并没有真的让他感到失望。只是丽兹酒吧冷清得出奇，里面空空如也，这倒叫人吃惊。这里不再是一家美国风格的酒吧了——他在酒吧里表现得谦逊有礼，免得让人觉得他好像是这里的老板似的。这里已经完全法国化了。他从出租车上下来看到门童的那一刻就感觉到这里很冷清了。通常，在这个时辰，门童正忙得团团转，而不是站在服务生进出的门口同一个打杂工聊个没完。

穿过走廊的时候，他只听见从往昔乱哄哄的女洗漱间里传出一个女人倦怠的声音。走进酒吧，他像往常一样目不斜视地从二十英尺的绿毯上走过；然后将一只脚稳稳地踏在吧台边的溅溢轨道上，转动目光，打量整个酒吧。里面只有一个人，正坐在角落里看报纸，那人抬起头，与他的目光不期而遇。查理要见酒吧领班保尔，这个人在股票牛市涨到顶峰时开着自己定制的汽车来上班——不过，他行事低调，把车停在最近的角落里。但是，保尔今天回他的乡村别墅了，于是艾利克斯过来招呼他。

“不，不喝了，”查理说，“这些日子我喝得少了。”

艾利克斯很为他高兴。“几年前，你喝得太多了。”

“我坚持得很好，”查理很有把握地对他说，“到目前为止，我已经坚持一年半都不止了。”

“你觉得美国的形势怎么样？”

“我有几个月没回美国了。我在布拉格有生意，我在那里代理了几家公司。那里的人不了解我的情况。”

艾利克斯笑了。

“记得乔治·哈特在这里举行单身宴会的那个晚上吗？”查理问，“另外，克劳德·费森登现在怎么样？”

艾利克斯压低嗓门，神秘兮兮地说：“他在巴黎，不过他不会再来这儿了。保尔不让他来了。一年多来，他以记账的方式在酒吧喝酒，吃午饭，还常常吃晚饭，总共花掉了三万多法郎。最后保尔通知他务必把账结清时，他却开了一张空头支票。”

艾利克斯悲哀地摇摇头。

“我真是不明白，原来那么精干的一个人，如今却臃肿不堪——”他用双手比画了一个大苹果的形状。

查理看到酒吧里来了一群娘娘腔的男妓，坐在了角落里。

“什么都影响不了他们，”他想，“股票涨涨跌跌，人们或闲或忙，但是他们永远都是这副模样。”这个地方让他感到压抑。他要了副骰子，拿酒当赌注，和艾利克斯一起摇起骰子来。

“要在这里待多久，威尔斯先生？”

“我来看女儿，要待四五天时间。”

“哟——呵，你有女儿？”

外面静静地下着雨，各种招牌的灯箱在烟雨迷蒙中闪烁着火一样的红光、煤气火焰一样的蓝光和鬼火似的绿光。傍晚时分，街上车水马龙；酒吧里灯光闪烁。在卡普新大街的拐角处，他叫了一辆出租车。协和广场在粉红色的庄严中一掠而过；接着他们不可避免地穿过塞纳河，查理蓦然觉得左岸分明是一派异地风光。

查理吩咐出租车开到歌剧院大道上，这并不是他回去的路，他只是想趁着暮色从正面见识一下歌剧院的雄伟壮观。出租车的喇叭循环播放着《更为缓慢些》(3)的几个前奏曲，查理仿佛觉得这是第二帝国的号角。他们来到布伦塔诺书店前面的铁栅栏附近。在杜瓦尔饭店那修剪整齐、具有中产阶级格调的小树篱后面，人们已经在吃晚饭了。他从来没有在巴黎一家真正的廉价饭馆吃过饭。五道菜的晚饭，四法郎五十生丁，相当于十八美分，还含酒水。出于某种奇怪的原因，他倒宁愿过去在这样的饭馆里进餐。

他们沿着左岸行驶，他突然感受到了这里的冷漠排外，他想：“是我自己在这座城市里胡作非为，我以前没有意识到这一点。但是时光不等人，日子照样一天天流逝，两年时间转瞬即逝，一切都无可挽回，我也回不到从前了。”

他三十五岁，相貌堂堂，眉宇间一道深深的皱纹表明他虽然有着爱尔兰人的丰富表情，却头脑清醒。当他按响帕拉丁路上连襟家的门铃时，他的眉头聚成了一座山峰，同时他觉得肚子一阵痉挛。女佣为他打开门，一个九岁的漂亮小姑娘突然从她身后跑出来，大声叫着“爹地”，飞奔过来，像条鱼似的钻进他的怀里。她捏着他的一只耳朵，将他的头往旁边一扭，让自己的小脸蛋贴到他的面颊上。

“我的小话匣子。”他说。

“哦，爹地，爹地，爹地，爹地，爸爸，爸爸，爸爸！”

她拉着他走进客厅，一家人——一个男孩、一个和他女儿同龄的小姑娘、他的小姨子及其丈夫都在里面等着。他小心翼翼地向玛丽恩问好，既不显得虚情假意的热情，又不表露出厌恶之情。然而，她的反应不冷不热，比他直截了当得多，尽管她将注意力放到他女儿的身上，想以此将她对他一成不变的怀疑尽可能地掩饰起来。两个男人友好而真诚地握了握手，然后林肯·彼得斯将双手在查理的肩膀上按了一会儿。

房间里洋溢着温暖而舒适的美国式氛围。三个孩子亲密无间，到处走动，在连通其他房间的黄色门框间穿梭玩耍。炉火在噼里啪啦地燃烧，厨房里传出法国式的声响，这一切都诉说着六点钟的欢乐气氛。但是，查理依然很紧张，心里七上八下，只能从女儿那里得到些信心，她时不时地跑到他的身边，抱着他为她买的布娃娃。

“真的好极了，”他大声回答林肯的问话，“那里的生意大部分都不景气，不过我们的生意做得比以往任何时候都好。简直好极了。下个月我打算让我妹妹过去帮我照料家务。去年我的收入比以前我风光的时候还要多。你知道，捷克人——”

他做这番吹嘘是出于一个明确的目的；但是吹了一会儿，他从林肯的眼神里看出了一点不满，就换了个话题：

“你的两个孩子很好，家教好，有礼貌。”

“我们觉得霍诺丽雅也是个很棒的小姑娘。”

玛丽恩·彼得斯从厨房里回来了，她个子高挑，眼神忧郁，以前也是个清纯漂亮的美国姑娘。不过，查理从来都不觉得，当人们说起她过去有多漂亮的时候，他总是感到很吃惊。他们两个从一开始就是天生的冤家。

“呃，你觉得霍诺丽雅怎么样？”她问道。

“好极了，我很吃惊，她在十个月的时间里长高了这么多。孩子们看起来都很健康。”

“我们一年都没有看过医生了。回到巴黎感觉怎么样？”

“周围几乎看不到一个美国人，好像很奇怪。”

“我可是很高兴，”玛丽恩言辞激烈地说，“现在，你走进商店，至少不会让人觉得你是个百万富翁了。我们和其他人一样备受煎熬，但是总体上我们还是挺快乐的。”

“不过，那种日子如果能够维持的话，还是挺不错的，”查理说，“我们有点宫廷皇族的感觉，想不到会有没落的时候，我们有点像是生活在奇妙的世界里。今天下午在酒吧，”他意识到自己说错话了，结巴了一下，“——那里我一个人也不认识。”

她死死地盯着他。“我想你酒吧去得够多了吧。”

“我只待了一会儿。我每天下午喝一杯酒，不多喝。”

“晚饭前不喝一杯鸡尾酒吗？”林肯问道。

“每天下午我只喝一杯酒，今天已经喝过了。”

“希望你能够坚持。”玛丽恩说。

她的厌恶之情溢于言表，说话的腔调冷冰冰的，而查理只是赔着笑脸；他有更大的计划。她咄咄逼人的态度恰恰有利于他，他很清楚，他需要耐心等待。他想让他们先提出那个敏感的话题，他们知道他来巴黎的目的。

吃晚饭的时候，他看着霍诺丽雅，说不清她像他多一点还是像她母亲多一点。他们俩的性格都会给自身招致灾难，如果他们两个都没有把自己的性格遗传给她的话，该有多么幸运。他顿时生出一股强烈的保护欲望，他觉得他知道该为她做些什么。他相信人的天性，他想回到小时候，重新拥有，永远珍惜和保护那种天性。可惜为时已晚了。

晚饭后，他早早地离开了，但是他没有回酒店。他急于用比以前更加清醒、更加审慎的眼光来看看夜晚的巴黎。他买了一张杂剧院的加座票，从头到尾观看了约瑟芬·贝克(4)用她那巧克力色的身体表演的阿拉贝斯克芭蕾舞。

一个小时后，他离开杂剧院，朝蒙马特高地(5)走去。他沿着皮加勒路来到布兰奇广场。雨已经停了。卡巴莱歌舞厅门前，几个人穿着晚礼服从出租车上走下来，妓女们或独自一人或两两结伴地在那里徘徊，还有很多黑人。他经过一家灯火通明的店面，里面放着音乐，他带着一种久违的亲切感驻足倾听；那是布里克托普舞厅，他曾经在那里虚掷了大把的青春和金钱；他又经过几家店面，看到一个以前光顾过的娱乐场，不假思索地伸头去看。里面的乐队像看到救星一样立刻奏起音乐，一对职业舞者赶忙跳起来，一个领班一边朝他奔过来，一边大声喊：“人们马上就来了，先生！”他赶忙退了出去。

“进这种地方，除非你又喝醉了。”他想。

泽利咖啡馆已经打烊，周围那些寒碜、丧气的廉价旅店已经在黑暗中沉沉睡去；布兰奇路上灯光明亮，一群当地的法国人还在那里聊天。“诗人之家”咖啡馆已经销声匿迹，而“天堂咖啡屋”和“地狱咖啡屋”仍然张着两个大嘴巴——在他的眼皮底下将一辆公交车上寥寥无几的乘客吞了进去——一个德国人，一个日本人，一对惶恐地看了他一眼的美国夫妇。

蒙马特高地的能耐和智慧仅此而已，所有引人犯罪、使人萎靡的欢乐场都稚气十足，完全不成气候。他蓦然懂得了“挥霍”这个词的含义了——就是变得无影无踪，变得一无所有。在夜里微不足道的几个时辰里，人们从一个地方到另一个地方的每一次移动都是一次巨大的飞跃，也使他们为越来越悠游自在、纸醉金迷的生活付出越来越高昂的代价。

他记得当时只让乐队演奏一支曲子，就付给他们上千法郎的钞票；让门童为他叫辆出租车，就扔给他上百法郎的钞票。

然而，他的这些慷慨之举并不是没给他带来任何回报。

甚至是那些最疯狂地挥霍一空的钱财也都是对命运的一种祭奠，命运让他将最值得铭记的东西抛诸脑后，这就是他得到的回报，尽管这些事情让现在的他耿耿于怀——他被剥夺了孩子的抚养权，他的妻子从他身边逃离，被埋在佛蒙特州的坟墓里。

在一家灯光炫目的小酒馆里，一个女人向他搭讪。他为她买了咖啡和几个鸡蛋，避开她那直勾勾的暧昧目光，给了她一张二十法郎的钞票，乘出租车回到了下榻的酒店。

二

他在宜人的秋日中醒来——这天气很适合踢球。昨日的沮丧烟消云散，看到路上的行人他都会心生欢喜。中午，他和霍诺丽雅面对面坐在瓦泰尔大酒店里，这是唯一一家不会勾起他回忆的饭店，不会让他回忆起香槟晚宴和下午两点钟开始一直到天色朦胧的黄昏才结束的漫长的午餐会。

“嗨，来点蔬菜怎么样？你是不是应该吃点蔬菜？”

“嗯，好的。”

“有菠菜、花椰菜、胡萝卜和扁豆。”

“我喜欢吃花椰菜。”

“要不要点两种蔬菜？”

“我午饭通常只吃一种蔬菜。”

侍者假装非常喜欢孩子。“这个小姑娘好可爱啊！她的法语和法国人说得一模一样。”

“要点心吗？我们吃一会儿再点，行吗？”

侍者走了，霍诺丽雅满怀期待地看着父亲。

“我们接下来做什么？”

“我们先去圣诺雷路上的玩具店，你喜欢什么就买什么。然后我们去帝国剧院看把戏。”

她犹豫了一会儿。“我喜欢看把戏，不想买玩具。”

“为什么不想买玩具？”

“呃，你已经给我买了这个布娃娃了。”她把布娃娃带来了，“我有许多玩具了。我们现在不是有钱人了，是吗？”

“我们从来都不是有钱人。但是今天，你想要什么就可以买什么。”

“好吧。”她乖巧地说。

当初她有母亲疼，有法国保姆爱的时候，他对她很严厉。现在，他尽可能让自己多些宽容，他必须承担起父亲和母亲的双重职责，必须尽可能地多和女儿沟通。

“我想认识你，”他一本正经地说，“我先做个自我介绍吧。我叫查尔斯(6)·J.威尔斯，来自布拉格。”

“哦，爹地！”她咯咯地笑起来。

“请告诉我你是谁，好吗？”他坚持说。她马上接受了自己的角色：“霍诺丽雅·威尔斯，来自巴黎的帕拉丁路。”

“已婚还是单身？”

“不，没有结婚，单身。”

他指了指布娃娃。“可是，我看到你有孩子了，夫人。”

她不愿意说这个布娃娃不是她的孩子，因此她把它抱到怀里，飞快地开动脑筋：“是的，我结过婚，但是我现在是单身，我丈夫死了。”

他赶紧接上话题：“这孩子叫什么名字？”

“西蒙娜，这是我最要好的同学的名字。”

“你学习那么好，我很高兴。”

“这次月考我是第三名，”她得意地说，“艾尔西”——她的表妹——“大概才考了第十八名，理查德差不多垫底了。”

“你喜欢理查德和艾尔西，是吗？”

“哦，是的。我非常喜欢理查德。艾尔西嘛，还算喜欢吧。”

他谨慎地却又装出无所谓的样子问：“玛丽恩姨妈和林肯姨父——你更喜欢谁？”

“呃，我想我更喜欢林肯姨父。”

他越来越对她刮目相看了。他们进来的时候，身后传来“……好可爱啊”的赞叹。而现在，邻桌的人都悄无声息听她讲话，还目不转睛地向她行注目礼，仿佛她是一朵没有感知能力的花似的。

“为什么我和你不住在一起呢？”她突然问，“是因为妈妈去世了吗？”

“你必须留在这里多学点法语。爸爸很难把你照顾得这么好。”

“实际上，我不需要这么多照顾。我自己什么都会干。”

走出饭店，一对男女向他打招呼，他很意外。

“嗨，老威尔斯！”

“嗨，洛琳……邓克(7)。”

昔日的幽灵突然出现：邓肯·谢佛尔(8)，他的大学同学；洛琳·夸勒斯，三十岁，面容苍白的金发美女。三年前他一掷千金的时候，曾经帮助过许多人——其中包括他们俩——虚掷年华，度月如日。

“我丈夫今年不能来，”她回答他的问话，“我们穷得要命。他每个月只给我两百块钱，说靠这点钱反正饿不死……这是你女儿？”

“再进去坐会儿，怎么样？”邓肯问。

“不行。”他很高兴找到了一个借口。他感到洛琳看他的眼神一如既往地充满热情，又带着挑逗，但是他自己的节奏现在已经改变了。

“哦，那一起吃晚饭，怎么样？”她问。

“我没空。把你们的地址给我，我给你们打电话。”

“查理，我相信你没喝醉，”她做出了判断，“说实在的，我觉得他很清醒，邓克。拧他一下，看看他是不是没喝醉。”

查理的头朝霍诺丽雅努了努，他们两人都笑起来。

“你住在什么地方？”邓肯怀疑地问。

他犹豫了一下，不想说出酒店的名字。

“我还没有安顿好。你还是等我的电话吧。我们要去帝国剧院看把戏了。”

“太好了！我也正想去呢，”洛琳说，“我想看小丑、特技和杂耍什么的。邓克，我们正打算去呢，对吗？”

“我们得先去办点事，”查理说，“也许我们会在剧院碰见你们。”

“好吧，你这个势利小人……再见，漂亮的小姑娘。”

“再见。”

霍诺丽雅彬彬有礼地行了个屈膝礼。

无论如何，这次偶遇令人不快。他们喜欢他是因为他对他们有利用价值，因为他为人实在；他们想和他见面，是因为他现在比他们强大，他们想从他身上榨取营养。

到了帝国剧院，霍诺丽雅骄傲地拒绝坐在父亲叠起来的外套上。她已然是一个拥有自己处事方式的独立个体，查理越来越一门心思地希望，在她完全长大成人之前给她施加一点小小的影响，让她带点自己的影子。但是，在如此短暂的时间里，想了解她是不可能的。

节目中场休息的时候，他们在大厅里碰见了洛琳和邓肯，那里有乐队在演奏。

“喝一杯去？”

“好吧，不过不去酒吧。我们定个桌位。”

“完美的父亲。”

查理一边心不在焉地听洛琳讲话，一边注意到霍诺丽雅的目光离开了桌子，他如饥似渴地追随着女儿的目光，在屋子里到处乱看，他很想知道她在看什么。他的目光不小心与女儿的目光遇到了一起，她笑起来。

“我想喝那种柠檬汽水。”她说。

她说什么？他希望她说什么？后来乘出租车回家的时候，他把她揽入怀中，让她的头靠在他的胸前。

“宝贝，你想过妈妈吗？”

“想过，有时候会想妈妈。”她迷迷糊糊地回答。

“希望你不要忘记她。你有她的照片吗？”

“有，我想我有。至少，玛丽恩姨妈有。你为什么不希望我忘记妈妈？”

“因为她非常爱你。”

“我也爱她。”

他们沉默了一会儿。

“爹地，我想来和你一起住。”她突然说道。

他的心跳了一下，这本来就是他的愿望啊。

“难道你过得不开心吗？”

“我很开心呀，可是我比任何人都爱你。尽管妈咪去世了，可是你也比任何人都爱我，是吗？”

“那是当然。不过，宝贝，你不会永远都最爱我。你会长大，会遇到一个和你年龄相当的人嫁给他，然后你就会忘记你还有个爹地了。”

“嗯，这倒是真的。”她静静地表示赞同。

他没有进屋，他九点钟还要再来，为了到时候不得不说的那件事，他想让自己精神焕发。

“等你安全进去后，就到那扇窗户边让我看一下。”

“好的。再见，爸爸，爸爸，爸爸，爸爸。”

他在黑漆漆的路上等着，直到她小脸红扑扑地、兴冲冲地出现在楼上的窗户边，亲亲自己的手指，将这个吻送给外面黑夜中的爸爸。

三

他们在等他开口。玛丽恩坐在咖啡器具后面，穿着庄重的黑色晚礼服，隐隐透露出她对死去的姐姐的悼念。林肯来来回回地踱着步子，由于刚才一直在讲话，现在依然很兴奋。他们和他一样急不可待地想切入主题。他几乎是开门见山，直奔主题。

“我想，你们知道我想拜见你们的初衷——我来巴黎的真正原因。”

玛丽恩摆弄着项链上的黑色星星，皱着眉。

“我非常渴望有个家，”他接着说，“而且我非常渴望霍诺丽雅在这个家里。我非常感谢你们因为霍诺丽雅母亲的缘故而收养了她，可是现在情况已经改变了——”他犹豫了一下，然后以更加具有说服力的口吻继续说，“我的情况发生了根本性的变化，我想请你们重新考虑一下这件事。对我来说，否认三年前的荒唐行为是不明智的——”

玛丽恩抬起头，冷冰冰地看着他。

“不过，一切都过去了。正如我告诉过你们的那样，一年多来，我每天最多只喝一杯酒。我故意喝一杯酒，是不想让喝酒的念头在脑海里过于膨胀。你们能理解这种感受吗？”

“无法理解。”玛丽恩显得话不投机半句多。

“那是我自己强加给自己的一种痛苦，它能让我一直都保持清醒。”

“我听懂了，”林肯说，“你是想提醒自己不要再沉迷于酒中了。”

“差不多是这个意思。有时候我忘记了，就没喝。但是，我尽量喝一杯。无论如何，我现在这种情况已经付不起喝酒的代价了。我所代理的公司对我的表现都非常满意，我还打算把我妹妹从伯灵顿带过去帮我管理家务，我也非常想把霍诺丽雅带回家。你们知道，即使在我和她母亲相处不来的时候，我们也从来没有因为任何事情而影响到霍诺丽雅。我知道她喜欢我，我也知道我有能力照顾她，而且——好吧，该说的话我都说了。你们觉得怎么样？”

他知道他现在不得不接受他们对他的各种数落，而且会持续一两个小时，这种局面很难堪。但是，如果他能控制住自己内心势必会产生的抵触情绪，而表现出一个浪子回头后的悔过态度，那么他最终有可能会达成心愿。

不能发脾气，他告诫自己。你要的不是别人的公正评价，你要的是霍诺丽雅。

林肯先开口了：“上个月接到你的信后，我们就已经在商量这件事了。我们很高兴让霍诺丽雅待在这里。她是个非常可爱的孩子，我们也很愿意帮助她，不过，问题当然不在这里——”

玛丽恩突然打断他的话。“你的清醒状态能保持多久？”她问道。

“永远，我希望。”

“谁会相信你能做到？”

“你知道我丢掉生意来到这里，整天无所事事，才开始喝醉的。那时候海伦和我游手好闲，和——”

“请不要拉海伦当垫背，我不能容忍你把她说成那样。”

他绷着脸看着她，他一直都没有弄明白，她们姐妹俩这辈子的感情到底有多深。

“我喝酒的历史大约只有一年半时间——从我们来这里直到我——身体垮掉。”

“一年半时间已经够长了。”

“够长了。”他附和道。

“我这么做完全是为了海伦，”她说，“我拼命想，她希望我怎么做。坦率地说，自从那天夜里发生了那件可怕的事，对我而言，你实际上已经不存在了。我是情不由己，她是我姐姐啊！”

“是的。”

“她临终时将霍诺丽雅托付给我。如果你那时不在疗养院，事情兴许还有转机。”

他没有作声。

“我一辈子都忘不了，那个早晨，海伦来敲我的门，她浑身湿透、瑟瑟发抖，她说你把她锁在了门外。”

查理的双手紧紧抓住椅子的扶手。这种情形比他想象的还要难以承受；他想一股脑地将想说的话释放出来，他想好好解释。但是最后他只说出半句话：“我把她锁在外面的那天晚上——”她就把他的话打断了，“再重温一次那样的情景，我可无法承受。”

林肯沉默了一会儿，说：“我们不说这个了。你想让玛丽恩放弃监护权，把霍诺丽雅交给你。我觉得关键在于她对你是否有信心。”

“我不怪玛丽恩，”查理一板一眼地说，“但是我想她完全可以信任我。直到三年前，我都有良好的记录。当然，在人性允许的范围内，我也可能随时犯错。然而如果我们再等下去的话，我就会错过霍诺丽雅的童年，失去拥有一个家的机会了。”他摇摇头，“我就会彻底失去她，难道你们不明白吗？”

“是的，我明白。”林肯说。

“这一切你以前怎么没想过？”玛丽恩问道。

“我觉得我想过的，常常想到过，只是我和海伦的关系很糟糕。我同意将监护权交给你的时候，我正直挺挺地躺在疗养院里，我的股票也被股市套牢。当时我也知道我行为不检点，那时我想，只要海伦能够安心，我什么都愿意。但是，现在情况不同了。现在我的工作、生活以及身体状况一切都正常，我谨言慎行得要命——”

“请不要在我面前下咒语。”玛丽恩说。

他吃惊地看着她。她每说一句话，厌恶之情就明显增加一层。她已经将她人生中的恐惧筑成一堵墙，再将这堵墙横亘在他和她之间。她发这通没来由的脾气可能是因为几个小时前她和厨娘发生了一点争执造成的。让霍诺丽雅生活在这样一个仇恨他的环境里，查理越来越担心了。这种仇恨情绪迟早会流露出来，一句话，一个摇头的动作，怀疑的情绪都会不可逆转地植入霍诺丽雅的心灵里。但是他尽量控制自己的表情，将怒气深埋在心底，不让人看出自己实际上已经怒火中烧。他已经走赢一步棋了，林肯已经意识到玛丽恩的话很荒唐，轻轻地问她什么时候开始认为“要命”这个词是咒语了。

“另外，”查理说，“现在我有能力给她提供优越的生活条件了，我打算带一个法国女家庭教师去布拉格。我已经租了一套新公寓——”

他不说了，他意识到自己差一点就要酿成大错。不能指望他们心平气和地接受他再次比他们自己的收入多一倍的事实。

“我想你能给她提供更奢侈的生活，我们可不能，”玛丽恩说，“你一掷千金的时候，我们却在为十元钱该怎么花而精打细算……我想你又开始过上这种日子了。”

“哦，不，”他说，“我已经学乖了。我辛苦工作了十年，你知道——直到我像很多人一样在股票市场上撞了大运，简直幸运极了。那时觉得似乎没有任何必要再干活了，所以才放弃了所有工作。那种情况不会再发生了。”

大家沉默良久，所有人都感到精神紧张，一年来查理第一次真正想喝一杯。现在他能断定林肯·彼得斯希望他得到自己的孩子。

玛丽恩突然颤抖起来；部分原因是，她看到查理现在已经站稳脚跟，她自己的母性已经认可他的愿望是出于父亲的自然天性；但是，她对他的偏见由来已久——这种偏见的形成是基于她对姐姐的幸福生活怀着有悖常理的怀疑态度，而那个可怕的夜晚给她造成的打击使这种偏见转化为她对他的仇恨。这一切又恰恰发生在她身体羸弱、精神沮丧、时运不济的时刻，更使她确信世界上有恶行和恶棍的存在。

“我那样想也是情不由己！”她突然大叫起来，“我不知道你该对海伦的死负多大责任，这件事情你得扪心自问。”

一阵痛苦的电流袭击了他的全身；有那么一会儿，他几乎就要一跃而起，一个即将脱口而出的声音被他堵在嗓子眼，让它无声地在那里挣扎徘徊。他努力克制自己，让自己镇静下来，让自己坚持一会儿，再坚持一会儿。

“别激动，”林肯尴尬地说，“我从来都不认为那是你的责任。”

“海伦死于心脏病。”查理黯然地说。

“是的，心脏病。”玛丽恩似乎话中有话。

然后，她怒气渐消，平静下来，这才看清楚他。她发现，在一定程度上，他已经控制了局面。她看看丈夫，没有得到他的支持，她突然甘拜下风，态度转变之快，仿佛让人觉得这根本就是小事一桩。

“你想怎么样就怎么样吧！”她从椅子上跳下来，大叫着说，“她是你的孩子，我并不想妨碍你。我想，如果她是我的孩子，我也宁愿看着她——”她努力克制自己，“你们俩决定吧，我受不了了。我不舒服，睡觉去了。”

她匆匆地离开了房间。过了一会儿，林肯说：

“这一天对她来说很难熬。你知道女人一旦形成一种观点——”他几乎是歉疚地说，“是多么不容易改变。”

“当然。”

“会没事的。我想她现在已经看到你——有能力养好这个孩子了，所以，我们不能总是阻碍你和霍诺丽雅。”

“谢谢你，林肯。”

“我还是去看看她怎么样了。”

“我要告辞了。”

走到街上的时候，他还在颤抖，不过沿着波拿巴路步行到塞纳河畔后他终于平静下来。穿过塞纳河，在河畔的灯光下，他显得精神抖擞，欣喜若狂，像换了个人似的。但是回到客房里，他却难以入眠。海伦的身影萦绕在他的脑海。他曾经那么爱海伦，后来他们开始不知不觉地伤害彼此的感情，直到把他们之间的爱撕成碎片。那个让玛丽恩念念不忘的二月的可怕夜晚，他们吵了好几个小时。在佛罗里达饭店他们又吵了一架，之后他试图带她回家，然后她和坐在一张桌子边的小韦伯接了吻；再然后，她就疯疯癫癫地说了那些伤人的话。他独自一人回到家，怒气冲冲地锁上了门。他怎么知道她会在一个小时后独自一个人回来？他怎么会知道会有一场暴风雪？他又怎么会知道，她穿着拖鞋在暴风雪中徘徊，由于脑子太乱，竟然不知道叫辆出租车？结果是，她奇迹般地从肺炎中躲过了一劫，随后又经历了各种恐惧，他们“和好”了。可谁承想那竟然成了那场结局的开端。玛丽恩目睹了这一切，又想象出她姐姐蒙受虐待的各种情景，想当然地认为那只不过是那许多场景中的一幕而已，便对他永远记恨在心了。

重温昔日情景，海伦和他亲近多了。黎明在他半梦半醒中悄然而至，他发现自己在柔和的微光中和海伦谈心。她说他对霍诺丽雅的态度是完全正确的，她希望霍诺丽雅和他一起生活。她说她很高兴看到他现在状态不错，而且做得越来越好。她还说了很多话——非常亲密的话——然而她穿着白色的裙子坐在秋千上，秋千越荡越快，她越飞越远，最后她说了什么，他都听不清了。

四

他一觉醒来，觉得很开心。世界又向他敞开了大门。他为霍诺丽雅和他自己绘制了蓝图，制订了长远规划，憧憬着美好的未来。但是，他突然伤心起来，想起了他和海伦制订过的所有计划，可她并没有把死亡计划在内，她不想死啊。现在，当务之急是——干好工作，好好爱女儿。但也不能溺爱，因为他知道如果一个父亲对女儿或一个母亲对儿子爱得过多，将会给他们带来伤害；将来孩子会到外面的世界寻找婚姻伴侣，也会付出同样盲目的柔情，甚至他们这样根本就找不到婚姻伴侣，这岂不是和爱以及生活背道而驰了么。

又是明朗清爽的一天。他打电话到林肯工作的银行，问他能否在离开巴黎去布拉格的时候将霍诺丽雅带走。林肯同意了，他说没有理由再拖延下去了。只有一件事——监护权的问题。玛丽恩想再保留一年监护权。她对整件事很不放心，她觉得如果这件事再由她掌控一年时间，将会有利于事情的进展。查理同意了。只要自己的孩子能够围绕在身边，能够看得见、摸得着就行了。

接下来该找女家庭教师了。查理坐在一家光线昏暗的中介机构里，和一个脾气暴躁的贝亚内斯人以及一个彪悍的布里多尼农妇谈了话，这两个人都让他无法忍受。明天他还要再见几个人。

他和林肯·彼得斯在格里芬饭店吃了午饭，努力克制着自己的兴奋之情。

“什么都比不上自己的女儿吧，”林肯说，“但是你也得体谅玛丽恩是怎样的心情。”

“她忘了我是多么拼命地在那里工作了七年，”查理说，“她只记住了那一个夜晚。”

“还有一个原因。”林肯迟疑了一下说，“你和海伦满欧洲吃喝玩乐、挥金如土的时候，我们却过着平平淡淡的日子。我没有沾到繁荣时期的一点光，因为我没有足够的闯劲儿，除了买了点保险，别的我什么都没有做过。我想，玛丽恩的内心有点不平衡——因为你后来什么都不干，反而越来越有钱。”

“我的钱来得快去得也快。”查理说。

“没错，你在打杂工、萨克斯手和餐厅领班身上浪费了不少钱——还好，那种奢侈的派对现在已经没有了。我只是想让你明白玛丽恩对你那些荒唐行为的感受。今晚六点钟左右，趁玛丽恩还不是太累，你如果能到我家的话，我们就可以当面具体谈谈。”

回到酒店，查理看见一封信，是从丽兹酒吧转寄过来的，他为了找一个人，曾经在那里留了个地址。

亲爱的查理：

几天前我们看到你的时候，你是那么奇怪，不知道是不是我做了什么冒犯你的事情。果真如此，那我也是无意为之。事实上，一年来，我非常想念你，我一直在想，如果我重新来到这里，就有可能见到你。在那个疯狂的春天，我们的确玩得很开心。比如那天晚上，我们俩一起偷了卖肉的三轮车。还有那个时候，我们想去拜访总统，你戴着一顶破礼帽，拄着一根金属手杖。近来，大家似乎都那么老气横秋，可是我一点都不觉得老。看在过去的情分上，我们今天能不能找个时间见个面？现在，我还宿醉未醒，不过今天下午会清醒的。五点左右，在那个把血汗钱都得花光的丽兹酒吧见吧。

永远忠诚的

洛琳

他的第一感觉是恐惧，他这个大男人的确偷过一辆三轮车，并蹬着它带着洛琳转遍了以凯旋门为中心的星形广场，从午夜一直闹到黎明。回首往事，犹如梦魇。将海伦锁在门外，与他人生当中做过的其他事情都格格不入，倒是与偷三轮车之类的荒唐行径挺相配的——这样的事情，他干得还真不少。要经过多少个礼拜、多少个月的堕落才会变成完全没有责任感的浪荡公子？

他竭力回想洛琳当年的模样——很迷人；尽管海伦对此事不置一词，但是她很不高兴。昨天在饭店里，洛琳看上去俗不可耐，邋里邋遢，精神萎靡。他一点都不想见她，他很庆幸艾利克斯没有把他住的酒店地址泄露给她。而他一想到霍诺丽雅，一想到和她一起度过的礼拜天，一想到一早醒来就能向她问早安，一想到每到夜晚她就会睡到他家的床上，听到她在黑夜里的呼吸，他就感到一种安慰。

五点钟，他乘着出租车，去给彼得斯家的每个人买礼物——一个可爱的布娃娃，一个罗马士兵礼盒，给玛丽恩的鲜花，给林肯的亚麻围巾。

走进林肯家的公寓时，他看到玛丽恩已经接受了这件必然之事。现在她向他问好，仿佛他是这个家庭中的一个顽固分子，而不是一个不怀好意的外人了。霍诺丽雅已经知道她要走了；查理高兴地看到她机灵地掩饰着压抑不住的开心。她坐在他的膝头时，才悄悄地表达了她的兴奋心情，在和其他孩子一起跑开之前，她悄悄地问道：“什么时候？”

他和玛丽恩在房间里单独待了几分钟，凭着一阵冲动，他大胆说道：

“家人之间的争吵是很痛苦的事情，分不出个青红皂白。不像是疼痛，也不像伤疤，倒更像是皮开肉绽，而且永远无法愈合，因为没有缝合的工具。希望我们俩能够冰释前嫌。”

“有些事情不是说忘就能忘的，”她答道，“这是信任的问题。”他没有应声，而她也没打算听他说什么，随即她问道：“你打算什么时候带她走？”

“女家庭教师一找到，我就带她走，希望是后天。”

“这不行。我得帮她好好准备准备。礼拜六之前都不行。”

他做出了让步。林肯回到房间里，给他倒了杯酒。

“我每天都只喝一杯威士忌。”他说。

这里很温暖，这里是一个家，家人们一起坐在火炉旁。孩子们觉得很安全，像过节似的；母亲和父亲都不苟言笑，小心谨慎。为了孩子们，他们还有事要做，这些事情比招待他、陪他说话更重要。毕竟让孩子喝下一汤匙药水比处理玛丽恩和他自己之间的紧张关系更重要。他们不是无趣的人，只是被生活和环境紧紧地束缚住了手脚。他想他是否能够为林肯做点什么，帮他摆脱银行里那一成不变的差事。

门铃响起来，声音刺耳，响个不停。能干的女佣穿过客厅，顺着走廊向门口走去。门在又一阵铃声大作中打开了。说话的声音紧接着传了进来。客厅里的三个人都抬起头，想看看来人是谁。林肯往旁边挪了挪，将走廊尽收眼底，玛丽恩索性站了起来。接着，女佣回到走廊里，说话声紧随其后，邓肯·谢佛尔和洛琳·夸勒斯出现在灯光下。

他们欢天喜地，他们嘻嘻哈哈，他们放声大笑。一时之间，查理惊呆了，他不知道他们是怎样把彼得斯家的地址刺探出来的。

“啊——哈——哈！”邓肯笑逐颜开地朝查理摇着一根手指。“啊——哈——哈！”

他们俩又爆发出一阵瀑布轰鸣般的笑声。查理又着急又不知所措，他仓促地和他们握了握手，然后把他们介绍给林肯和玛丽恩。玛丽恩点点头，几乎没说话。她朝火炉边退了一步，她的小女儿站在她身边，玛丽恩用一只胳膊搂着她的肩膀。

查理对这两个不速之客越来越感到不耐烦，他等着他们说明来由。邓肯定了定神说道：

“我们是来请你出去吃饭的。我和洛琳都坚持认为，到处打听你的地址这种无聊的事该到此为止了。”

查理进一步靠近他们，好像要逼着他们从走廊里退出去。

“不好意思，我去不了。告诉我你们准备去哪儿，半个小时后，我打电话给你们。”

他的话根本没有用。洛琳一屁股坐到一张椅子边上，眼睛盯着理查德，大声嚷道：“哇，多漂亮的小男孩啊！到我这儿来，小孩。”理查德看看母亲，一动也没有动。洛琳夸张地耸耸肩，回过头来对查理说：“来吃饭吧，相信你小姨子和你连襟不会介意的。难得见你一次，或者说难得见你这么假正经啊。”

“我去不了，”查理断然拒绝，“你们俩吃去吧，我会给你们打电话。”

她立刻翻脸不认人了。“好吧，我们走。但是，我记得，有一次你在凌晨四点钟就来砸我的房门，我对你可是够客气的，还请你喝了一杯呢。邓克，快走吧。”

他们依旧磨磨蹭蹭，踉踉跄跄，但终于怒容满面、不情不愿地从走廊里出去了。

“晚安。”查理说。

“晚安！”洛琳没好气地答道。

他回到客厅里时，玛丽恩还坐在原来的位子没动，只不过现在她的儿子站在了她的另一只臂弯里。林肯依然像钟摆一样将霍诺丽雅荡来荡去。

“岂有此理！”查理突然发起火来，“简直是岂有此理！”

他们两人都没吱声。查理一下子坐到扶手椅上，将林肯之前递给他的那杯酒端起来，又放下，说：

“这两个人真是神经病，我已经两年没有见过他们了——”

他闭上嘴巴不说了。玛丽恩怒不可遏，狠狠地“哼”了一声，猛然转身，拂袖而去。

林肯小心翼翼地将霍诺丽雅放下来。

“你们小孩子们进屋去喝汤吧。”他说。孩子们听话地离开了。他对查理说：

“玛丽恩身体不好，她受不了打击。那种人真的会让她犯病的。”

“不是我让他们来的，他们不知道从什么人那里套出了你的名字，他们故意——”

“好了，情况很糟糕。你这样说无济于事。对不起，失陪一下。”

查理被孤零零地撂在客厅里，他紧张地坐在椅子上。他听见孩子们在隔壁房间里一边吃东西，一边用单音节词简单地说着话，他们已经把发生在大人们之间的事情抛在脑后了。他听见较远的那个房间里传来低声的谈话，接着听见电话听筒被人拿起来时发出的嘀嘀嘀的铃声。他感到一阵心慌，走到房间的另一侧，以免自己无意间偷听到他们的谈话。

不一会儿，林肯回到客厅。“听着，查理，我想我们还是取消今天的晚饭吧，玛丽恩的情况不好。”

“她是在生我的气吗？”

“有点，”他几乎不客气地说，“她意志不够坚定，而——”

“你的意思是说，关于霍诺丽雅的事，她改变主意了吗？”

“她现在非常难受，我不知道她怎么想。明天你打我银行的电话。”

“我希望你替我解释一下，我压根没有想到这两个人会来这儿，我和你们一样难受。”

“我现在什么都不能向她解释。”

查理站起来，拿起外套和帽子，开始向走廊走去。然后他打开餐厅的门，声音怪怪地说：“孩子们，晚安。”

霍诺丽雅站起来，绕过桌子，跑过来拥抱他。

“晚安，小甜心。”他怅然若失地说。然后，他尽量让自己的声音显得柔和一点，像是要安抚什么似的说：“晚安，亲爱的孩子们。”

五

查理径直去了丽兹酒吧，他余怒未消，决心找洛琳和邓肯算账。但是他们不在那儿，他意识到，无论如何，他都挽回不了局面了。他没有喝彼得斯家的那杯酒，而现在，他要了一杯威士忌苏打。保尔过来和他打招呼。

“变化很大，”他伤心地说，“我们的生意大概只有以前的一半。我听说很多人回到美国后赔得精光，可能在第一次大跌中还没赔干净，但是在第二次大跌中就变得一无所有了。我听说你的朋友乔治·哈特赔得一个子儿都不剩了。你要回美国吗？”

“不回，我在布拉格有生意。”

“我听说你在那次大跌中赔了不少。”

“是的，”他气恼地接着说，“但是暴涨的时候，我反而赔光了。”

“你清仓了。”

“算是吧。”

他又想起了那段噩梦似的往事——他想起了他们在旅途中遇到的人；接着想起了那些连简单的加法都不会或者连一句话都说不完整的人。还有轮船派对上的那个矬子，海伦答应和他跳舞，他却在离他们的桌位十英尺的地方侮辱她；还有那些因为耍酒疯、犯毒瘾、大呼小叫而被轰出公共场所的女人和姑娘们——

那些将妻子锁在门外让她们遭受风雪的男人们，因为一九二九年的风雪不是真正的风雪，如果你不想让外面飘雪，有钱就行了。

他走到电话机旁，拨通了彼得斯家的电话，林肯接了电话。

“我打电话是因为我一直放不下这件事。玛丽恩有没有明确表态？”

“玛丽恩病了，”林肯长话短说，“我知道这件事不全是你的错，可是我不能让她因为这件事而崩溃。这件事恐怕得往后拖个一年半载；我不能冒这样的风险了，免得再把她弄成这个样子。”

“我理解。”

“对不起，查理。”

他回到桌子旁，杯子里的威士忌已经空了，但是当艾利克斯用询问的眼神看着酒杯时，他摇摇头。现在除了送给霍诺丽雅一些礼物，他也做不了什么了。明天，他要多送她些东西。他非常懊恼，心想这都是钱惹的祸——他的钱给过多少人啊……

“不，不喝了，”他对另一个侍者说，“我该付多少钱？”

他总有一天会回来的，他们不能让他付出一辈子的代价。他只是想要自己的孩子，除此之外，一切都毫无意义。他不再年轻，不再做梦，不再想入非非。他绝对相信海伦是不愿看到他如此孤独的。

(1) 小说中的巴比伦指的是巴黎，因为当时的巴黎繁华如古代的巴比伦。

(2) 后面还会出现一个谢佛尔，那是邓肯·谢佛尔，实为两个人。

(3) 《更为缓慢些》（La Plus Que Lent）是法国作曲家德彪西（Claude Debussy）所作的曲子。

(4) 约瑟芬·贝克是美国著名的黑人舞蹈家和歌唱家，长期在法国演出，后来加入法国籍。

(5) 蒙马特高地是巴黎北部的一个区。

(6) 查尔斯是查理的正式名字。

(7) 邓克是邓肯的昵称。

(8) 小说中出现了两个谢佛尔，实际上是两个不同的人：前面出现的谢佛尔是查理的熟人斯诺·博德的朋友，查理在丽兹酒吧留下地址，希望和他取得联系；这里的谢佛尔是查理直接认识的，是他大学时代的一个朋友，是查理十分不想见的一个人，他没有给其留下任何地址线索。

疯狂的礼拜天

一

礼拜天并不是一个日子，而是夹在另外两天中的一道缝隙。对他们来说，除了礼拜天以外的日子是这样的：布置背景和摄像镜头，在吊着麦克风的起重机下面漫长的等待，开着汽车每天在县镇来回颠簸上百英里，在会议室里和足智多谋的竞争对手明争暗斗，没完没了的妥协，以及为了生存而进行着的各种人格的冲突和较量。现在是礼拜天，又开启了私人生活模式，前一天下午还目光呆滞的眼睛，此刻却激情洋溢。时间一小时一小时地慢慢消逝，人们仿佛玩具店里的“小精灵”一样恍然醒悟，他们在角落里激昂陈词，情侣们则躲到大厅里拥抱接吻。大家都怀着这样的心情：“快点，还不算太晚，可是，看在上帝的分上，趁这四十个无忧无虑的休闲时辰尚未结束，莫失良机啊。”

乔尔·科尔斯正在创作分镜头电影剧本。他二十八岁，还没有被好莱坞压垮。自从他六个月前来到这里，已经接到了被认为不错的创作任务。他怀着满腔热情递交了自己创作的场景剧本和分镜头剧本。他谦虚地自称为粗制滥造的职业文人，而实际上心里可不是这样想的。他母亲曾经是一位成功的演员；乔尔的童年时代就是在伦敦和纽约度过的，他努力想把现实和虚构的世界区分开来，或者说至少可以让他为未来做些打算。他模样俊朗，有一双快乐的棕色眼睛，这双眼睛就像他母亲一九一三年注视着百老汇的观众们时的那双眼睛。

接到请帖的时候，他确信自己已经小有成就了。平常，他礼拜天的时候并不出门，而是保持头脑清醒，把工作带回家里做。最近，他接了一个尤金·奥尼尔的剧本，这是特地给一个非常重要的女士量身打造的。到目前为止，他所做的一切都让迈尔斯·凯尔曼非常满意，而迈尔斯·凯尔曼是片场唯一一个工作不受人监管，只对投资人负责的导演。在乔尔的职业生涯中，一切都称心如意。（“我是凯尔曼先生的秘书。礼拜天下午四点到六点，您能来参加茶会吗——他家住在比弗利山庄，街牌号是……”）

乔尔觉得受宠若惊。那是个上流社会的派对。他能受到邀请是对他的一种认可，说明他是个前途无可限量的年轻人。像马里恩·戴维斯夫妇那帮人，时尚圈里的那些人，那些腰缠万贯的大佬们，也许甚至连迪特里希、嘉宝以及侯爵夫人——那些在普通场合难得一见的人物，大概都会来参加凯尔曼家的派对的。

“我一滴酒都不沾。”他向自己保证。凯尔曼非常讨厌酒鬼，他觉得这个行业离不开酒鬼是件令人遗憾的事。

从事写作的人都纵酒无度，乔尔也同意这个观点——他本人就是如此。然而，今天下午他不会喝酒。他希望当他干脆利落、毫不含糊地说“不，谢谢！”来拒绝别人递给他的鸡尾酒时，迈尔斯就站在旁边，可以听到。

迈尔斯·凯尔曼的宅邸是为了激动人心的伟大时刻而建造的——那里有一种倾听的氛围，景色开阔，寂静幽深，仿佛观众就隐藏在里面。然而今天下午，这里却人头攒动，仿佛人们都是急不可耐地竞相投奔而来，而不是应主人的邀请而来的。乔尔骄傲地发现，人群中除了他之外，只有另外两个电影公司的作家，一个是被封为贵族的英国佬，另一个是纳特·吉奥。纳特·吉奥的到来多少让他感到有点吃惊，因为纳特·吉奥曾经激起凯尔曼对酒鬼的指责。

斯特拉·凯尔曼（当然她的原名叫斯特拉·沃克）与乔尔交谈之后没有马上去招呼其他客人。她逗留在他身边——以动人心魄的眼神看着他，似乎想得到某种赞美，而乔尔从他母亲那里继承的戏剧天分立刻就派上了用场：“哇哦，您看起来大约只有十六岁，您的玩具车呢？”

她的喜悦之情溢于言表，依然待在他身边。他觉得应该再说点什么，说点自信轻松的话题——他第一次遇见她是在纽约，当时她正在为生计而挣扎。这时，有人端过来一个托盘，斯特拉将一杯鸡尾酒递到他的手里。

“大家都很谨慎，是吗？”他心不在焉地看着酒杯说，“每个人都在观察，看别人会不会出错，或者每个人都想确保能和给自己增光添彩的人在一起。当然，在贵府，情况并非如此。”他赶忙为自己掩饰，“我只是想说，在好莱坞，情况一般都是这样。”

斯特拉表示赞同。她为乔尔引荐了几个人，仿佛他是非常重要的客人。他确定迈尔斯在房间的另一边，才喝了这杯鸡尾酒。

“这么说您有孩子了？”他说，“那你可要当心了。一位漂亮的太太生完第一个孩子后，身体会变得非常虚弱。她要想对自己的魅力抱有信心，就得让一个新的男人对她毫无保留地献殷勤，来证明她依然妖娆迷人。”

“我可从来没有得到任何男人毫无保留的殷勤。”斯特拉愤懑地说。

“他们是怕您的丈夫。”

“你真是这么想的吗？”这种想法让她皱起了眉头。接着，他们的谈话被打断了，而这正是乔尔所希望的。

她的关注使他信心倍增。他可不是那种只会待在安全的人群中，溜到房间里四处寻找熟人，躲在他们的羽翼下寻求庇护的人。他走到窗户边，望着窗外慵懒的夕阳下苍茫的太平洋。这里很好——美国的海滨度假胜地以及所有的一切，要是有时间好好欣赏就好了。房间里有英俊帅气、穿着考究的人们，可爱的姑娘们，以及——哦，可爱的姑娘们。你不可能应有尽有。

他看见斯特拉清新的、孩童般的脸庞，眼皮疲惫地微微下垂，她在客人中间周旋。他想和她坐下来促膝长谈，就像她是个普通的姑娘一样，而不是现在的名人身份。他的目光追随着她，想看看她给予别人的关注是否和他得到的一样多。他又喝了一杯鸡尾酒——不是因为他需要信心，而是因为她给予了他那么多的信心。然后，他在导演的母亲身边坐了下来。

“您的儿子一定会成为一个传奇人物的，凯尔曼夫人——他是一位哲人，是一位应运而生或类似这样的人。就我个人而言，我并不支持他，但我属于少数派。您觉得您的儿子怎么样？您觉得他很了不起吗？他那么成功，您感到意外吗？”

“不，我不感到意外，”她平静地说，“我们一直对迈尔斯寄予厚望。”

“哦，真是不同寻常，”乔尔说，“我一直以为所有母亲都和拿破仑的母亲一样。我母亲就不希望我和娱乐业有任何瓜葛。她希望我去上西点军校，还要保证平安无恙。”

“我们一直对迈尔斯充满信心。”……

他和好脾气、酒量大、报酬高的纳特·吉奥站在餐厅内的吧台旁。

“——我今年挣了十万，赌输了四万，因此，现在我聘请了一位财产经理人。”

“你是说代理人吧。”乔尔说。

“不，我也聘请了代理人。我说的是财产经理人。我把所有财产都转交给我太太了，让他和我太太一起打理我的财产。我每年付给他五千块钱让他帮我管理我的钱。”

“你说的是你的代理人吧。”

“不，我说的是财产经理人。我不是唯一这么干的人——许多不善理财的人也都聘请了财产经理人。”

“呃，如果你不善理财，那为什么还那么精明地聘请了一个财产经理人呢？”

“我只是赌博的时候管不住自己而已。你听——”

一名歌手在演唱；乔尔和纳特随着人群走上前去。

二

歌声隐隐约约地传到乔尔的耳朵里，他觉得很开心，对参加派对的所有人都很友好。他们是有勇气、肯拼搏的人，比中产阶级优秀多了，而中产阶级在无知和随遇而安方面则游刃有余。这里的人只用十年时间就跻身于这个国家最显赫的上流社会，他们就该被邀请来热情款待一番。他喜欢他们，爱他们。美好的感情如浪潮一般在他的内心深处激荡着。

歌手演唱完毕，众人涌到女主人身边向她辞行，乔尔萌发出一个想法。他愿意为他们表演自己的作品《树立信心》。他就只有这么一个小把戏，曾经在几个派对上逗人开怀，这次说不定也能博取斯特拉·沃克开怀一笑呢。他就这样心血来潮，激情澎湃地急于表现一番，他找到她。

“好极了，”她大声说，“请开始吧！需要帮忙吗？”

“得有个秘书，我要口述。”

“我来当秘书。”

消息传开了，大厅里已经穿上外套准备离开的客人们又折了回来，乔尔面前有许多双陌生的眼睛。他有一种隐隐的不祥的预感，他意识到刚才表演节目的那个人是著名的广播娱乐节目主持人。然后有人发出“嘘”的声音，示意大家保持安静。他单独和斯特拉待在一起，处在一个印第安人的那种不祥的半圆中心。斯特拉满怀期待地朝他微笑着——他开始表演了。

他的表演是对独立制片人戴夫·希尔弗斯坦先生缺乏文化修养的嘲弄。剧中的希尔弗斯坦正在口述一封信，简要讲述他如何处理买来的一个故事：

“一个关于离婚、年轻的开创者和外籍军团的故事，”他听见自己的声音在用希尔弗斯坦先生的口吻说话，“但是我们必须树立信心，明白吗？”

他心里涌起一阵强烈的质疑。围着他的一张张面孔在温和的灯光下既急切又好奇，然而却没有一丝笑意。在他的正前方，那位伟大的“银幕情人”的眼珠子鼓得像土豆芽眼似的怒视着他。只有斯特拉·沃克光彩照人，毫不怀疑地微笑着，抬头看着他。

“如果我们把他塑造成门吉欧那样的形象，那么我们就只能看到一个带有火奴鲁鲁风情的迈克尔·阿兰。”

前面的人依然毫无反应，后面的人则骚动起来，有一拨人明显在朝左边大门的方向移动。

“——然后，她说她觉得自己对他具有性魅力，他却筋疲力尽了，说道：‘见鬼，你自己堕落去吧’——”

他听见纳特·吉奥在某个地方窃笑，偶尔也有几张令人感到鼓舞的面容。然而，故事讲完的时候，他意识到自己当着电影圈内这些炙手可热的重要人物的面做了一次傻事，而他的前途和事业偏偏就攥在他们的手心里。

有那么一刻，人们沉寂得令他心慌意乱，然而很快人群就朝门口涌去，打破了这种沉寂。他感觉到在人们的飞短流长中涌动着一股嘲笑的暗流；接着——一切都发生在十秒钟之内——那位伟大的“银幕情人”的眼神像针眼一样凌厉而空洞，他“呸、呸”地叫着，大声喝着倒彩，他的感受代表了整个人群的情绪。这是专业人员对业余人士的憎恨，是一个固有的团体对一个陌生的闯入者的憎恨，是一个庞大的帮派集体释放出的贬损和轻蔑。

只有斯特拉·沃克依然站在他的身边，对他表示感谢，似乎他取得了无与伦比的成功，似乎她压根都没有想过会有人不喜欢他的表演。纳特·吉奥帮他披上外套，一阵自我厌弃的巨浪席卷而来，他绝望地坚持住自己的一贯性原则：永远都不要将这种自卑的情绪流露出来，直到把它消灭为止。

“我彻底完了，”他故作轻松地对斯特拉说，“不过不要紧，喜欢的人还是挺多的。谢谢您的配合。”

她始终面带微笑——他像醉汉似的鞠了一躬，纳特拽着他向门口走去……

送早餐的人将他唤醒，也将他置于崩溃和毁灭的境地。昨天他还依然故我，还是对抗这个行业的一团火焰；今天，他却感到自己大势已去，那些面孔，那些轻蔑的表情，所有人的嘲笑将他压垮了。更糟糕的是，在迈尔斯·凯尔曼的眼中，他变成了一个醉鬼，他丢尽了颜面，凯尔曼会因为不得不聘用他而感到后悔。而对于斯特拉·沃克而言，他迫使她为了保住家庭的体面而不得不成为一个殉道者，一个牺牲品——他不敢去揣测她会做何感想。他没有胃口了，将他要的水煮蛋放回电话桌上，开始写信：

亲爱的迈尔斯：

您可以想象我内心深处的自责。我承认我有点表现主义，但是，在下午六点钟，在光天化日之下！上帝啊！请允许我向您的太太致歉！

您永远的

乔尔·科尔斯

乔尔从片场的办公室里出来，像罪犯一样偷偷溜进烟草店里。他的行为非常可疑，因此电影制片厂的一个保安要求检查他的出入证。他决定在外面吃午餐。这时，纳特自信满满、欢呼雀跃地追上他。

“你说你永远歇菜了，你这是什么意思？即使那个‘三件套’真的给你喝了倒彩，那又怎么样？”

“嗨，听着，”他把乔尔拽进电影制片厂的饭馆里，接着说，“一天晚上，他在格劳曼剧场首次亮相。在他向观众鞠躬的时候，乔·斯夸尔斯踢了他一脚。这个拙劣的演员说他随后会给乔打电话。然而，第二天八点的时候，乔给他打电话说‘我原以为会接到你的电话’，他却把电话挂了。”

这个荒唐可笑的故事使乔尔振作起来，他看着邻桌那群在一部反映马戏团的电影中扮演角色的人——一对忧伤可爱的连体双胞胎，几个卑贱的侏儒，一个狂傲自大的巨人症患者，他感到一丝隐隐的安慰。然而，当他的目光越过这群人，看到一群脸上长着黄色雀斑的漂亮女人，她们涂着睫毛膏，眼神忧郁，一惊一乍，整日穿着艳俗的宫廷礼袍，他认出里面有他在凯尔曼家见过的人，又畏缩起来了。

“以后再也不参加那种派对了，”他大声说，“那绝对是我最后一次参加好莱坞的社交活动！”

第二天一早，他发现办公室里有封电报：

您是我们派对上最令人愉快的人之一。下个礼拜天，希望您能参加我妹妹琼的自助晚餐。

斯特拉·沃克·凯尔曼

在这令人激动的时刻，他感到热血沸腾。他将信将疑地又看了一遍电报。

“哦，这是我这辈子听到的最称心如意的消息！”

三

又到了疯狂的礼拜天。乔尔睡到十一点才起床。他看了一份报纸，了解一周以来的消息。他在家吃了午饭：鲑鳟鱼、鳄梨沙拉、一品托加利福尼亚酒。他开始为参加茶会精心打扮。他挑了一件细格子纹西服，一件蓝色衬衫，一条鲜艳的橙色领带。他的两只眼睛下面有两个因疲劳形成的黑眼圈。他开着二手车朝里维埃拉公寓驶去。他向斯特拉的妹妹做自我介绍的时候，迈尔斯和斯特拉穿着骑马装进来了——他们在回比弗利山庄的那条尘土飞扬的路上吵得不可开交，差不多吵了整整一个下午。

迈尔斯·凯尔曼，个子很高，精神紧张，脾气坏得令人绝望，有着乔尔以前从未见过的忧郁眼神。他是一位艺术家，从他那形状奇特的头顶到他那黑人似的脚指头都透着艺术气息。他稳稳地用自己那黑人似的脚站着——他从来不拍小成本电影，即使有时候他会因为拍摄豪华大片所导致的尝试性失败付出沉重的代价。尽管有他在场让人觉得蓬荜生辉，然而人们很快就能发现，他不是一个正常的健康人。

从他们进来的那一刻起，乔尔的时光就自然而然、不可避免地和他们密不可分了。他加入围着他们的一群人当中，斯特拉却抽身离去，还不耐烦地咋着舌头——而迈尔斯·凯尔曼在和碰巧站在他身边的那个人说话：

“别再谈伊娃·戈贝尔了吧，回家后我少不了为她的事烦心呢。”迈尔斯转身对乔尔说：“不好意思，昨天在办公室没有见到你。我在精神病医生的诊所里度过了一个下午。”

“你在接受精神治疗吗？”

“已经治疗几个月了。起先，我得了幽闭恐惧症，现在我想进行全面的治疗。他们说这需要一年多时间。”

“你的生活没有任何问题呀。”乔尔安慰他说。

“哦，没有问题吗？呃，斯特拉似乎觉得有问题。不过，问别的任何人——他们都会说没问题。”他苦涩地说。

一个姑娘坐在了迈尔斯的椅子扶手上；乔尔向斯特拉走过去，她愁眉苦脸地站在火炉旁。

“谢谢您给我发电报，”他说，“您真是太好了。我无法想象像您这样的大美人竟然会如此宽容仁慈。”

她比他以前见到她的时候更可爱，也许是因为他的眼神流露出排山倒海的崇拜促使她向他吐露心声——他们交往的时间并不长，也许是因为她显然正处于感情的爆发点上。

“两年以来，迈尔斯一直都带着这个贱人，我从来都不知情。哦，她是我最好的朋友之一，常常待在我家。最后，人们把真相告诉了我，迈尔斯才不得不承认。”

她意气用事地坐在乔尔的椅子扶手上。她的马裤的颜色和椅子的颜色相同，乔尔发现，她头发浓密，像金色的波浪，还一缕深一缕浅的，肯定不是染出来的。她素面朝天，不施粉黛，真是出水芙蓉，天生丽质啊——

斯特拉因为她的意外发现而气得发抖，她觉得无法忍受一个新人围着迈尔斯的场面。于是她把乔尔领进卧室，他们俩分别坐在一张大床的两头继续谈话。去洗手间的人朝里面窥探着，说着风凉话，然而，斯特拉全然不予理睬，一门心思地倾诉着自己的苦衷。过了一会儿，迈尔斯把头伸进来说：“想和乔尔说清楚是怎么回事，半个小时是不够的，连我自己都弄不懂，精神医生说需要整整一年才能弄清楚呢。”

她继续诉苦，仿佛迈尔斯不存在一样。她爱迈尔斯，她说——她克服重重困难，一直对他忠贞不贰。

“精神医生告诉迈尔斯，他有恋母情结。在他的第一次婚姻里，他将恋母情结转移到妻子身上，你知道——然后他将性爱给了我。然而，我们结婚后，同样的事情重演了——他将恋母情结转移到我身上，而将他的力比多都给了另外一个女人。”

乔尔知道斯特拉的话不可能是胡言乱语——然而听起来却很像是胡言乱语。他认识伊娃·戈贝尔，她是一个慈母般的女人，比斯特拉年龄大，可能也比她聪明。而斯特拉与她相比简直就是个金娃娃。

这时，迈尔斯不耐烦地提议，让乔尔跟他们一起回家，因为斯特拉要说的话太多了。于是，他们驱车回到比弗利山庄的宅邸。在高高的天花板下面，情况似乎变得更加严峻，更加具有悲剧意味。这是个十分怪异的明亮的夜晚，所有的窗子将黑暗严严实实地挡在了外面。斯特拉在房子里面大发雷霆，又哭又叫。乔尔并不十分相信女电影演员们的悲伤。她们具有志得意满的另一面——她们都是金玫瑰般的大美人，被作家和导演吹捧得活力四射，她们可以一连几个小时围坐在一起，说着悄悄话，别有用意地咯咯发笑，讲着发生在她们身上的各种奇遇。

有时候他假装在听，实际上却在想她打扮得多么精致——和她的两条腿十分相称的漂亮英气的马裤，意大利米色高领开衫，褐色的羚羊皮夹克。他无法断定是她在模仿英国的富贵女子，还是英国的富贵女子在模仿她。她在介于最真实的现实与最露骨的表演之间的某个中间地带游走徘徊。

“迈尔斯非常嫉妒我，无论我做什么，他都疑神疑鬼。”她轻蔑地大声说，“我在纽约的时候给他写信，说我和艾迪·贝克一起去看了一场电影，迈尔斯非常嫉妒，竟然在一天内给我打了十次电话。”

“我当时简直要发疯了，”迈尔斯使劲抽了一下鼻子说，他一紧张就会这样，“害得精神医生用了一个礼拜的时间都没弄明白是怎么回事。”

斯特拉绝望地摇摇头。“你希望我一连三个礼拜都坐在宾馆里吗？”

“我什么都不希望。我承认我很嫉妒。我尽力克制了。我和布里奇贝恩博士一起努力了，都没有效果。今天下午你坐到乔尔的椅子扶手上时，我很嫉妒他。”

“是吗？”她吃惊地说，“你也会嫉妒！难道没有人坐到你的椅子扶手上吗？整整两个小时，你和我说过一句话吗？”

“你在卧室里向乔尔诉苦呢。”

“我一想到那个女人——”她似乎以为不说出伊娃·戈贝尔的名字就能减轻她实际上的痛苦，“——以前常常来我们家——”

“好了——好了，”迈尔斯厌恶地说，“我已经全都承认了，我和你一样，感觉糟透了。”他转身和乔尔谈论电影，斯特拉则两手插在裤袋里，沿着墙，远远地踱着步子。

“他们对迈尔斯非常不好。”她说。她突然插入他们的谈话当中，仿佛他们从来都没有谈过她的私人问题似的。“亲爱的，把老贝尔策要改动你的电影的事告诉他。”

她以保护神的姿态为迈尔斯挺身而出的时候，她的眼睛为了迈尔斯而闪射出怒不可遏的火焰，乔尔意识到自己爱上她了。他兴奋得不能自持，立即起身告辞。

一个礼拜从礼拜一开始进入工作状态，这与礼拜天的夸夸其谈、流言蜚语和绯闻丑事形成了鲜明的对比。电影脚本的细节修改没完没了——“我们可以把她的声音保留到声道上，从贝尔的角度取一个出租车的中景，或者干脆把镜头拉回来，将车站也拍进去，让画面定格一会儿，再取一排出租车的长景，以避免蹩脚的溶景。”——到了礼拜一下午，乔尔竟忘了，从事娱乐行业的人也永远享有娱乐的特权。晚上，他拨通了迈尔斯家的电话。他找迈尔斯，斯特拉却跑过来接电话。

“感觉好点了吗？”

“不怎么好。下个礼拜六你有什么安排吗？”

“没什么安排。”

“佩里夫妇要举行晚宴和戏剧表演派对。迈尔斯不去——他要飞往南本德去看圣母队和加州队的比赛。我想也许你可以替他陪我去。”

过了好一会儿，乔尔才说：“呃——当然没问题。如果要开讨论会的话，我就不能去赴宴了，不过我可以去参加戏剧表演派对。”

“那么，我们就可以一去啰。”

乔尔在办公室里踱着步子，由于凯尔曼夫妇的关系比较紧张，迈尔斯会高兴吗？或者她压根就打算让迈尔斯蒙在鼓里？这绝对办不到——如果迈尔斯不提此事，乔尔也会告诉他的。当他静下心来重新投入工作时，一个多小时已经过去了。

礼拜三有一场四个小时的讨论会，会议室里群星荟萃，烟雾缭绕。三个男人和一个女人轮番走上地毯，有人提出建议，有人进行指责，有人厉声呵斥，有人谆谆诱导，有人自信满满，有人绝望失意。最后，乔尔留下来和迈尔斯谈心。

这个男人很疲惫——不是那种兴奋后的精疲力竭，而是对生活本身的厌倦，他眼皮松弛，满脸胡须，把整个嘴部埋进蓝色的阴影里。

“听说你准备乘飞机去看圣母队的比赛。”

迈尔斯的眼光越过他的头顶，摇摇头。

“我已经改变主意了。”

“为什么？”

“因为你。”他依然不看乔尔。

“你在说什么，到底怎么了，迈尔斯？”

“这就是我改变主意的原因。”他突然故作开心地爆发出一阵自嘲式的笑声，“我不明白斯特拉这么做是不是出于对我的鄙视——她邀请你陪她去佩里家，是吗？我可没有心思去欣赏那场比赛了。”

迈尔斯具有良好的导演天资，他拍摄电影时既机敏又充满自信，然而这种禀赋在应付他的私人生活方面却显得轻弱而又无可奈何。

“听着，迈尔斯，”乔尔皱着眉头说，“我从来没有挑逗过斯特拉。如果你因为我的缘故要取消行程，我不会陪她去佩里家，也不会去见她。你大可以放心。”

迈尔斯仔细地看着他。

“也许吧，”他耸耸肩，“无论如何，总会有别人的。我已经开心不起来了。”

“你对斯特拉似乎缺乏信心。她告诉我她一直对你忠贞不贰。”

“也许是这样。”在这最后几分钟里，迈尔斯的嘴部肌肉终于松弛下来了，“但是，发生了那种事情以后，我还怎么有资格向她要求什么呢？我怎么能指望她——”他不说了，接下来说话的时候，他的脸绷得紧紧的，“不妨告诉你，对也好，错也罢，也不管我做了什么，如果我还要对她做什么的话，那就是和她离婚。我不允许我的自尊受到伤害——离婚是最后一步棋。”

他的腔调激怒了乔尔，不过他说道：

“难道她还没有从伊娃·戈贝尔的事情中冷静下来吗？”

“没有。”迈尔斯抽了一下鼻子，悲观地说，“我也无法冷静下来。”

“我以为事情都过去了。”

“我尽量不再和伊娃见面，但是你知道，这种事情要放下有多难——她不是昨天夜里我在出租车里随便亲吻的女孩子！精神医生说——”

“我已经知道了，”乔尔打断他的话，“斯特拉告诉我了。”这真是令人沮丧。“哦，如果你去看比赛，我想我也不会去见斯特拉。而且我相信斯特拉没有辜负任何人。”

“也许是这样。”迈尔斯无精打采地重复着说。“不管怎样，我会留下来，陪她去参加聚会。嗨，”他突然说，“希望你也来。我得有个理解我的人聊聊天。麻烦就在这里——我在各个方面都对斯特拉施加了影响，特别是，她受到我的影响，凡是我喜欢的男人，她也都喜欢——这事很难办。”

“一定是这样的。”乔尔表示赞同。

四

乔尔没能出席晚宴。他戴着丝质礼帽看着那些失业的人，觉得很不自在。他在好莱坞大剧院前面一边等人，一边观察晚上大街上的行人：拙劣地模仿那些光鲜靓丽、特别能吸人眼球的电影明星的人们，穿着马球服的跛脚男人，留着胡子、拿着权杖、步履有力的托钵僧人，两个大学生打扮的时髦的菲律宾人。此情此景让人觉得共和国的这个角落是对全世界开放的，这里似乎在举行一场声势宏大、队伍浩荡的嘉年华，而实际上是在举行一个校友会的宣誓仪式。两辆气派的豪华轿车从队伍中穿过，停在了人行道边。

是她！她穿着一条冰水似的裙子，上面有千千万万个浅蓝色的图案，领口处是滴着水滴的冰柱图案。他走上前去。

“这么说，你喜欢我的裙子啰？”

“迈尔斯呢？”

“他还是飞去看比赛了。昨天一早就走了——至少我认为——”她不说了，“我刚收到一封从南本德发来的电报，说他准备回来。我忘了——这些人你都认识吧？”

一行八个人走进了大剧院。

迈尔斯还是走了，乔尔不知道他自己该不该来。然而在表演的过程中，看着斯特拉亮闪闪的浅色头发下面优美的身体轮廓，他再也不去想迈尔斯了。有一次，他转身看着她，她也回头看着他，微笑着，与他的目光相接，让他想看多久就看多久。在表演的间隙，他们到休息室去抽烟，她小声说：

“他们都要去参加杰克·约翰逊的夜总会开幕式——我不想去，你呢？”

“我们必须去吗？”

“我想并非如此。”她迟疑地说，“我喜欢和你聊天。我想我们可以去我家——如果我能确定——”

她又迟疑了，乔尔问：

“确定什么？”

“确定——呃，我知道我的脑子很乱，可是我怎么能确定迈尔斯去看比赛了呢？”

“你的意思是说，你以为迈尔斯和伊娃·戈贝尔在一起吗？”

“不，不全是这个意思——不过，要是他在这里监视我的一举一动呢？你知道迈尔斯有时候不按常理出牌。有一次，他想让一个长胡子的人陪他喝茶，他就去选角公司找了一个，然后和他喝了整整一个下午的茶。”

“这是两码事。他从南本德给你发来了电报——这证明他在那里看比赛嘛。”

表演派对结束后，他们在人行道上向大伙告别，人们纷纷投来意味深长的目光。他们悄悄地从围绕着斯特拉的人群中抽出身，并沿着那条金色的星光大道走去。

“你知道他会派人去发电报的，”斯特拉说，“这非常容易。”

这话不假。鉴于这一点，她的担心也不无道理。乔尔很生气：如果迈尔斯已经把目标对准他们，那么他也没有必要对迈尔斯尽什么义务了。他大声说：

“真蠢。”

商店的橱窗里已经装饰了圣诞树，林荫大道上空的满月像一个布景，美得像闺房角落里亮起的一盏巨大的灯笼。步入比弗利山庄幽暗的大树下，里面像白天的桉树一样光影闪烁，乔尔就只能看到在他自己的脸庞下面，闪现着她那雪白的脸以及她的肩膀的弧线。她突然从他身边走开，抬头看着他。

“你的眼睛和你母亲的很像，”她说，“我以前有一本剪贴本，里面贴满了她的照片。”

“你的眼睛独一无二，谁的也不像。”他答道。

他们进屋的时候，有什么东西引起了乔尔的警觉，他小心翼翼地在地上查看了一遍，仿佛迈尔斯正潜伏在灌木林里似的。大厅的桌子上躺着一封电报。她大声念起来：

芝加哥

明晚回来。想你。爱你。

迈尔斯

“你看，”她将电报扔到桌子上说，“他不费吹灰之力就能伪造一封电报。”她吩咐管家准备酒和三明治，然后跑到楼上。乔尔则走进空荡荡的客厅，在里面踱着步子，不经意间走到那架钢琴旁。两个礼拜以前，他也曾站在这里，丢尽了颜面。

“那么我们的滑稽剧就可以大功告成了，”他大声说，“一个关于离婚、年轻的开创者和外籍军团的故事。”

他忽然想到了另一封电报。

“您是我们派对上最令人愉快的人之一——”

他有了一个想法。如果斯特拉的电报纯粹只是出于礼节的话，那么迈尔斯很可能是促使她发电报的人，因为迈尔斯曾经邀请过他。迈尔斯大概会说：

“给他发一封电报吧——他很苦恼——他觉得自己自毁前程了。”

这也正好印证了迈尔斯的话：“我在各个方面都对斯特拉施加了影响，特别是，她受到我的影响，凡是我喜欢的男人，她也都喜欢。”一个女人愿意这么做，是出于同情心——而只有男人这么做才是出于责任心。

当斯特拉回到房间里时，他牵起她的两只手。

“我有一种奇怪的感觉，你在和迈尔斯玩游戏，你想让他吃醋，而我则是受人利用的那只火中取栗的猫爪子。”他说。

“你自己随便喝一杯吧。”

“可是，奇怪的是，我竟然爱上你了。”

电话铃响了，她正好趁机抽出身来去接电话。

“迈尔斯又发来一封电报，”她大声说，“他从堪萨斯机场发来的，或者说据说是他从那里发来的。”

“我想他是想要我记住他。”

“不，他只说他爱我。我相信他爱我。他非常脆弱。”

“快坐到我身边来。”乔尔催促她说。

时间尚早。半个小时后，还有几分钟就到午夜了。乔尔走到冰冷的壁炉边，简单地说：

“你的意思是你对我不感兴趣？”

“根本不是。你很有魅力，你知道的。问题是，我觉得我真的很爱迈尔斯。”

“显而易见。”

“今天晚上，一切都让我感到不安。”

他没有生气——他甚至感到庆幸，一桩可能发生的感情纠葛得以避免了。他依然看着她，她身体的温度和柔和的线条中和了她那条蓝色裙子给人造成的冰冷感，他知道她将永远成为他的缺憾。

“我得走了，”他说，“我要叫辆出租车。”

“说什么呢——有值班司机。”

他对她随时准备让他离开而感到一阵寒心，她看出了他的心思，轻轻地吻了他一下，说：“你真是个甜心，乔尔。”接着，同时发生了三件事：

他将那杯酒一口喝下去，电话铃响彻了整栋房子，大厅里的钟表敲得像大喇叭一样响：

九——十——十一——十二——

五

又是一个礼拜天。乔尔很清楚，他今晚来到剧院时，这个礼拜的工作还多得像寿衣一样挂在他的脖子上。他已经向斯特拉表达了爱意，那种情形就像是在一天结束之前，一定要突击完成一件事一样。然而现在是礼拜天——接下来的二十四个小时在他眼前展现出一幅舒心悠闲的景象——每一分钟都意味着要不动声色地、委婉地靠近某个目标，每一刻都孕育着无限的可能性。没有什么是不可能的——一切都刚刚开始。他又喝了一杯。

随着一声痛苦的尖叫，斯特拉滑了一跤，无力地栽倒在电话机旁。乔尔将她扶起来，让她躺在沙发上，用苏打水喷了喷手帕，再用手帕轻轻拍打她的脸。电话仍然在响，他拿起话筒，放在耳边。

“——飞机在堪萨斯坠毁，迈尔斯的尸体已经得到确认，而——”

他挂断电话。

“躺着别动。”看到斯特拉睁开了眼睛，他不说话了。

“哦，发生什么事了？”她小声问，“给他们打回去。哦，发生什么事了？”

“我马上给他们打回去，你的医生叫什么名字？”

“他们说迈尔斯死了吗？”

“乖乖地躺着——楼上有仆人吗？”

“抱住我——我害怕。”

他伸出胳膊抱住她。

“我需要知道你的医生的名字，”他脸色凝重地说，“这可能是个错误，但是我希望这儿有个人陪你。”

“医生——哦，天哪，迈尔斯死了吗？”

乔尔跑到楼上，在陌生的药箱里翻找阿莫尼亚安神片。他从楼上下来的时候，斯特拉大叫起来：

“他没死——我知道他没死。这是他的阴谋，他在折磨我。我知道他活着，我能感觉到他活着。”

“我想给你的好朋友打电话，斯特拉。你今晚不能一个人待在这里。”

“哦，不，”她哭喊道，“我不见任何人。你留下来陪我，我一个朋友都没有。”她站起来，泪如雨下。“哦，迈尔斯是我唯一的朋友。他没死——他不可能死。我马上去看他，坐火车去，你得陪我去。”

“你不能去，今晚什么也做不了。我想让你告诉我一个女人的名字，我好给她打个电话：罗伊斯？琼？卡梅尔？你难道就没有一个女性朋友吗？”

斯特拉茫然地看着他。

“伊娃·戈贝尔是我最好的朋友。”她说。

乔尔想到迈尔斯，想到两天前在办公室的时候他那张悲伤绝望的脸。在他的死亡所带来的可怕的沉寂中，关于他的一切逐渐了然于心。他是唯一一位既有幽默的性格又有艺术家的良知的土生土长的美国导演。由于埋头事业而导致了精神崩溃，却没有灵活应对的能力，不会通过自我解嘲来释放压力，也找不到避身之地——所以他只能选择这种令人扼腕、非常危险的方式进行逃避。

大门响了一声——突然打开了，大厅里响起脚步声。

“迈尔斯！”斯特拉尖叫道，“是你吗？迈尔斯？哦，是迈尔斯。”

一个送电报的男孩出现在门口。

“我找不到门铃，听见你们在里面说活。”

这封电报的内容电话里已经讲过了。斯特拉看了一遍又一遍，仿佛这是一个别有用心的谎言，乔尔开始打电话。时间还早，他很难联系到人。最后他好不容易联系上了几个朋友，他给斯特拉喝了一杯烈性酒。

“你留下来，乔尔。”她小声说，好像差不多游离到梦中了。“你别走，迈尔斯喜欢你——他说你——”她的身体抖得厉害。“哦，天哪，你不知道我有多么孤独。”她闭上眼睛，“抱着我，迈尔斯有一套和你一样的西装。”她突然直挺挺地坐起来，“想想看，他当时是什么感受。他几乎什么都害怕。”

她昏昏沉沉地摇摇头，突然捧住乔尔的脸，让它靠近她的脸。

“你不要走，你喜欢我——你爱我，是吗？不要给任何人打电话。明天有的是时间。你今晚就留在这里陪我。”

他看着她，起初他觉得难以置信，然后，他突然明白了什么。斯特拉试图通过营造一种迈尔斯生前曾经猜测的情景而使他活着——仿佛只要有什么事情让他担心害怕，他的思维就不会停止似的。她为了抗拒他已经死亡的事实，几乎已经心力交瘁，神经错乱了。

乔尔向电话机走去，决心给医生打电话。

“不要，哦，不要给任何人打电话！”斯特拉叫道，“回到这里来，抱着我。”

“贝尔医生在吗？”

“乔尔，”斯特拉叫道，“我以为我可以指靠你。迈尔斯喜欢你。他很嫉妒你——乔尔，到这儿来。”

哎，怎么办——如果他背叛了迈尔斯，她就会觉得迈尔斯还活着——因为如果他真的死了，别人还怎么背叛他呢？

“——受到严重的打击。你能马上过来吗？能带个护士一起来吗？”

“乔尔！”

这个时候，门铃和电话开始接二连三地响起来，一辆辆轿车停到了门前。

“可是你不会离开的，”斯特拉央求道，“你会留下来，是吗？”

“我得走了，”他答道，“但是如果你需要我，我会再回来。”

此刻，这里充满了低沉肃穆的声音，还有匆匆移动的身影，像为人遮风挡雨的树叶一样在死神周围瑟瑟抖动。他站在房前的台阶上，喉咙里响起轻轻的哽咽声。

“他触碰到什么，什么就会出现奇迹，”他想，“他甚至让那个娇小可爱的姑娘活了下来，而且将她打造成了一件杰作。”

然后：

“他在这个该死的蛮荒之地留下了怎样的空洞啊——而且已成定局了！”

然后，他略带酸楚地想：“哦，是的，我会回来的，我会回来的！”

BABYLON REVISITED

“And where's Mr. Campbell?” Charlie asked.

“Gone to Switzerland. Mr. Campbell's a pretty sick man, Mr. Wales.”

“I'm sorry to hear that. And George Hardt?” Charlie inquired.

“Back in America, gone to work.”

“And where is the Snow Bird?”

“He was in here last week. Anyway, his friend, Mr. Schaeffer, is in Paris.”

Two familiar names from the long list of a year and a half ago. Charlie scribbled an address in his notebook and tore out the page.

“If you see Mr. Schaeffer, give him this,” he said. “It's my brother-in-law's address. I haven't settled on a hotel yet.”

He was not really disappointed to find Paris was so empty. But the stillness in the Ritz bar was strange and portentous. It was not an American bar any more—he felt polite in it, and not as if he owned it. It had gone back into France. He felt the stillness from the moment he got out of the taxi and saw the doorman, usually in a frenzy of activity at this hour, gossiping with a chasseur by the servants' entrance.

Passing through the corridor, he heard only a single, bored voice in the once-clamorous women's room. When he turned into the bar he traveled the twenty feet of green carpet with his eyes fixed straight ahead by old habit; and then, with his foot firmly on the rail, he turned and surveyed the room, encountering only a single pair of eyes that fluttered up from a newspaper in the corner. Charlie asked for the head barman, Paul, who in the latter days of the bull market had come to work in his own custom-built car—disembarking, however, with due nicety at the nearest corner. But Paul was at his country house today and Alix giving him information.

“No, no more,” Charlie said, “I'm going slow these days.”

Alix congratulated him: “You were going pretty strong a couple of years ago.”

“I'll stick to it all right,” Charlie assured him. “I've stuck to it for over a year and a half now.”

“How do you find conditions in America?”

“I haven't been to America for months. I'm in business in Prague, representing a couple of concerns there. They don't know about me down there.”

Alix smiled.

“Remember the night of George Hardt's bachelor dinner here?” said Charlie. “By the way, what's become of Claude Fessenden?”

Alix lowered his voice confidentially: “He's in Paris, but he doesn't come here any more. Paul doesn't allow it. He ran up a bill of thirty thousand francs, charging all his drinks and his lunches, and usually his dinner, for more than a year. And when Paul finally told him he had to pay, he gave him a bad check.”

Alix shook his head sadly.

“I don't understand it, such a dandy fellow. Now he's all bloated up—”He made a plump apple of his hands.

Charlie watched a group of strident queens installing themselves in a corner.

“Nothing affects them,” he thought. “Stocks rise and fall, people loaf or work, but they go on forever.” The place oppressed him. He called for the dice and shook with Alix for the drink.

“Here for long, Mr. Wales?”

“I'm here for four or five days to see my little girl.”

“Oh-h! You have a little girl?”

Outside, the fire-red, gas-blue, ghost-green signs shone smokily through the tranquil rain. It was late afternoon and the streets were in movement; the bistros gleamed. At the corner of the Boulevard des Capucines he took a taxi. The Place de la Concorde moved by in pink majesty; they crossed the logical Seine, and Charlie felt the sudden provincial quality of the Left Bank.

Charlie directed his taxi to the Avenue de l'Opera, which was out of his way. But he wanted to see the blue hour spread over the magnificent façade, and imagine that the cab horns, playing endlessly the first few bars of Le Plus que Lent, were the trumpets of the Second Empire. They were closing the iron grill in front of Brentano's Book-store, and people were already at dinner behind the trim little bourgeois hedge of Duval's. He had never eaten at a really cheap restaurant in Paris. Five-course dinner, four francs fifty, eighteen cents, wine included. For some odd reason he wished that he had.

As they rolled on to the Left Bank and he felt its sudden provincialism, he thought, “I spoiled this city for myself. I didn't realize it, but the days came along one after another, and then two years were gone, and everything was gone, and I was gone.”

He was thirty-five, and good to look at. The Irish mobility of his face was sobered by a deep wrinkle between his eyes. As he rang his brother-in-law's bell in the Rue Palatine, the wrinkle deepened till it pulled down his brows; he felt a cramping sensation in his belly. From behind the maid who opened the door darted a lovely little girl of nine who shrieked“Daddy!” and flew up, struggling like a fish, into his arms. She pulled his head around by one ear and set her cheek against his.

“My old pie,” he said.

“Oh, daddy, daddy, daddy, daddy, dads, dads, dads!”

She drew him into the salon, where the family waited, a boy and girl his daughter's age, his sister-in-law and her husband. He greeted Marion with his voice pitched carefully to avoid either feigned enthusiasm or dislike, but her response was more frankly tepid, though she minimized her expression of unalterable distrust by directing her regard toward his child. The two men clasped hands in a friendly way and Lincoln Peters rested his for a moment on Charlie's shoulder.

The room was warm and comfortably American. The three children moved intimately about, playing through the yellow oblongs that led to other rooms; the cheer of six o'clock spoke in the eager smacks of the fire and the sounds of French activity in the kitchen. But Charlie did not relax; his heart sat up rigidly in his body and he drew confidence from his daughter, who from time to time came close to him, holding in her arms the doll he had brought.

“Really extremely well,” he declared in answer to Lincoln's question. “There's a lot of business there that isn't moving at all, but we're doing even better than ever. In fact, damn well. I'm bringing my sister over from America next month to keep house for me. My income last year was bigger than it was when I had money. You see, the Czechs—”

His boasting was for a specific purpose; but after a moment, seeing a faint restiveness in Lincoln's eye, he changed the subject:

“Those are fine children of yours, well brought up, good manners.”

“We think Honoria's a great little girl too.”

Marion Peters came back from the kitchen. She was a tall woman with worried eyes, who had once possessed a fresh American loveliness. Charlie had never been sensitive to it and was always surprised when people spoke of how pretty she had been. From the first there had been an instinctive antipathy between them.

“Well, how do you find Honoria?” she asked.

“Wonderful. I was astonished how much she's grown in ten months. All the children are looking well.”

“We haven't had a doctor for a year. How do you like being back in Paris?”

“It seems very funny to see so few Americans around.”

“I'm delighted,” Marion said vehemently. “Now at least you can go into a store without their assuming you're a millionaire. We've suffered like everybody, but on the whole it's a good deal pleasanter.”

“But it was nice while it lasted,” Charlie said. “We were a sort of royalty, almost infallible, with a sort of magic around us. In the bar this afternoon”—he stumbled, seeing his mistake—“there wasn't a man I knew.”

She looked at him keenly. “I should think you'd have had enough of bars.”

“I only stayed a minute. I take one drink every afternoon, and no more.”

“Don't you want a cocktail before dinner?” Lincoln asked.

“I take only one drink every afternoon, and I've had that.”

“I hope you keep to it,” said Marion.

Her dislike was evident in the coldness with which she spoke, but Charlie only smiled; he had larger plans. Her very aggressiveness gave him an advantage, and he knew enough to wait. He wanted them to initiate the discussion of what they knew had brought him to Paris.

At dinner he couldn't decide whether Honoria was most like him or her mother. Fortunate if she didn't combine the traits of both that had brought them to disaster. A great wave of protectiveness went over him. He thought he knew what to do for her. He believed in character; he wanted to jump back a whole generation and trust in character again as the eternally valuable element. Everything wore out.

He left soon after dinner, but not to go home. He was curious to see Paris by night with clearer and more judicious eyes than those of other days. He bought a strapontin for the Casino and watched Josephine Baker go through her chocolate arabesques.

After an hour he left and strolled toward Montmartre, up the Rue Pigalle into the Place Blanche. The rain had stopped and there were a few people in evening clothes disembarking from taxis in front of cabarets, and cocottes prowling singly or in pairs, and many Negroes. He passed a lighted door from which issued music, and stopped with the sense of familiarity; it was Bricktop's, where he had parted with so many hours and so much money. A few doors farther on he found another ancient rendezvous and incautiously put his head inside. Immediately an eager orchestra burst into sound, a pair of professional dancers leaped to their feet and a maître d‘hôtel swooped toward him, crying, “Crowd just arriving, sir!” But he withdrew quickly.

“You have to be damn drunk,” he thought.

Zelli's was closed, the bleak and sinister cheap hotels surrounding it were dark; up in the Rue Blanche there was more light and a local, colloquial French crowd. The Poet's Cave had disappeared, but the two great mouths of the Café of Heaven and the Café of Hell still yawned—even devoured, as he watched, the meager contents of a tourist bus—a German, a Japanese, and an American couple who glanced at him with frightened eyes.

So much for the effort and ingenuity of Montmartre. All the catering to vice and waste was on an utterly childish scale, and he suddenly realized the meaning of the word“dissipate”—to dissipate into thin air; to make nothing out of something. In the little hours of the night every move from place to place was an enormous human jump, an increase of paying for the privilege of slower and slower motion.

He remembered thousand-franc notes given to an orchestra for playing a single number, hundred-franc notes tossed to a doorman for calling a cab.

But it hadn't been given for nothing.

It had been given, even the most wildly squandered sum, as an offering to destiny that he might not remember the things most worth remembering, the things that now he would always remember—his child taken from his control, his wife escaped to a grave in Vermont.

In the glare of a brasserie a woman spoke to him. He bought her some eggs and coffee, and then, eluding her encouraging stare, gave her a twenty-franc note and took a taxi to his hotel.

II

He woke upon a fine fall day—football weather. The depression of yesterday was gone and he liked the people on the streets. At noon he sat opposite Honoria at Le Grand Vatel, the only restaurant he could think of not reminiscent of champagne dinners and long luncheons that began at two and ended in a blurred and vague twilight.

“Now, how about vegetables? Oughtn't you to have some vegetables?”

“Well, yes.”

“Here's pinards and chou-fleur and carrots and haricots.”

“I'd like chou-fleur.”

“Wouldn't you like to have two vegetables?”

“I usually only have one at lunch.”

The waiter was pretending to be inordinately fond of children. “Qu'elle est mignonne la petite! Elle parle exactement comme une Française.”

“How about dessert? Shall we wait and see?”

The waiter disappeared. Honoria looked at her father expectantly.

“What are we going to do?”

“First, we're going to that toy store in the Rue Saint-Honoré and buy you anything you like. And then we're going to the vaudeville at the Empire.”

She hesitated. “I like it about the vaudeville, but not the toy store.”

“Why not?”

“Well, you brought me this doll.” She had it with her. “And I've got lots of things. And we're not rich any more, are we?”

“We never were. But today you are to have anything you want.”

“All right,” she agreed resignedly.

When there had been her mother and a French nurse he had been inclined to be strict; now he extended himself, reached out for a new tolerance; he must be both parents to her and not shut any of her out of communication.

“I want to get to know you,” he said gravely. “First let me introduce myself. My name is Charles J. Wales, of Prague.”

“Oh, daddy!” her voice cracked with laughter.

“And who are you, please?” he persisted, and she accepted a role immediately: “Honoria Wales, Rue Palatine, Paris.”

“Married or single?”

“No, not married. Single.”

He indicated the doll. “But I see you have a child, madame.”

Unwilling to disinherit it, she took it to her heart and thought quickly: “Yes, I've been married, but I'm not married now. My husband is dead.”

He went on quickly, “And the child's name?”

“Simone. That's after my best friend at school.”

“I'm very pleased that you're doing so well at school.”

“I'm third this month,” she boasted. “Elsie”—that was her cousin—“is only about eighteenth, and Richard is about at the bottom.”

“You like Richard and Elsie, don't you?”

“Oh, yes. I like Richard quite well and I like her all right.”

Cautiously and casually he asked: “And Aunt Marion and Uncle Lincoln—which do you like best?”

“Oh, Uncle Lincoln, I guess.”

He was increasingly aware of her presence. As they came in, a murmur of“…adorable”followed them, and now the people at the next table bent all their silences upon her, staring as if she were something no more conscious than a flower.

“Why don't I live with you?” she asked suddenly. “Because mamma's dead?”

“You must stay here and learn more French. It would have been hard for daddy to take care of you so well.”

“I don't really need much taking care of any more. I do everything for myself.”

Going out of the restaurant, a man and a woman unexpectedly hailed him.

“Well, the old Wales!”

“Hello there, Lorraine.…Dunc.”

Sudden ghosts out of the past: Duncan Schaeffer, a friend from college. Lorraine Quarrles, a lovely, pale blonde of thirty; one of a crowd who had helped them make months into days in the lavish times of three years ago.

“My husband couldn't come this year,” she said, in answer to his question. “We're poor as hell. So he gave me two hundred a month and told me I could do my worst on that.…This your little girl?”

“What about coming back and sitting down?” Duncan asked.

“Can't do it.” He was glad for an excuse. As always, he felt Lorraine's passionate, provocative attraction, but his own rhythm was different now.

“Well, how about dinner?” she asked.

“I'm not free. Give me your address and let me call you.”

“Charlie, I believe you're sober,” she said judicially. “I honestly believe he's sober, Dunc. Pinch him and see if he's sober.”

Charlie indicated Honoria with his head. They both laughed.

“What's your address?” said Duncan sceptically.

He hesitated, unwilling to give the name of his hotel.

“I'm not settled yet. I'd better call you. We're going to see the vaudeville at the Empire.”

“There! That's what I want to do,” Lorraine said. “I want to see some clowns and acrobats and jugglers. That's just what we'll do, Dunc.”

“We've got to do an errand first,” said Charlie. “Perhaps we'll see you there.”

“All right, you snob.…Good-by, beautiful little girl.”

“Good-by.”

Honoria bobbed politely.

Somehow, an unwelcome encounter. They liked him because he was functioning, because he was serious; they wanted to see him, because he was stronger than they were now, because they wanted to draw a certain sustenance from his strength.

At the Empire, Honoria proudly refused to sit upon her father's folded coat. She was already an individual with a code of her own, and Charlie was more and more absorbed by the desire of putting a little of himself into her before she crystallized utterly. It was hopeless to try to know her in so short a time.

Between the acts they came upon Duncan and Lorraine in the lobby where the band was playing.

“Have a drink?”

“All right, but not up at the bar. We'll take a table.”

“The perfect father.”

Listening abstractedly to Lorraine, Charlie watched Honoria's eyes leave their table, and he followed them wistfully about the room, wondering what they saw. He met her glance and she smiled.

“I liked that lemonade,” she said.

What had she said? What had he expected? Going home in a taxi afterward, he pulled her over until her head rested against his chest.

“Darling, do you ever think about your mother?”

“Yes, sometimes,” she answered vaguely.

“I don't want you to forget her. Have you got a picture of her?”

“Yes, I think so. Anyhow, Aunt Marion has. Why don't you want me to forget her?”

“She loved you very much.”

“I loved her too.”

They were silent for a moment.

“Daddy, I want to come and live with you,” she said suddenly.

His heart leaped; he had wanted it to come like this.

“Aren't you perfectly happy?”

“Yes, but I love you better than anybody. And you love me better than anybody, don't you, now that mummy's dead?”

“Of course I do. But you won't always like me best, honey. You'll grow up and meet somebody your own age and go marry him and forget you ever had a daddy.”

“Yes, that's true,” she agreed tranquilly.

He didn't go in. He was coming back at nine o'clock and he wanted to keep himself fresh and new for the thing he must say then.

“When you're safe inside, just show yourself in that window.”

“All right. Good-by, dads, dads, dads, dads.”

He waited in the dark street until she appeared, all warm and glowing, in the window above and kissed her fingers out into the night.

III

They were waiting. Marion sat behind the coffee service in a dignified black dinner dress that just faintly suggested mourning. Lincoln was walking up and down with the animation of one who had already been talking. They were as anxious as he was to get into the question. He opened it almost immediately:

“I suppose you know what I want to see you about—why I really came to Paris.”

Marion played with the black stars on her necklace and frowned.

“I'm awfully anxious to have a home,” he continued. “And I'm awfully anxious to have Honoria in it. I appreciate your taking in Honoria for her mother's sake, but things have changed now”—he hesitated and then continued more forcibly—“changed radically with me, and I want to ask you to reconsider the matter. It would be silly for me to deny that about three years ago I was acting badly—”

Marion looked up at him with hard eyes.

“—but all that's over. As I told you, I haven't had more than a drink a day for over a year, and I take that drink deliberately, so that the idea of alcohol won't get too big in my imagination. You see the idea?”

“No,” said Marion succinctly.

“It's a sort of stunt I set myself. It keeps the matter in proportion.”

“I get you,” said Lincoln. “You don't want to admit it's got any attraction for you.”

“Something like that. Sometimes I forget and don't take it. But I try to take it. Anyhow, I couldn't afford to drink in my position. The people I represent are more than satisfied with what I've done, and I'm bringing my sister over from Burlington to keep house for me, and I want awfully to have Honoria too. You know that even when her mother and I weren't getting along well we never let anything that happened touch Honoria. I know she's fond of me and I know I'm able to take care of her and—well, there you are. How do you feel about it?”

He knew that now he would have to take a beating. It would last an hour or two hours, and it would be difficult, but if he modulated his inevitable resentment to the chastened attitude of the reformed sinner, he might win his point in the end.

Keep your temper, he told himself. You don't want to be justified. You want Honoria.

Lincoln spoke first: “We've been talking it over ever since we got your letter last month. We're happy to have Honoria here. She's a dear little thing, and we're glad to be able to help her, but of course that isn't the question—”

Marion interrupted suddenly. “How long are you going to stay sober, Charlie?” she asked.

“Permanently, I hope.”

“How can anybody count on that?”

“You know I never did drink heavily until I gave up business and came over here with nothing to do. Then Helen and I began to run around with—”

“Please leave Helen out of it. I can't bear to hear you talk about her like that.”

He stared at her grimly; he had never been certain how fond of each other the sisters were in life.

“My drinking only lasted about a year and a half—from the time we came over until I—collapsed.”

“It was time enough.”

“It was time enough,” he agreed.

“My duty is entirely to Helen,” she said. “I try to think what she would have wanted me to do. Frankly, from the night you did that terrible thing you haven't really existed for me. I can't help that. She was my sister.”

“Yes.”

“When she was dying she asked me to look out for Honoria. If you hadn't been in a sanitarium then, it might have helped matters.”

He had no answer.

“I'll never in my life be able to forget the morning when Helen knocked at my door, soaked to the skin and shivering, and said you'd locked her out.”

Charlie gripped the sides of the chair. This was more difficult than he expected; he wanted to launch out into a long expostulation and explanation, but he only said: “The night I locked her out—”and she interrupted, “I don't feel up to going over that again.”

After a moment's silence Lincoln said: “We're getting off the subject. You want Marion to set aside her legal guardianship and give you Honoria. I think the main point for her is whether she has confidence in you or not.”

“I don't blame Marion,” Charlie said slowly, “but I think she can have entire confidence in me. I had a good record up to three years ago. Of course, it's within human possibilities I might go wrong any time. But if we wait much longer I'll lose Honoria's childhood and my chance for a home.” He shook his head, “I'll simply lose her, don't you see?”

“Yes, I see,” said Lincoln.

“Why didn't you think of all this before?” Marion asked.

“I suppose I did, from time to time, but Helen and I were getting along badly. When I consented to the guardianship, I was flat on my back in a sanitarium and the market had cleaned me out. I knew I'd acted badly, and I thought if it would bring any peace to Helen, I'd agree to anything. But now it's different. I'm functioning, I'm behaving damn well, so far as—”

“Please don't swear at me,” Marion said.

He looked at her, startled. With each remark the force of her dislike became more and more apparent. She had built up all her fear of life into one wall and faced it toward him. This trivial reproof was possibly the result of some trouble with the cook several hours before. Charlie became increasingly alarmed at leaving Honoria in this atmosphere of hostility against himself; sooner or later it would come out, in a word here, a shake of the head there, and some of that distrust would be irrevocably implanted in Honoria. But he pulled his temper down out of his face and shut it up inside him; he had won a point, for Lincoln realized the absurdity of Marion's remark and asked her lightly since when she had objected to the word“damn.”

“Another thing,” Charlie said: “I'm able to give her certain advantages now. I'm going to take a French governess to Prague with me. I've got a lease on a new apartment—”

He stopped, realizing that he was blundering. They couldn't be expected to accept with equanimity the fact that his income was again twice as large as their own.

“I suppose you can give her more luxuries than we can,” said Marion. “When you were throwing away money we were living along watching every ten francs.…I suppose you'll start doing it again.”

“Oh, no,” he said. “I've learned. I worked hard for ten years, you know—until I got lucky in the market, like so many people. Terribly lucky. It didn't seem any use working any more, so I quit. It won't happen again.”

There was a long silence. All of them felt their nerves straining, and for the first time in a year Charlie wanted a drink. He was sure now that Lincoln Peters wanted him to have his child.

Marion shuddered suddenly; part of her saw that Charlie's feet were planted on the earth now, and her own maternal feeling recognized the naturalness of his desire; but she had lived for a long time with a prejudice—a prejudice founded on a curious disbelief in her sister's happiness, and which, in the shock of one terrible night, had turned to hatred for him. It had all happened at a point in her life where the discouragement of ill health and adverse circumstances made it necessary for her to believe in tangible villainy and a tangible villain.

“I can't help what I think!” she cried out suddenly. “How much you were responsible for Helen's death, I don't know. It's something you'll have to square with your own conscience.”

An electric current of agony surged through him; for a moment he was almost on his feet, an unuttered sound echoing in his throat. He hung on to himself for a moment, another moment.

“Hold on there,” said Lincoln uncomfortably. “I never thought you were responsible for that.”

“Helen died of heart trouble,” Charlie said dully.

“Yes, heart trouble.” Marion spoke as if the phrase had another meaning for her.

Then, in the flatness that followed her outburst, she saw him plainly and she knew he had somehow arrived at control over the situation. Glancing at her husband, she found no help from him, and as abruptly as if it were a matter of no importance, she threw up the sponge.

“Do what you like!” she cried, springing up from her chair. “She's your child. I'm not the person to stand in your way. I think if it were my child I'd rather see her—”She managed to check herself. “You two decide it. I can't stand this. I'm sick. I'm going to bed.”

She hurried from the room; after a moment Lincoln said:

“This has been a hard day for her. You know how strongly she feels—”His voice was almost apologetic: “When a woman gets an idea in her head.”

“Of course.”

“It's going to be all right. I think she sees now that you—can provide for the child, and so we can't very well stand in your way or Honoria's way.”

“Thank you, Lincoln.”

“I'd better go along and see how she is.”

“I'm going.”

He was still trembling when he reached the street, but a walk down the Rue Bonaparte to the quais set him up, and as he crossed the Seine, fresh and new by the quai lamps, he felt exultant. But back in his room he couldn't sleep. The image of Helen haunted him. Helen whom he had loved so until they had senselessly begun to abuse each other's love, tear it into shreds. On that terrible February night that Marion remembered so vividly, a slow quarrel had gone on for hours. There was a scene at the Florida, and then he attempted to take her home, and then she kissed young Webb at a table; after that there was what she had hysterically said. When he arrived home alone he turned the key in the lock in wild anger. How could he know she would arrive an hour later alone, that there would be a snowstorm in which she wandered about in slippers, too confused to find a taxi? Then the aftermath, her escaping pneumonia by a miracle, and all the attendant horror. They were“reconciled,” but that was the beginning of the end, and Marion, who had seen with her own eyes and who imagined it to be one of many scenes from her sister's martyrdom, never forgot.

Going over it again brought Helen nearer, and in the white, soft light that steals upon half sleep near morning he found himself talking to her again. She said that he was perfectly right about Honoria and that she wanted Honoria to be with him. She said she was glad he was being good and doing better. She said a lot of other things—very friendly things—but she was in a swing in a white dress, and swinging faster and faster all the time, so that at the end he could not hear clearly all that she said.

IV

He woke up feeling happy. The door of the world was open again. He made plans, vistas, futures for Honoria and himself, but suddenly he grew sad, remembering all the plans he and Helen had made. She had not planned to die. The present was the thing—work to do and someone to love. But not to love too much, for he knew the injury that a father can do to a daughter or a mother to a son by attaching them too closely: afterward, out in the world, the child would seek in the marriage partner the same blind tenderness and, failing probably to find it, turn against love and life.

It was another bright, crisp day. He called Lincoln Peters at the bank where he worked and asked if he could count on taking Honoria when he left for Prague. Lincoln agreed that there was no reason for delay. One thing—the legal guardianship. Marion wanted to retain that a while longer. She was upset by the whole matter, and it would oil things if she felt that the situation was still in her control for another year. Charlie agreed, wanting only the tangible, visible child.

Then the question of a governess. Charlie sat in a gloomy agency and talked to a cross Béarnaise and to a buxom Breton peasant, neither of whom he could have endured. There were others whom he would see tomorrow.

He lunched with Lincoln Peters at Griffons, trying to keep down his exultation.

“There's nothing quite like your own child,” Lincoln said. “But you understand how Marion feels too.”

“She's forgotten how hard I worked for seven years there,” Charlie said. “She just remembers one night.”

“There's another thing.” Lincoln hesitated. “While you and Helen were tearing around Europe throwing money away, we were just getting along. I didn't touch any of the prosperity because I never got ahead enough to carry anything but my insurance. I think Marion felt there was some kind of injustice in it—you not even working toward the end, and getting richer and richer.”

“It went just as quick as it came,” said Charlie.

“Yes, a lot of it stayed in the hands of chasseurs and saxophone players and maîtres d‘hôtel—well, the big party's over now. I just said that to explain Marion's feeling about those crazy years. If you drop in about six o'clock tonight before Marion's too tired, we'll settle the details on the spot.”

Back at his hotel, Charlie found a pneumatique that had been redirected from the Ritz bar where Charlie had left his address for the purpose of finding a certain man.

“DEAR CHARLIE:

You were so strange when we saw you the other day that I wondered if I did something to offend you. If so, I'm not conscious of it. In fact, I have thought about you too much for the last year, and it's always been in the back of my mind that I might see you if I came over here. We did have such good times that crazy spring, like the night you and I stole the butcher's tricycle, and the time we tried to call on the president and you had the old derby rim and the wire cane. Everybody seems so old lately, but I don't feel old a bit. Couldn't we get together some time today for old time's sake? I've got a vile hang-over for the moment, but will be feeling better this afternoon and will look for you about five in the sweat-shop at the Ritz.

Always Devotedly,

LORRAINE.”

His first feeling was one of awe that he had actually, in his mature years, stolen a tricycle and pedalled Lorraine all over the Étoile between the small hours and dawn. In retrospect it was a nightmare. Locking out Helen didn't fit in with any other act of his life, but the tricycle incident did—it was one of many. How many weeks or months of dissipation to arrive at that condition of utter irresponsibility?

He tried to picture how Lorraine had appeared to him then—very attractive; Helen was unhappy about it, though she said nothing. Yesterday, in the restaurant, Lorraine had seemed trite, blurred, worn away. He emphatically did not want to see her, and he was glad Alix had not given away his hotel address. It was a relief to think, instead, of Honoria, to think of Sundays spent with her and of saying good morning to her and of knowing she was there in his house at night, drawing her breath in the darkness.

At five he took a taxi and bought presents for all the Peters—a piquant cloth doll, a box of Roman soldiers, flowers for Marion, big linen handkerchiefs for Lincoln.

He saw, when he arrived in the apartment, that Marion had accepted the inevitable. She greeted him now as though he were a recalcitrant member of the family, rather than a menacing outsider. Honoria had been told she was going; Charlie was glad to see that her tact made her conceal her excessive happiness. Only on his lap did she whisper her delight and the question“When?” before she slipped away with the other children.

He and Marion were alone for a minute in the room, and on an impulse he spoke out boldly:

“Family quarrels are bitter things. They don't go according to any rules. They're not like aches or wounds; they're more like splits in the skin that won't heal because there's not enough material. I wish you and I could be on better terms.”

“Some things are hard to forget,” she answered. “It's a question of confidence.” There was no answer to this and presently she asked, “When do you propose to take her?”

“As soon as I can get a governess. I hoped the day after tomorrow.”

“That's impossible. I've got to get her things in shape. Not before Saturday.”

He yielded. Coming back into the room, Lincoln offered him a drink.

“I'll take my daily whisky,” he said.

It was warm here, it was a home, people together by a fire. The children felt very safe and important; the mother and father were serious, watchful. They had things to do for the children more important than his visit here. A spoonful of medicine was, after all, more important than the strained relations between Marion and himself. They were not dull people, but they were very much in the grip of life and circumstances. He wondered if he couldn't do something to get Lincoln out of his rut at the bank.

A long peal at the door-bell; the bonne tout faire passed through and went down the corridor. The door opened upon another long ring, and then voices, and the three in the salon looked up expectantly; Lincoln moved to bring the corridor within his range of vision, and Marion rose. Then the maid came back along the corridor, closely followed by the voices, which developed under the light into Duncan Schaeffer and Lorraine Quarrles.

They were gay, they were hilarious, they were roaring with laughter. For a moment Charlie was astounded; unable to understand how they ferreted out the Peters' address.

“Ah-h-h!” Duncan wagged his finger roguishly at Charlie. “Ah-h-h!”

They both slid down another cascade of laughter. Anxious and at a loss, Charlie shook hands with them quickly and presented them to Lincoln and Marion. Marion nodded, scarcely speaking. She had drawn back a step toward the fire; her little girl stood beside her, and Marion put an arm about her shoulder.

With growing annoyance at the intrusion, Charlie waited for them to explain themselves. After some concentration Duncan said:

“We came to invite you out to dinner. Lorraine and I insist that all this chi-chi, cagy business 'bout your address got to stop.”

Charlie came closer to them, as if to force them backward down the corridor.

“Sorry, but I can't. Tell me where you'll be and I'll phone you in half an hour.”

This made no impression. Lorraine sat down suddenly on the side of a chair, and focussing her eyes on Richard, cried, “Oh, what a nice little boy! Come here, little boy.” Richard glanced at his mother, but did not move. With a perceptible shrug of her shoulders, Lorraine turned back to Charlie:

“Come and dine. Sure your cousins won' mine. See you so sel'om. Or solemn.”

“I can't,” said Charlie sharply. “You two have dinner and I'll phone you.”

Her voice became suddenly unpleasant. “All right, we'll go. But I remember once when you hammered on my door at four A.M. I was enough of a good sport to give you a drink. Come on, Dunc.”

Still in slow motion, with blurred, angry faces, with uncertain feet, they retired along the corridor.

“Good night,” Charlie said.

“Good night!” responded Lorraine emphatically.

When he went back into the salon Marion had not moved, only now her son was standing in the circle of her other arm. Lincoln was still swinging Honoria back and forth like a pendulum from side to side.

“What an outrage!” Charlie broke out. “What an absolute outrage!” Neither of them answered. Charlie dropped into an armchair, picked up his drink, set it down again and said:

“People I haven't seen for two years having the colossal nerve—”

He broke off. Marion had made the sound“Oh!” in one swift, furious breath, turned her body from him with a jerk and left the room.

Lincoln set down Honoria carefully.

“You children go in and start your soup,” he said, and when they obeyed, he said to Charlie:

“Marion's not well and she can't stand shocks. That kind of people make her really physically sick.”

“I didn't tell them to come here. They wormed your name out of somebody. They deliberately—”

“Well, it's too bad. It doesn't help matters. Excuse me a minute.”

Left alone, Charlie sat tense in his chair. In the next room he could hear the children eating, talking in monosyllables, already oblivious to the scene between their elders. He heard a murmur of conversation from a farther room and then the ticking bell of a telephone receiver picked up, and in a panic he moved to the other side of the room and out of earshot.

In a minute Lincoln came back. “Look here, Charlie. I think we'd better call off dinner for tonight. Marion's in bad shape.”

“Is she angry with me?”

“Sort of,” he said, almost roughly. “She's not strong and—”

“You mean she's changed her mind about Honoria?”

“She's pretty bitter right now. I don't know. You phone me at the bank tomorrow.”

“I wish you'd explain to her I never dreamed these people would come here. I'm just as sore as you are.”

“I couldn't explain anything to her now.”

Charlie got up. He took his coat and hat and started down the corridor. Then he opened the door of the dining room and said in a strange voice, “Good night, children.”

Honoria rose and ran around the table to hug him.

“Good night, sweetheart,” he said vaguely, and then trying to make his voice more tender, trying to conciliate something, “Good night, dear children.”

V

Charlie went directly to the Ritz bar with the furious idea of finding Lorraine and Duncan, but they were not there, and he realized that in any case there was nothing he could do. He had not touched his drink at the Peters', and now he ordered a whisky-and-soda. Paul came over to say hello.

“It's a great change,” he said sadly. “We do about half the business we did. So many fellows I hear about back in the States lost everything, maybe not in the first crash, but then in the second. Your friend George Hardt lost every cent, I hear. Are you back in the States?”

“No, I'm in business in Prague.”

“I heard that you lost a lot in the crash.”

“I did,” and he added grimly, “but I lost everything I wanted in the boom.”

“Selling short.”

“Something like that.”

Again the memory of those days swept over him like a nightmare—the people they had met traveling; then people who couldn't add a row of figures or speak a coherent sentence. The little man Helen had consented to dance with at the ship's party, who had insulted her ten feet from the table; the women and girls carried screaming with drink or drugs out of public places—

—The men who locked their wives out in the snow, because the snow of twenty-nine wasn't real snow. If you didn't want it to be snow, you just paid some money.

He went to the phone and called the Peters' apartment; Lincoln answered.

“I called up because this thing is on my mind. Has Marion said anything definite?”

“Marion's sick,” Lincoln answered shortly. “I know this thing isn't altogether your fault, but I can't have her go to pieces about it. I'm afraid we'll have to let it slide for six months; I can't take the chance of working her up to this state again.”

“I see.”

“I'm sorry, Charlie.”

He went back to his table. His whisky glass was empty, but he shook his head when Alix looked at it questioningly. There wasn't much he could do now except send Honoria some things; he would send her a lot of things tomorrow. He thought rather angrily that this was just money—he had given so many people money.…

“No, no more,” he said to another waiter. “What do I owe you?”

He would come back some day; they couldn't make him pay forever. But he wanted his child, and nothing was much good now, beside that fact. He wasn't young any more, with a lot of nice thoughts and dreams to have by himself. He was absolutely sure Helen wouldn't have wanted him to be so alone.

CRAZY SUNDAY

I

It was Sunday—not a day, but rather a gap between two other days. Behind, for all of them, lay sets and sequences, the long waits under the crane that swung the microphone, the hundred miles a day by automobiles to and fro across a county, the struggles of rival ingenuities in the conference rooms, the ceaseless compromise, the clash and strain of many personalities fighting for their lives. And now Sunday, with individual life starting up again, with a glow kindling in eyes that had been glazed with monotony the afternoon before. Slowly as the hours waned they came awake like“Puppenfeen”in a toy shop: an intense colloquy in a corner, lovers disappearing to neck in a hall. And the feeling of“Hurry, it's not too late, but for God's sake hurry before the blessed forty hours of leisure are over.”

Joel Coles was writing continuity. He was twenty-eight and not yet broken by Hollywood. He had had what were considered nice assignments since his arrival six months before and he submitted his scenes and sequences with enthusiasm. He referred to himself modestly as a hack but really did not think of it that way. His mother had been a successful actress; Joel had spent his childhood between London and New York trying to separate the real from the unreal, or at least to keep one guess ahead. He was a handsome man with the pleasant cow-brown eyes that in 1913 had gazed out at Broadway audiences from his mother's face.

When the invitation came it made him sure that he was getting somewhere. Ordinarily he did not go out on Sundays but stayed sober and took work home with him. Recently they had given him a Eugene O'Neill play destined for a very important lady indeed. Everything he had done so far had pleased Miles Calman, and Miles Calman was the only director on the lot who did not work under a supervisor and was responsible to the money men alone. Everything was clicking into place in Joel's career. (“This is Mr. Calman's secretary. Will you come to tea from four to six Sunday—he lives in Beverly Hills, number—.”)

Joel was flattered. It would be a party out of the top-drawer. It was a tribute to himself as a young man of promise. The Marion Davies' crowd, the high-hats, the big currency numbers, perhaps even Dietrich and Garbo and the Marquise, people who were not seen everywhere, would probably be at Calman's.

“I won't take anything to drink,” he assured himself. Calman was audibly tired of rummies, and thought it was a pity the industry could not get along without them.

Joel agreed that writers drank too much—he did himself, but he wouldn't this afternoon. He wished Miles would be within hearing when the cocktails were passed to hear his succinct, unobtrusive, “No, thank you.”

Miles Calman's house was built for great emotional moments—there was an air of listening, as if the far silences of its vistas hid an audience, but this afternoon it was thronged, as though people had been bidden rather than asked. Joel noted with pride that only two other writers from the studio were in the crowd, an ennobled limey and, somewhat to his surprise, Nat Keogh, who had evoked Calman's impatient comment on drunks.

Stella Calman (Stella Walker, of course) did not move on to her other guests after she spoke to Joel. She lingered—she looked at him with the sort of beautiful look that demands some sort of acknowledgment and Joe drew quickly on the dramatic adequacy inherited from his mother:

“Well, you look about sixteen! Where's your kiddy car?”

She was visibly pleased; she lingered. He felt that he should say something more, something confident and easy—he had first met her when she was struggling for bits in New York. At the moment a tray slid up and Stella put a cocktail glass into his hand.

“Everybody's afraid, aren't they?” he said, looking at it absently. “Everybody watches for everybody else's blunders, or tries to make sure they're with people that'll do them credit. Of course that's not true in your house,” he covered himself hastily. “I just meant generally in Hollywood.”

Stella agreed. She presented several people to Joel as if he were very important. Reassuring himself that Miles was at the other side of the room, Joel drank the cocktail.

“So you have a baby?” he said. “That's the time to look out. After a pretty woman has had her first child, she's very vulnerable, because she wants to be reassured about her own charm. She's got to have some new man's unqualified devotion to prove to herself she hasn't lost anything.”

“I never get anybody's unqualified devotion,” Stella said rather resentfully.

“They're afraid of your husband.”

“You think that's it?” She wrinkled her brow over the idea; then the conversation was interrupted at the exact moment Joel would have chosen.

Her attentions had given him confidence. Not for him to join safe groups, to slink to refuge under the wings of such acquaintances as he saw about the room. He walked to the window and looked out toward the Pacific, colorless under its sluggish sunset. It was good here—the American Riviera and all that, if there were ever time to enjoy it. The handsome, well-dressed people in the room, the lovely girls, and the—well, the lovely girls. You couldn't have everything.

He saw Stella's fresh boyish face, with the tired eyelid that always drooped a little over one eye, moving about among her guests and he wanted to sit with her and talk a long time as if she were a girl instead of a name; he followed her to see if she paid anyone as much attention as she had paid him. He took another cocktail—not because he needed confidence but because she had given him so much of it. Then he sat down beside the director's mother.

“Your son's gotten to be a legend, Mrs. Calman—Oracle and a Man of Destiny and all that. Personally, I'm against him but I'm in a minority. What do you think of him? Are you impressed? Are you surprised how far he's gone?”

“No, I'm not surprised,” she said calmly. “We always expected a lot from Miles.”

“Well now, that's unusual,” remarked Joel. “I always think all mothers are like Napoleon's mother. My mother didn't want me to have anything to do with the entertainment business. She wanted me to go to West Point and be safe.”

“We always had every confidence in Miles.” …

He stood by the built-in bar of the dining room with the good-humored, heavy-drinking, highly paid Nat Keogh.

“—I made a hundred grand during the year and lost forty grand gambling, so now I've hired a manager.”

“You mean an agent,” suggested Joel.

“No, I've got that too. I mean a manager. I make over everything to my wife and then he and my wife get together and hand me out the money. I pay him five thousand a year to hand me out my money.”

“You mean your agent.”

“No, I mean my manager, and I'm not the only one—a lot of other irresponsible people have him.”

“Well, if you're irresponsible why are you responsible enough to hire a manager?”

“I'm just irresponsible about gambling. Look here—”

A singer performed; Joel and Nat went forward with the others to listen.

II

The singing reached Joel vaguely; he felt happy and friendly toward all the people gathered there, people of bravery and industry, superior to a bourgeoisie that outdid them in ignorance and loose living, risen to a position of the highest prominence in a nation that for a decade had wanted only to be entertained. He liked them—he loved them. Great waves of good feeling flowed through him.

As the singer finished his number and there was a drift toward the hostess to say good-by, Joel had an idea. He would give them“Building It Up,” his own composition. It was his only parlor trick, it had amused several parties and it might please Stella Walker. Possessed by the hunch, his blood throbbing with the scarlet corpuscles of exhibitionism, he sought her.

“Of course,” she cried. “Please! Do you need anything?”

“Someone has to be the secretary that I'm supposed to be dictating to.”

“I'll be her.”

As the word spread the guests in the hall, already putting on their coats to leave, drifted back and Joel faced the eyes of many strangers. He had a dim foreboding, realizing that the man who had just performed was a famous radio entertainer. Then someone said“Sh!” and he was alone with Stella, the center of a sinister Indian-like half-circle. Stella smiled up at him expectantly—he began.

His burlesque was based upon the cultural limitations of Mr. Dave Silverstein, an independent producer; Silverstein was presumed to be dictating a letter outlining a treatment of a story he had bought.

“—a story of divorce, the younger generators and the Foreign Legion,” he heard his voice saying, with the intonations of Mr. Silverstein. “But we got to build it up, see?”

A sharp pang of doubt struck through him. The faces surrounding him in the gently molded light were intent and curious, but there was no ghost of a smile anywhere; directly in front the Great Lover of the screen glared at him with an eye as keen as the eye of a potato. Only Stella Walker looked up at him with a radiant, never faltering smile.

“If we make him a Menjou type, then we get a sort of Michael Arlen only with a Honolulu atmosphere.”

Still not a ripple in front, but in the rear a rustling, a perceptible shift toward the left, toward the front door.

“—then she says she feels this sex appil for him and he burns out and says ‘Oh go on destroy yourself—’”

At some point he heard Nat Keogh snicker and here and there were a few encouraging faces, but as he finished he had the sickening realization that he had made a fool of himself in view of an important section of the picture world, upon whose favor depended his career.

For a moment he existed in the midst of a confused silence, broken by a general trek for the door. He felt the undercurrent of derision that rolled through the gossip; then—all this was in the space of ten seconds—the Great Lover, his eye hard and empty as the eye of a needle, shouted“Boo! Boo!” voicing in an overtone what he felt was the mood of the crowd. It was the resentment of the professional toward the amateur, of the community toward the stranger, the thumbs-down of the clan.

Only Stella Walker was still standing near and thanking him as if he had been an unparalleled success, as if it hadn't occurred to her that anyone hadn't liked it. As Nat Keogh helped him into his overcoat, a great wave of self-disgust swept over him and he clung desperately to his rule of never betraying an inferior emotion until he no longer felt it.

“I was a flop,” he said lightly, to Stella. “Never mind, it's a good number when appreciated. Thanks for your coöperation.”

The smile did not leave her face—he bowed rather drunkenly and Nat drew him toward the door.…

The arrival of his breakfast awakened him into a broken and ruined world. Yesterday he was himself, a point of fire against an industry, today he felt that he was pitted under an enormous disadvantage, against those faces, against individual contempt and collective sneer. Worse than that, to Miles Calman he was become one of those rummies, stripped of dignity, whom Calman regretted he was compelled to use. To Stella Walker, on whom he had forced a martyrdom to preserve the courtesy of her house—her opinion he did not dare to guess. His gastric juices ceased to flow and he set his poached eggs back on the telephone table. He wrote:

“Dear Miles:

You can imagine my profound self-disgust. I confess to a taint of exhibitionism, but at six o'clock in the afternoon, in broad daylight! Good God! My apologies to your wife.

Yours Ever,

Joel Coles.”

Joel emerged from his office on the lot only to slink like a malefactor to the tobacco store. So suspicious was his manner that one of the studio police asked to see his admission card. He had decided to eat lunch outside when Nat Keogh, confident and cheerful, overtook him.

“What do you mean you're in permanent retirement? What if that Three-Piece Suit did boo you?”

“Why, listen,” he continued, drawing Joel into the studio restaurant. “The night of one of his premiers at Grauman's, Joe Squires kicked his tail while he was bowing to the crowd. The ham said Joe'd hear from him later but when Joe called him up at eight o'clock next day and said, ‘I thought I was going to hear from you,’ he hung up the phone.”

The preposterous story cheered Joel, and he found a gloomy consolation in staring at the group at the next table, the sad, lovely Siamese twins, the mean dwarfs, the proud giant from the circus picture. But looking beyond at the yellow-stained faces of pretty women, their eyes all melancholy and startling with mascara, their ball gowns garish in full day, he saw a group who had been at Calman's and winced.

“Never again,” he exclaimed aloud, “absolutely my last social appearance in Hollywood!”

The following morning a telegram was waiting for him at his office:

“You were one of the most agreeable people at our party. Expect you at my sister June's buffet supper next Sunday.

STELLA WALKER CALMAN.”

The blood rushed fast through his veins for a feverish minute. Incredulously he read the telegram over.

“Well, that's the sweetest thing I ever heard of in my life!”

III

Crazy Sunday again. Joel slept until eleven, then he read a newspaper to catch up with the past week. He lunched in his room on trout, avocado salad and a pint of California wine. Dressing for the tea, he selected a pin-check suit, a blue shirt, a burnt orange tie. There were dark circles of fatigue under his eyes. In his second-hand car he drove to the Riviera apartments. As he was introducing himself to Stella's sister, Miles and Stella arrived in riding clothes—they had been quarreling fiercely most of the afternoon on all the dirt roads back of Beverly Hills.

Miles Calman, tall, nervous, with a desperate humor and the unhappiest eyes Joel ever saw, was an artist from the top of his curiously shaped head to his niggerish feet. Upon these last he stood firmly—he had never made a cheap picture though he had sometimes paid heavily for the luxury of making experimental flops. In spite of his excellent company, one could not be with him long without realizing that he was not a well man.

From the moment of their entrance Joel's day bound itself up inextricably with theirs. As he joined the group around them Stella turned away from it with an impatient little tongue click—and Miles Calman said to the man who happened to be next to him:

“Go easy on Eva Goebel. There's hell to pay about her at home.” Miles turned to Joel, “I'm sorry I missed you at the office yesterday. I spent the afternoon at the analyst's.”

“You being psychoanalyzed?”

“I have been for months. First I went for claustrophobia, now I'm trying to get my whole life cleared up. They say it'll take over a year.”

“There's nothing the matter with your life,” Joel assured him.

“Oh, no? Well, Stella seems to think so. Ask anybody—they can all tell you about it,” he said bitterly.

A girl perched herself on the arm of Miles' chair; Joel crossed to Stella, who stood disconsolately by the fire.

“Thank you for your telegram,” he said. “It was darn sweet. I can't imagine anybody as good-looking as you are being so good-humored.”

She was a little lovelier than he had ever seen her and perhaps the unstinted admiration in his eyes prompted her to unload on him—it did not take long, for she was obviously at the emotional bursting point.

“—and Miles has been carrying on this thing for two years, and I never knew. Why, she was one of my best friends, always in the house. Finally when people began to come to me, Miles had to admit it.”

She sat down vehemently on the arm of Joel's chair. Her riding breeches were the color of the chair and Joel saw that the mass of her hair was made up of some strands of red gold and some of pale gold, so that it could not be dyed, and that she had on no make-up. She was that good-looking—

Still quivering with the shock of her discovery, Stella found unbearable the spectacle of a new girl hovering over Miles; she led Joel into a bedroom, and seated at either end of a big bed they went on talking. People on their way to the washroom glanced in and made wisecracks, but Stella, emptying out her story, paid no attention. After a while Miles stuck his head in the door and said, “There's no use trying to explain something to Joel in half an hour that I don't understand myself and the psychoanalyst says will take a whole year to understand.”

She talked on as if Miles were not there. She loved Miles, she said—under considerable difficulties she had always been faithful to him.

“The psychoanalyst told Miles that he had a mother complex. In his first marriage he transferred his mother complex to his wife, you see—and then his sex turned to me. But when we married the thing repeated itself—he transferred his mother complex to me and all his libido turned toward this other woman.”

Joel knew that this probably wasn't gibberish—yet it sounded like gibberish. He knew Eva Goebel; she was a motherly person, older and probably wiser than Stella, who was a golden child.

Miles now suggested impatiently that Joel come back with them since Stella had so much to say, so they drove out to the mansion in Beverly Hills. Under the high ceilings the situation seemed more dignified and tragic. It was an eerie bright night with the dark very clear outside of all the windows and Stella all rose-gold raging and crying around the room. Joel did not quite believe in picture actresses' grief. They have other preoccupations—they are beautiful rose-gold figures blown full of life by writers and directors, and after hours they sit around and talk in whispers and giggle innuendoes, and the ends of many adventures flow through them.

Sometimes he pretended to listen and instead thought how well she was got up—sleek breeches with a matched set of legs in them, an Italian-colored sweater with a little high neck, and a short brown chamois coat. He couldn't decide whether she was an imitation of an English lady or an English lady was an imitation of her. She hovered somewhere between the realest of realities and the most blatant of impersonations.

“Miles is so jealous of me that he questions everything I do,” she cried scornfully. “When I was in New York I wrote him that I'd been to the theater with Eddie Baker. Miles was so jealous he phoned me ten times in one day.”

“I was wild,” Miles snuffled sharply, a habit he had in times of stress. “The analyst couldn't get any results for a week.”

Stella shook her head despairingly. “Did you expect me just to sit in the hotel for three weeks?”

“I don't expect anything. I admit that I'm jealous. I try not to be. I worked on that with Dr. Bridgebane, but it didn't do any good. I was jealous of Joel this afternoon when you sat on the arm of his chair.”

“You were?” She started up. “You were! Wasn't there somebody on the arm of your chair? And did you speak to me for two hours?”

“You were telling your troubles to Joel in the bedroom.”

“When I think that that woman”—she seemed to believe that to omit Eva Goebel's name would be to lessen her reality—“used to come here—”

“All right—all right,” said Miles wearily. “I've admitted everything and I feel as bad about it as you do.” Turning to Joel he began talking about pictures, while Stella moved restlessly along the far walls, her hands in her breeches pockets.

“They've treated Miles terribly,” she said, coming suddenly back into the conversation as if they'd never discussed her personal affairs. “Dear, tell him about old Beltzer trying to change your picture.”

As she stood hovering protectively over Miles, her eyes flashing with indignation in his behalf, Joel realized that he was in love with her. Stifled with excitement he got up to say good night.

With Monday the week resumed its workaday rhythm, in sharp contrast to the theoretical discussions, the gossip and scandal of Sunday; there was the endless detail of script revision—“Instead of a lousy dissolve, we can leave her voice on the sound track and cut to a medium shot of the taxi from Bell's angle or we can simply pull the camera back to include the station, hold it a minute and then pan to the row of taxis”—by Monday afternoon Joel had again forgotten that people whose business was to provide entertainment were ever privileged to be entertained. In the evening he phoned Miles' house. He asked for Miles but Stella came to the phone.

“Do things seem better?”

“Not particularly. What are you doing next Saturday evening?”

“Nothing.”

“The Perrys are giving a dinner and theater party and Miles won't be here—he's flying to South Bend to see the Notre Dame-California game. I thought you might go with me in his place.”

After a long moment Joel said, “Why—surely. If there's a conference I can't make dinner but I can get to the theater.”

“Then I'll say we can come.”

Joel walked his office. In view of the strained relations of the Calmans, would Miles be pleased, or did she intend that Miles shouldn't know of it? That would be out of the question—if Miles didn't mention it Joel would. But it was an hour or more before he could get down to work again.

Wednesday there was a four-hour wrangle in a conference room crowded with planets and nebulae of cigarette smoke. Three men and a woman paced the carpet in turn, suggesting or condemning, speaking sharply or persuasively, confidently or despairingly. At the end Joel lingered to talk to Miles.

The man was tired—not with the exaltation of fatigue but life-tired, with his lids sagging and his beard prominent over the blue shadows near his mouth.

“I hear you're flying to the Notre Dame game.”

Miles looked beyond him and shook his head.

“I've given up the idea.”

“Why?”

“On account of you.” Still he did not look at Joel.

“What the hell, Miles?”

“That's why I've given it up.” He broke into a perfunctory laugh at himself. “I can't tell what Stella might do just out of spite—she's invited you to take her to the Perrys', hasn't she? I wouldn't enjoy the game.”

The fine instinct that moved swiftly and confidently on the set, muddled so weakly and helplessly through his personal life.

“Look, Miles,” Joel said frowning. “I've never made any passes whatsoever at Stella. If you're really seriously cancelling your trip on account of me, I won't go to the Perrys' with her. I won't see her. You can trust me absolutely.”

Miles looked at him, carefully now.

“Maybe.” He shrugged his shoulders. “Anyhow there'd just be somebody else. I wouldn't have any fun.”

“You don't seem to have much confidence in Stella. She told me she'd always been true to you.”

“Maybe she has.” In the last few minutes several more muscles had sagged around Miles' mouth. “But how can I ask anything of her after what's happened? How can I expect her—”He broke off and his face grew harder as he said, “I'll tell you one thing, right or wrong and no matter what I've done, if I ever had anything on her I'd divorce her. I can't have my pride hurt—that would be the last straw.”

His tone annoyed Joel, but he said:

“Hasn't she calmed down about the Eva Goebel thing?”

“No.” Miles snuffled pessimistically. “I can't get over it either.”

“I thought it was finished.”

“I'm trying not to see Eva again, but you know it isn't easy just to drop something like that—it isn't some girl I kissed last night in a taxi! The psychoanalyst says—”

“I know,” Joel interrupted. “Stella told me.” This was depressing. “Well, as far as I'm concerned if you go to the game I won't see Stella. And I'm sure Stella has nothing on her conscience about anybody.”

“Maybe not,” Miles repeated listlessly. “Anyhow I'll stay and take her to the party. Say,” he said suddenly, “I wish you'd come too. I've got to have somebody sympathetic to talk to. That's the trouble—I've influenced Stella in everything. Especially I've influenced her so that she likes all the men I like—it's very difficult.”

“It must be,” Joel agreed.

IV

Joel could not get to the dinner. Self-conscious in his silk hat against the unemployment, he waited for the others in front of the Hollywood Theatre and watched the evening parade: obscure replicas of bright, particular picture stars, spavined men in polo coats, a stomping dervish with the beard and staff of an apostle, a pair of chic Filipinos in collegiate clothes, reminder that this corner of the Republic opened to the seven seas, a long fantastic carnival of young shouts which proved to be a fraternity initiation. The line split to pass two smart limousines that stopped at the curb.

There she was, in a dress like ice-water, made in a thousand pale-blue pieces, with icicles trickling at the throat. He started forward.

“So you like my dress?”

“Where's Miles?”

“He flew to the game after all. He left yesterday morning—at least I think—”She broke off. “I just got a telegram from South Bend saying that he's starting back. I forgot—you know all these people?”

The party of eight moved into the theater.

Miles had gone after all and Joel wondered if he should have come. But during the performance, with Stella a profile under the pure grain of light hair, he thought no more about Miles. Once he turned and looked at her and she looked back at him, smiling and meeting his eyes for as long as he wanted. Between the acts they smoked in the lobby and she whispered:

“They're all going to the opening of Jack Johnson's night club—I don't want to go, do you?”

“Do we have to?”

“I suppose not.” She hesitated. “I'd like to talk to you. I suppose we could go to our house—if I were only sure—”

Again she hesitated and Joel asked:

“Sure of what?”

“Sure that—oh, I'm haywire I know, but how can I be sure Miles went to the game?”

“You mean you think he's with Eva Goebel?”

“No, not so much that—but supposing he was here watching everything I do. You know Miles does odd things sometimes. Once he wanted a man with a long beard to drink tea with him and he sent down to the casting agency for one, and drank tea with him all afternoon.”

“That's different. He sent you a wire from South Bend—that proves he's at the game.”

After the play they said good night to the others at the curb and were answered by looks of amusement. They slid off along the golden garish thoroughfare through the crowd that had gathered around Stella.

“You see he could arrange the telegrams,” Stella said, “very easily.”

That was true. And with the idea that perhaps her uneasiness was justified, Joel grew angry: if Miles had trained a camera on them he felt no obligations toward Miles. Aloud he said:

“That's nonsense.”

There were Christmas trees already in the shop windows and the full moon over the boulevard was only a prop, as scenic as the giant boudoir lamps of the corners. On into the dark foliage of Beverly Hills that flamed as eucalyptus by day, Joel saw only the flash of a white face under his own, the arc of her shoulder. She pulled away suddenly and looked up at him.

“Your eyes are like your mother's,” she said. “I used to have a scrap book full of pictures of her.”

“Your eyes are like your own and not a bit like any other eyes,” he answered.

Something made Joel look out into the grounds as they went into the house, as if Miles were lurking in the shrubbery. A telegram waited on the hall table. She read aloud:

“Chicago.

Home tomorrow night.Thinking of you.Love.

Miles.”

“You see,” she said, throwing the slip back on the table, “he could easily have faked that.” She asked the butler for drinks and sandwiches and ran upstairs, while Joel walked into the empty reception rooms. Strolling about he wandered to the piano where he had stood in disgrace two Sundays before.

“Then we could put over,” he said aloud, “a story of divorce, the younger generators and the Foreign Legion.”

His thoughts jumped to another telegram.

“You were one of the most agreeable people at our party—”

An idea occurred to him. If Stella's telegram had been purely a gesture of courtesy then it was likely that Miles had inspired it, for it was Miles who had invited him. Probably Miles had said:

“Send him a wire—he's miserable—he thinks he's queered himself.”

It fitted in with“I've influenced Stella in everything. Especially I've influenced her so that she likes all the men I like.” A woman would do a thing like that because she felt sympathetic—only a man would do it because he felt responsible.

When Stella came back into the room he took both her hands.

“I have a strange feeling that I'm a sort of pawn in a spite game you're playing against Miles,” he said.

“Help yourself to a drink.”

“And the odd thing is that I'm in love with you anyhow.”

The telephone rang and she freed herself to answer it.

“Another wire from Miles,” she announced. “He dropped it, or it says he dropped it, from the airplane at Kansas City.”

“I suppose he asked to be remembered to me.”

“No, he just said he loved me. I believe he does. He's so very weak.”

“Come sit beside me,” Joel urged her.

It was early. And it was still a few minutes short of midnight a half-hour later, when Joel walked to the cold hearth, and said tersely:

“Meaning that you haven't any curiosity about me?”

“Not at all. You attract me a lot and you know it. The point is that I suppose I really do love Miles.”

“Obviously.”

“And tonight I feel uneasy about everything.”

He wasn't angry—he was even faintly relieved that a possible entanglement was avoided. Still as he looked at her, the warmth and softness of her body thawing her cold blue costume, he knew she was one of the things he would always regret.

“I've got to go,” he said. “I'll phone a taxi.”

“Nonsense—there's a chauffeur on duty.”

He winced at her readiness to have him go, and seeing this she kissed him lightly and said, “You're sweet, Joel.” Then suddenly three things happened: he took down his drink at a gulp, the phone rang loud through the house and a clock in the hall struck in trumpet notes.

Nine—ten—eleven—twelve—

V

It was Sunday again. Joel realized that he had come to the theater this evening with the work of the week still hanging about him like cerements. He had made love to Stella as he might attack some matter to be cleaned up hurriedly before the day's end. But this was Sunday—the lovely, lazy perspective of the next twenty-four hours unrolled before him—every minute was something to be approached with lulling indirection, every moment held the germ of innumerable possibilities. Nothing was impossible—everything was just beginning. He poured himself another drink.

With a sharp moan, Stella slipped forward inertly by the telephone. Joel picked her up and laid her on the sofa. He squirted soda-water on a handkerchief and slapped it over her face. The telephone mouthpiece was still grinding and he put it to his ear.

“—the plane fell just this side of Kansas City. The body of Miles Calman has been identified and—”

He hung up the receiver.

“Lie still,” he said, stalling, as Stella opened her eyes.

“Oh, what's happened?” she whispered. “Call them back. Oh, what's happened?”

“I'll call them right away. What's your doctor's name?”

“Did they say Miles was dead?”

“Lie quiet—is there a servant still up?”

“Hold me—I'm frightened.”

He put his arm around her.

“I want the name of your doctor,” he said sternly. “It may be a mistake but I want someone here.”

“It's Doctor—Oh, God, is Miles dead?”

Joel ran upstairs and searched through strange medicine cabinets for spirits of ammonia. When he came down Stella cried:

“He isn't dead—I know he isn't. This is part of his scheme. He's torturing me. I know he's alive. I can feel he's alive.”

“I want to get hold of some close friend of yours, Stella. You can't stay here alone tonight.”

“Oh, no,” she cried. “I can't see anybody. You stay. I haven't got any friend.” She got up, tears streaming down her face. “Oh, Miles is my only friend. He's not dead—he can't be dead. I'm going there right away and see. Get a train. You'll have to come with me.”

“You can't. There's nothing to do tonight. I want you to tell me the name of some woman I can call: Lois? Joan? Carmel? Isn't there somebody?”

Stella stared at him blindly.

“Eva Goebel was my best friend,” she said.

Joel thought of Miles, his sad and desperate face in the office two days before. In the awful silence of his death all was clear about him. He was the only American-born director with both an interesting temperament and an artistic conscience. Meshed in an industry, he had paid with his ruined nerves for having no resilience, no healthy cynicism, no refuge—only a pitiful and precarious escape.

There was a sound at the outer door—it opened suddenly, and there were footsteps in the hall.

“Miles!” Stella screamed. “Is it you, Miles? Oh, it's Miles.”

A telegraph boy appeared in the doorway.

“I couldn't find the bell. I heard you talking inside.”

The telegram was a duplicate of the one that had been phoned. While Stella read it over and over, as though it were a black lie, Joel telephoned. It was still early and he had difficulty getting anyone; when finally he succeeded in finding some friends he made Stella take a stiff drink.

“You'll stay here, Joel,” she whispered, as though she were half-asleep. “You won't go away. Miles liked you—he said you—”She shivered violently, “Oh, my God, you don't know how alone I feel.” Her eyes closed, “Put your arms around me. Miles had a suit like that.” She started bolt upright. “Think of what he must have felt. He was afraid of almost everything, anyhow.”

She shook her head dazedly. Suddenly she seized Joel's face and held it close to hers.

“You won't go. You like me—you love me, don't you? Don't call up anybody. Tomorrow's time enough. You stay here with me tonight.”

He stared at her, at first incredulously, and then with shocked understanding. In her dark groping Stella was trying to keep Miles alive by sustaining a situation in which he had figured—as if Miles' mind could not die so long as the possibilities that had worried him still existed. It was a distraught and tortured effort to stave off the realization that he was dead.

Resolutely Joel went to the phone and called a doctor.

“Don't, oh, don't call anybody!” Stella cried. “Come back here and put your arms around me.”

“Is Doctor Bales in?”

“Joel,” Stella cried. “I thought I could count on you. Miles liked you. He was jealous of you—Joel, come here.”

Ah then—if he betrayed Miles she would be keeping him alive—for if he were really dead how could he be betrayed?

“—has just had a very severe shock. Can you come at once, and get hold of a nurse?”

“Joel!”

Now the door-bell and the telephone began to ring intermittently, and automobiles were stopping in front of the door.

“But you're not going,” Stella begged him. “You're going to stay, aren't you?”

“No,” he answered. “But I'll be back, if you need me.”

Standing on the steps of the house which now hummed and palpitated with the life that flutters around death like protective leaves, he began to sob a little in his throat.

“Everything he touched he did something magical to,” he thought. “He even brought that little gamin alive and made her a sort of masterpiece.”

And then:

“What a hell of a hole he leaves in this damn wilderness—already!”

And then with a certain bitterness, “Oh, yes, I'll be back—I'll be back!”

译者序

雪莉·杰克逊是美国当代文学史上一位极具特色的女性作家，是美国在过去的一百年所产生的最重要的作家之一。她的作品在二十世纪的美国小说创作中是一道独特的风景线，而且随着岁月的流逝，愈发折射出耀眼的光芒。

一、雪莉·杰克逊生平及小说特色

雪莉·杰克逊1916年12月14日出生于美国的旧金山，还在少女时代便喜爱埃德加·爱伦·坡（Edgar Allan Poe）(1)的作品，高中课业成绩中除了英语外，各门功课都是“C”。1938年，二十二岁的雪莉·杰克逊在雪城大学（Syracuse University）读二年级时，在校文学刊物《门槛》（The Threshold）发表小说《珍妮丝》（Janice），引起了同在该校的文学青年斯坦利·埃德加·海曼（Stanley Edgar Hyman）的注意，该男生到处打听，“谁是雪莉·杰克逊？我一定要找到她，娶她回家。”两年后，海曼与雪莉·杰克逊一毕业就结成了连理，成为佳话。雪莉·杰克逊的丈夫也是一名卓有成就的文学评论家，并在雪莉·杰克逊过世后，出版了她的小说集《跟我来》（Come Along With Me）。1965年8月8日，雪莉·杰克逊在午睡中死于心脏病突发，时年仅四十九岁。

雪莉·杰克逊以哥特式小说被后人所铭记。美国著名悬疑小说家斯蒂芬·金(2)把雪莉·杰克逊列为对其创作风格影响最大的作家之一，而且美国文学界为纪念这位才华横溢的女作家，在2007年特意设立了雪莉·杰克逊奖（Shirley Jackson Award），专门表彰优秀悬疑、恐怖和黑色幻想类小说。奖项包括长篇小说奖、中篇小说奖、短篇小说奖、小小说奖、小说集奖。斯蒂芬·金曾在2009年获得该奖。雪莉·杰克逊以女性细腻的视角描写家庭琐事，这一点似乎有点儿像英国小说家简·奥斯汀，但与奥斯汀不同的是，雪莉·杰克逊的小说在这些琐事的背后带给人们的感觉是恐怖，她小说中永恒的主题是平常普通的家庭生活，抑或是社区生活中，人们不得不付出的难以言表的、出人意料的代价，而出人意料的结局则又延续了美国另外一位著名的短篇小说作家欧·亨利的特点。雪莉·杰克逊对文字的把握可以说是炉火纯青，有着超乎常人的天赋，她可以把看上去平常得如邻家大叔般的人物突然描绘得冷血、无情、残忍，这使得读完她的小说的众多读者，如同从噩梦中惊醒，惊魂未定中摸摸额头，分明觉得出了一脑门子冷汗。

在英语文学赏析课上，我常问学生们一个问题：惊悚小说和恐怖电影哪一个更让你们战战兢兢，汗不敢出？固然由于个人感受不同，答案也并非一致，但大多数真正喜欢文学的学生告诉我，还是读惊悚小说更刺激，原因就是，读者可以透过文字展开联想，越想象越害怕，套用一个现在很流行的词——细思极恐，倒是十分贴切。可恐怖电影即使画面可以很直观，而且伴随着音效，但无论是血腥暴力还是鬼怪惊乍，看完也就完了。所以，为帮助读者更好地欣赏雪莉·杰克逊小说的这种心理悬疑，我会对每篇作品稍加分析，当然这也是我作为译者的一孔之见。真正勇于挑战自己心理与智商的读者，完全可以忽视我下面的解读，自己去读、去思、去感受。

二、雪莉·杰克逊的成名作及其哥特式风格

《摸彩》是奠定雪莉·杰克逊在美国文学史上地位的成名作，这篇小说发表在1948年6月26日的《纽约客》（The New Yorker）上，小说一经刊出，便一石激起千层浪，引起了热议。正如雪莉·杰克逊自己在其杂文《一篇小说的传记》（Biography of a Story）中所说，读者们评价《摸彩》的邮件如雪片一样飞来，可谓是空前绝后。故事围绕着一个再普通不过的小村庄中一群再普通不过的村民展开。在一个阳光灿烂的夏日里，人们聚在一起举行一场传承已久的摸彩活动。孩子们尽情玩耍，妇女们谈着家庭琐事，男人们“谈论着播种和雨水、拖拉机和税收”。摸彩也看不出有何特异之处——“该活动犹如广场舞、青少年俱乐部项目，或者万圣节的节目”，给人带来的只是兴奋和好奇。接下来便是冗长乏味的摸彩仪式，以及男人们的玩笑话、妇女们家长里短的对白，仿佛一切都很和谐，尽管有华纳老汉的不满。可是当彩头被一位普通的家庭妇女哈钦逊太太抽到时，小说揭晓了谜底，同时也达到了高潮：

一块石头打在了她脑袋的一侧。华纳老汉招呼着众人，“大家都来，都来。”史蒂夫·亚当斯在村民队伍的前面，他的旁边是格雷乌斯太太。

“这不公平，这不应该。”哈钦逊太太惊恐地尖叫着。就在这时，他们扑向了她。

小说到此戛然而止，可读者在不解之中却不寒而栗。

这一小说的主题不禁让人想起了美国十七世纪新英格兰地区著名的塞勒姆女巫案。如果说哥特式小说常常把场景设置在阴森恐怖的古堡、月黑风疾的雨夜，人物往往是举止怪诞的畸人，情节悬念迭出，那么雪莉·杰克逊的这篇小说与上述规律看似背道而驰，但其艺术的张力更胜一筹，真是“于无声处听惊雷”。小说发表的第二年即斩获欧·亨利短篇小说奖，也就毫不奇怪了。

与此非常类似的一篇小说是《夏季的人们》。一对退休的夫妇，在乡下山区有一栋避暑的小屋，每年夏季他俩都会从纽约来到这里，尽管生活远不如城里方便，但环境优美，周围的乡民也都很友善，两个人在此的短暂生活一向都其乐融融。可就在他们决定打破多年的度假模式，再多待上一个月的时候，当地人的态度似乎有了微妙的变化：刚开始是劝告，“以前住在湖边的人家，还没有住到劳工节以后的”；然后是警告，拒绝卖给他们生活必需品——煤油；最后是某种威胁，破坏他们的小汽车，掐断他们的电话线，篡改或者偷拆他们的信件。在暴风雨来临的黑夜，两位老人明显感到危险步步逼近。

“我就知道不对劲，昨天晚上我看见霍尔家有灯光。”艾里逊先生说道。

湖面上突然起风了，在夏季小屋的四周旋转着，猛烈地吹打着窗户。艾里逊夫妇俩不由自主地往对方身边靠了靠，伴随着突如其来的一声炸雷，艾里逊先生伸出手去，握住了他妻子的手。就在这时，当外面的闪电划过夜空时，收音机里的声音逐渐消失，发出了噼啪声，两个老人在他们的夏季小屋中紧紧地抱在一起，等待着。

他们无助地等待着，可等到的是什么？是超自然的恶魔到访，还是抱残守缺的当地人的闯入，读者自己去揣摩。1951年，该小说获得了美国最佳短篇小说奖。

如果说，上面的两篇小说属于“非典型”哥特式小说，《拜访》则聚齐了哥特式小说的所有要素：魔幻般的屋子、禁止人们靠近的古堡、狂风暴雨、奇怪的老妇人、到访的客人、玛格丽特脸上的泪珠……故事讲述的是少女玛格丽特拜访同学卡拉家，玛格丽特最初对同学家的房子不断用“可爱”来赞叹，可没过多久，就在参观的过程中她发现了蹊跷：每个房间的墙上都是挂毯，而挂毯则是以各个房间为背景；每个房间都经过精心布置，尤其是那个如俄罗斯套娃般的房间，用镜子的折射造成了亦真亦幻的效果。大厅里用瓷砖贴成的图案，竟是一张少女的脸，而且旁边的一行字更是让人匪夷所思，“玛格丽特在此，她因爱而亡。”读者看到这儿，不免浮想联翩，疑窦顿生，这里所写的玛格丽特和来访的少女玛格丽特有何关系？“她因爱而亡”又指的是什么意思？如果说那些奇怪的房间已经让玛格丽特心惊肉跳了，那么那扇通往古塔的门后面又隐藏着什么秘密？古塔中住着什么人？为什么大家对它都讳莫如深？当玛格丽特终于抑制不住自己的好奇，独自上了塔楼时，见到了一位奇怪的老妇人，以及同样古怪的猫。当然，猫在西方文学中一直都是恶魔的化身，更吊诡的是这名老妇人竟然也叫玛格丽特。塔楼上的老妇人如同梦呓般的自言自语，狂风伴随着大雨，似乎预示着某种不祥。接下来，紧张的空气好像缓和了下来，因为卡拉的哥哥保罗和一名上尉回来了，他们在家里举行一场舞会。老妇人也在舞会上露面了，而且显然与保罗挺熟。在卡拉的家人送别保罗和上尉时，似乎时空与人物又错乱了，上尉指责房子破败，作为客人他凭什么这样说，而玛格丽特在跟保罗道别时，保罗这时又变成了上尉，以至于玛格丽特也在问自己，“是保罗吗？谁又是保罗？”而远处传来了老妇人的声音：“失去了，一切都失去了。”难怪有人说，《拜访》写的是一场爱情或者童话的变奏曲，里面有美丽的乡村别墅，形式各异的充满奇幻的房间，还有一位英俊的少主人，但实际上这是一个陷阱，古塔中疯狂的老妇人可能就是少女玛格丽特的未来。

如果说《拜访》通过少女玛格丽特的眼睛让我们看到了一个奇幻的世界，那么《林中的男人》展现给读者的则是一个魔幻世界。故事发生的地点是密林深处的小屋，年轻人克里斯多弗在一开始面对着岔路时——一条通往市镇，一条通往树林——勇敢地选择了通往树林的路，不由得使人想起了美国诗人罗伯特·弗罗斯特的诗歌《未选择的路》：

黄色的树林里分出两条路，
可惜我不能同时去涉足，
我在那路口久久伫立，
我向着一条路极目望去，
直到它消失在丛林深处。

（顾子欣译）

但是即使走在林中，克里斯多弗也在问一只不知从哪儿跑来的猫，“小家伙，我们去哪儿？有什么想法吗？”林中的小屋要么是童话中仙女的所在之处，要么是女巫所居之所，到底答案怎样？雪莉·杰克逊用小屋中一个女人的名字——瑟茜（Circe）——留下了线索，因为在希腊神话中，瑟茜有“女妖，女巫”之意。而小屋中原来就有的那只猫被称作“格瑞麦尔金”，有“恶毒的老妇”之意。至于说克里斯多弗带来的猫打跑了格瑞麦尔金，而被小屋主人欣然接受，并全盘取代家中原来的老猫的地位，甚至沿用了它的名字，则体现了“丛林法则”。小说的结尾还是雪莉·杰克逊惯用的叙述方式：密不透风的森林向克里斯多弗挤压过来，远处传来威胁的声音，“谁敢闯进我的林子？”该小说是雪莉·杰克逊逝世后，她已经成年的子女在她的遗物中发现的，与另一短篇小说《疑神疑鬼》陆续发表在《纽约客》上，再后来与其他未发表的随笔等结集出版。

小说《岩石》无疑也充分体现了雪莉·杰克逊美国哥特式小说的风格，淡季游人罕至的小岛、黑黢黢的岩石、阴森的石屋、奇怪的女房东、另一位神秘的游客。所有的故事围绕着妹妹宝拉、哥哥查尔斯、嫂子弗吉尼娅之间发生，这三位游客的身份和关系虽然很明确，但真正的微妙关系却模糊不清，读者从字里行间能够依稀感觉到小姑子和嫂子之间似乎是面和心不和。但更为奇怪的是，宝拉和那位不知究竟姓阿诺德还是约翰逊的小个子游客交往以后，那个男人对她施加了什么影响？为什么那个男人会说“一定是你们当中的一个人，你知道。我告诉过你我正在等你的嫂子，但是你先到了。这可是你自己的选择，你知道。我本来对你们两个中的任何一个都很满意”？而房东卡特太太大为紧张地告诉宝拉不要回应他，而且伸手去保护她。这个男人到底是谁？他要对宝拉或者她的嫂子做什么？难道他会是另外一个“恶魔情人”？

女巫的主题在雪莉·杰克逊的小说中一直占有很重要的位置，无论是前面介绍的几个短篇，还是以“女巫”直接命名的短篇小说。不过在《女巫》中，真正的女巫并未出现，而是通过一个小男孩之口告诉大家他看见了一个女巫，随后车厢里走来一个男人坐在小男孩旁边的座位上，开始很友好地跟小男孩聊天，可一会儿话锋就变了，他开始给小男孩讲暴力、恐怖的故事了，这引起了小男孩母亲的愤怒，她勒令那个男人离开。那个男人是女巫的化身吗？他和小男孩聊天仅仅是为了消除小男孩在火车旅途中的乏味与无聊吗？作者没有明说，读者可以按照自己的理解去揣摩，但越琢磨，越恐怖。

三、雪莉·杰克逊笔下的女性画廊

作为心理悬疑和恐怖小说女王，雪莉·杰克逊对女性形象和心理活动的描写极为细腻生动。她笔下的女性形象主要有三类：老年妇女、中年家庭主妇、少女，形成了丰富多彩的女性画廊。

短篇小说《岛》通过老妇人蒙塔古夫人一天的生活琐事和中间的插叙展开。蒙塔古夫人年老体衰，孤独地生活在一栋公寓里。儿子虽然很有钱，但只能借出差的时机偶尔过来看望她一下，整日陪伴她的是一个看护奥克斯小姐，每天可能最让蒙塔古夫人开心的事情就是给图画填颜色了。这里提醒大家注意的一点是，蒙塔古夫人偏爱蓝色，甚至奥克斯小姐还讥笑她把所有的填涂色都画成了蓝色，橱窗里最吸引老太太的也是一个蓝碗，蓝色为中间一段老太太回忆年轻时候的插叙埋下了伏笔，也正是小说篇名所暗示的——岛的色彩。在追忆似水年华中，暮年的蒙塔古夫人每日梦想的是海岛，是万里无云的蓝天，是碧波荡漾的海水。

在《公共汽车》中，同样处于不知是梦中醒还是醒中梦的老哈珀小姐，坐上了一趟回家的公共汽车。与慷慨的蒙塔古夫人不同的是，老哈珀小姐似乎家道中落，这使得她总是怨天尤人，抱怨公交公司，抱怨公交司机，抱怨人们把古屋改作了汽车旅馆，她甚至一直盘算着要去投诉司机。虽然对对她伸出援手的两个年轻人也心有怨气，但无奈之下敢怒不敢言，其可恨、可怜、可悲的形象跃然纸上。柜中各种玩具的大表演，以及老哈珀小姐的反应，充分体现了雪莉·杰克逊刻画人物和推动情节发展的超自然描写功力。而最后，老哈珀小姐的梦醒了，却发现梦变成了现实，她被撂在了空无一人的陌生之地的雨夜中。

不知是老人变坏了，还是坏人变老了。在《邪恶的可能性》中，自以为是文明道德捍卫者、小镇优秀传统护卫者的老艾德拉·斯特兰沃思小姐，却是一个内心黑暗、说一套做一套的伪善者。但老斯特兰沃思小姐的精心算计却因为把匿名信掉落在邮筒之外而彻底曝光。小说的结尾处，作者虽然并未挑明态度，但读者却有一种善恶有报的快感。

在《小房子》中，一位年轻女子从城里远赴乡间小镇去接受她婶婶留给她的一份遗产——一栋小房子。可她从最初接受遗产的兴奋，筹划房里的装饰、添置生活用品的喜悦，开始转到对婶婶死因的猜测。夜晚降临，快乐的心情似乎随着太阳落山而低落，她再次审视这栋小房子：

她的婶婶在窗台上留下了一个熟烂了的西红柿，它使得厨房里有一股浓重的腐烂味道。这时，她浑身一激灵，意识到后门还大敞着，记起婶婶曾说过，真切得就好像话音还在耳边，“要把门修一下，我希望自己能记得让人把弹簧锁好好修一下。”

而街坊邻居——两位老妇人，多尔逊姐妹的到访本来可以缓和一下紧张的空气，可她们的言谈更让年轻女子感到恐惧。

“我原以为是他回来了。”卡洛琳小姐又把手放到了伊丽莎白的手臂上，好像是她把伊丽莎白领到了客厅。“他们说看见他了，你知道。”

这个他到底是谁，和婶婶的死有什么关系？

“要是她高声尖叫，我们应该能听到的。”卡洛琳小姐一边说，一边举起了干瘦的手以示强调。“他们说她一定是认出了他，我自己也确信，关于这人到底是谁，诺尔顿警长有了精明的想法。我相信我们也都有自己的怀疑对象。”

显然，这位老妇人是个长舌妇，但也似乎在向年轻女子表明她婶婶不是死于心脏病，而是谋杀。这两位老妇人的目的达到了，年轻女子害怕了。

门后会有什么等着她呢？她一想到这儿，马上转过身，疯了似的跑下了楼梯，跑进了亮着灯的厨房，厨房的后门已经上了锁。“别把我一个人留在这儿，”她一边说，一边转身看着身后，“请不要把我一个人留在这儿。”

然而，老妇人说的话是真的吗？该不会是为了把她吓走吧？在小说的结尾，两个老妇人的对话让我们觉得这可能又是一个“邪恶的可能性”。

此外，在雪莉·杰克逊小说对老年妇女的刻画中，这些老年妇女性格各异，有好客但也不忘图利的弗恩太太（《跟我来》），有守旧而自私的多尔逊姐妹（《小房子》），有天真、热情的皮库克太太（《露易莎，请回家吧》）。通过对她们的语言、行动、心理状态的描写，众多人物形象无一不栩栩如生。

在雪莉·杰克逊所刻画的人物长廊中，中年妇女的形象也比较鲜明，这可能跟她自身的年龄和四个孩子母亲的身份有关。雪莉·杰克逊笔下的中年妇女要么住在一栋大房子里，要么想方设法地想摆脱大房子。在未完成的小说《跟我来》中，安吉拉·摩妥尔曼太太抛弃了和丈夫休伊以前共同生活的房子，卖掉了所有的家当，甚至连自己的名字也放弃了，她来到一个陌生的地方，和别的房客一起租房子住。她宁肯和房东以及其他房客有着不即不离的社会关系，也不愿让家庭的束缚刺得遍体鳞伤。也许是对以前循规蹈矩、一成不变生活的反叛，摩妥尔曼太太用超自然的通灵的方式与鬼神沟通，甚至不惜用去商店行窃的方式打破生活的枯燥与乏味。

在《美丽陌生人》中，一位家庭妇女某一天察觉到来到她身边的男人并非自己的丈夫时，心中一阵喜悦，因为她的丈夫是“喜欢看我哭的男人”。但是如果他不是自己的丈夫约翰，那么她是妻子玛格丽特吗？她有权利做另外一个人吗？她有资格过上另外一种更好的生活吗？一连串的问题接踵而来。短暂的幸福和兴奋过后，她在给那位美丽陌生人买完礼物回家的路上，发现自己找不到家门了。显然这位两个孩子的母亲——独守空房的家庭妇女虽然认识到“孤独是世界上最糟糕的感觉”，但是在做完一个美丽的梦之后，一切又归于幻灭。

《恶魔情人》讲述的是一名女子寻找其失踪的未婚夫的故事。小说中的女主人公已经三十四岁了，早已不是风华正茂的年纪，时刻担心脸上的皱纹，而且焦虑穿衣打扮不得体。在经过苦苦寻找之后，女主人公分明能够感觉到她的未婚夫就在门后或者某个窗户后看着她，可就是不露面。小说越到后面，越高潮迭至，但谜团更浓。

雪莉·杰克逊的小说始终以女巫、恶魔、超自然为主题，这篇小说的篇名来自一个著名的同名英语民谣，民谣中蛊惑人的恶魔名叫詹姆斯·哈里斯，这也恰恰是小说中女主人公失踪的未婚夫的名字。但要真正读懂这篇小说，读者需要仔细地研究女主人公的心理活动，而不是她的行动。要知道，在战后的美国，女子到了二十岁往往就谈婚论嫁了，而女主人公内心对结婚的焦虑读者时时刻刻能够感受到。真正情绪不稳、精神出现问题，甚至萌生幻觉的恰恰是女主人公自己，而恶魔情人詹姆斯·哈里斯无非是引诱女主人公精神崩溃的“心魔”罢了。

雪莉·杰克逊的女权主义意识还体现在小说《露易莎，请回家吧》中。小说通过十九岁的少女露易莎的离家出走，体现了一位叛逆少女在成长过程中自我认知的觉醒。露易莎的雨衣在小说中被反复提及，其中一个细节是露易莎把她妈妈给她买的外套换成了雨衣，表明她对原来的家庭、自我的抛弃。露易莎姓泰瑟尔（Tether），这个词在英文中作为普通名词意思是“约束”，而露易莎之所以把名保留而把姓换掉，正是要摆脱掉“约束”。小说的结尾也构思巧妙，本来亲人相聚应该泪眼涟涟地相互拥抱，可露易莎一家人认为她是冒名顶替者，可见二十世纪六十年代的美国人与人之间产生了怎样的信任危机。

四、雪莉·杰克逊笔下的男性形象

雪莉·杰克逊笔下的男性形象不是很多，但少数的几个男性形象同样非常传神。比如小说《我在乎的不是钱》，那个在公园中散步，时不时与人搭讪的中年男人，虽然嘴上说“我在乎的不是钱”，可又处处炫耀，一会儿说他培养了一个童星女儿，可以做未来的秀兰·邓波儿；一会儿又说，他是一名拳击中量级冠军的经纪人，可拿出的证据是从报纸或者杂志上剪下的图片。他究竟是个夸夸其谈的人——请注意生活中这样的人大有人在——还是想钱想疯了的势利之徒，甚至是个精神病患者，请读者自己去做判断。

《疑神疑鬼》是2013年8月5日发表在《纽约客》上的，此时距离作者离世已经过去了四十三年，作者的儿子在国会图书馆中偶然发现了他母亲的手稿。故事讲述的是，一天纽约商人哈洛伦·贝雷斯福德先生很开心地离开了办公室，因为他记得当天是他太太的生日，他打算在回家的路上买糖果，也计划带他太太出去吃晚餐并看一场戏。可就在回家的路上他意识到有人跟踪他，不管他怎样想尽力摆脱掉跟踪者，但都没成功。最后他终于平安到家了，但发现自己并没有脱离危险。这个故事最大的悬念在于，贝雷斯福德先生所感受到的危险是真的呢，还是他自己臆想出来的。

从小说的标题似乎可以得出答案，天下本无事，是贝雷斯福德先生在疑神疑鬼。但往深里想，事情并非那么简单，雪莉·杰克逊也绝不是那么肤浅的小说家。小说中紧张的跟踪与反跟踪，到底是贝雷斯福德先生自己吓唬自己，还是确有其事？读者在这种反复的猜想之中一步步地陷入了作者所营造的不安与不确定的气氛当中。比如，店员在店门口堵住了贝雷斯福德先生，既可以看作一种咄咄逼人的动作，也可以看作他急于揽客的举动。还有在公交车上，司机到站不停车，还冲着贝雷斯福德先生喊叫“去投诉我吧”，既可以看作对贝雷斯福德先生的挑衅，也可以看作他本身就厌烦了这工作，丢掉与否无所谓。在这种是真是假摇摆不定的疑惑中，读者自身也会疑神疑鬼起来。

其实，这种疑神疑鬼也是有着历史背景的。雪莉·杰克逊的儿子在《纽约客》的一次访谈中提到，这篇小说很可能创作于二十世纪四十年代的初期。当时正值二战，美国社会中弥漫着彼此不信任和危险的气息，甚至外国和美国政府的关系也笼罩着这种情绪，情报机构在四处抓间谍。这种不信任也体现在了贝雷斯福德先生身上。在公交车上，作者写道：

一个是看上去像是外国人的男人。外国人，贝雷斯福德先生看了他一眼，一下子想到了外国人、外国的阴谋、间谍。

事实上，不管你相不相信贝雷斯福德先生的遭遇，读完整篇小说你都可能产生惊心、烧脑、纠结之感，如果你相信贝雷斯福德先生是被人跟踪了，你可能会害怕，就像贝雷斯福德先生一样，你也会害怕那个跟踪者。如果你相信那是贝雷斯福德先生的胡猜乱想，则他可能采取什么样的行动来应对这种臆测也会让你感到不寒而栗。

五、雪莉·杰克逊的家庭式小说

《生日派对》是雪莉·杰克逊典型的“家庭式”（domestic）小说，十一岁的小女生詹妮为庆祝自己十一岁的生日，邀请了四位同学来家里参加睡衣派对。家里人除了妈妈支持外，爸爸和大儿子均表示反对。小说主要通过对话展现了一个美国普通人家的家庭生活：处于青春期孩子的“成长的烦恼”，家庭主妇的操劳操心。小说形象生动，描写细腻，风格独特，格调轻松，语言幽默。为此，1964年，《生日派对》荣获最佳美国短篇小说奖。

《我知道我爱着谁》同样表现了雪莉·杰克逊对于家庭关系的思考。子女和父母应该是怎样的关系？父母应该怎么教育子女？父母在子女的婚姻上应该秉持一种什么样的态度？应该说凯瑟琳·文森特从上学到工作，无不受到她刻板教条的、做牧师的父亲的影响，同样也受到唯唯诺诺的母亲的影响。尽管时过境迁，但在凯瑟琳恋爱的问题上，父母和女儿之间的隔阂将永远存在。

《发中的花椰菜》描写的也是一家三口的简单生活：

加兰德夫妇和他们的女儿维吉尼亚住在小镇上一栋很舒适的房子里……维吉尼亚十五岁，加兰德先生三十九岁，而加兰德太太四十一岁。

对于维吉尼亚的同学米莉的来访，加兰德夫妇对她的态度大不相同，加兰德太太认为米莉不正经，而加兰德先生则不断地在挑逗着米莉。该小说是雪莉·杰克逊在1944年完成的，是她的早期作品之一。

《珍妮丝》是雪莉·杰克逊1938年在大学学习期间发表的崭露头角的作品，全篇不过五六百字，却把一个少女上不上学的矛盾心理刻画得细致入微。可究竟为什么不能上学了呢？是恶作剧还是出于什么样的心理，作者没有挑明。但从中可以看出雪莉·杰克逊通过对话展示暗黑心理，以及充满悬疑的写作技巧之端倪。

六、雪莉·杰克逊小说的多面性

雪莉·杰克逊的小说本来以叙述家庭生活的平常琐事见长，虽然小说中有很多黑暗的心理描写，有着悬疑恐怖气氛的渲染和出人意料的结尾，有着对人性邪恶的深刻剖析，但较少触及重大社会和政治问题，其作品很少描绘积极向上的正面人物，而下面的两篇小说却是例外。

《花园》的题材涉及美国二十世纪五六十年代一个极为严重的社会问题——种族歧视。种族主义蔓延在整个小镇，因同情和雇用黑人打理花园，导致外来的麦克莱恩太太被孤立、被排挤，最后被迫离开小镇。

小说一开始，作者描写了小镇上维宁太太一家，他们住在古老的庄园中，做婆婆的老维宁太太是传统保守势力的代表。而作为儿媳妇的小维宁太太表面上对于相夫教子的生活很满意，实际上跟雪莉·杰克逊笔下所有的中年妇女一样，对当前压抑的生活状态充满怨气，既想逃避，又无法摆脱。这也就是为什么小维宁太太会妒忌搬到那间农舍的麦克莱恩太太，羡慕麦克莱恩太太对农舍的布置。麦克莱恩太太满是亮丽色彩的房屋与维宁太太家阴沉沉的古屋形成了鲜明的对比，在雪莉·杰克逊的小说中，女主人公的居所就代表着她们的身份和性格特征。两位中年妇女年龄相仿，志趣相投，一起逛杂货店，一起串门喝咖啡聊天。可当麦克莱恩太太雇用黑人约翰作园丁时，周围人的态度都变了。

花园在小说中极具象征意义，当维宁太太和麦克莱恩太太关系融洽，保持着友谊时，花园中就枝繁叶茂。甚至就在麦克莱恩太太因为雇用黑人帮工闹得满城风雨，维宁太太虽然对麦克莱恩太太不满，但成功地掩饰住了原因时，花园仍然保持着五彩缤纷的活力。可就在维宁太太第一次回避麦克莱恩太太并公开嘲笑她时，花园中的花儿开始枯萎了。当最后狂风暴雨完全摧毁了花园，花园中一片狼藉时，象征着维宁太太也顺从了小镇上那种不公正和偏执的传统，决定把麦克莱恩太太逐出小镇。

《来爱尔兰与我共舞》辛辣地讽刺了三个女人的庸俗、无知和以貌取人，揭示了她们在整个事件中的偏执。所有的女人都认为奥弗莱厄蒂先生是个贫困潦倒的老人，他理所当然要为所受到的好心帮助而感激涕零。基于这种想法，这些女人反而显得粗鲁无礼。

但是三个女人对待老人的态度还是有差别的。公寓的主人阿彻太太在给老人食物的问题上是有所保留的，她只是在凯西的一再坚持下才去做的。比如小说中有这样的描写：

阿彻太太看上去有点儿犹豫不决，“我这儿有些鸡蛋。”她说道。

另外，当凯西问她家里是否有葡萄酒可以让老人喝点儿时：

阿彻太太摇了摇头。“有一点儿葡萄酒。”她犹犹豫豫地说道。

这些例子表明，阿彻太太对老人的动机还是满腹狐疑的，只是在她朋友一再坚持下才提供给他吃的东西，这说明阿彻太太还是有些警惕性的，对于陌生人还是有些怀疑，而不是简简单单展现女主人的好客与热心。

另一方面，凯西·瓦伦丁居高临下地发号施令让别人围着老人转，来显示她的能干和慈悲胸怀。当阿彻太太给了老人二十五美分时，凯西认为“完全可以”。凯西说道：“可能比他一整天挣到的都多。”说这话的理由是因为她看到老人蓬头垢面，所以说话并不客气：

“您现在还是老老实实地坐在那儿吧。”凯西命令道，“这位阿彻太太要去给您拿点儿葡萄酒，您能喝葡萄酒，没错吧？”

她对奥弗莱厄蒂先生说话的口吻就像在训斥一个小孩子，而不是像对待一个完全有能力照顾好自己的成年人。这种态度显然与阿彻太太的不同，是一种粗暴、以恩主自居的态度。

奥弗莱厄蒂先生尽管外表落魄，可他知道叶芝，而且能够随口诵出叶芝的诗句，说明他并不是这三个女人眼中的无家可归的流浪汉或者醉鬼。作为小说中唯一的男性形象，奥弗莱厄蒂先生能够衬托出女人们的狭隘。她们好像举止有礼，慷慨大方，可实际上这些养尊处优的女人动机并不纯，而且故作姿态。虽然奥弗莱厄蒂先生举止乖张，似乎对接受免费的食物和主人的好客没有表现出足够的感恩，但这恰恰说明了他的诚实与直率。离开时，他告诉了女人们他对她们的真实看法，而没有出于社交礼仪和传统做法去刻意隐藏他的想法（当然这也可能是他被人排斥的原因之一）。

雪莉·杰克逊把叶芝的诗歌作为小说的标题也有着很深的用意。叶芝曾写过一首《我来自爱尔兰》（I am of Ireland）的诗歌，其中就包含了奥弗莱厄蒂先生所引用的诗行：出于慈善而来/来爱尔兰与我共舞。最后，作者对叶芝诗歌的引用逐步深入，读者可能会悟出，雪莉·杰克逊笔下的约翰·奥弗莱厄蒂可能就是叶芝诗歌中的那位“老人”吧，原诗中那位“瞪起一只恶毒的眼睛”的老人默念着奥弗莱厄蒂在结尾的那句诗行：时间飞逝。对叶芝诗行的引用，间接地提示了“邪恶的可能性”，哪怕雪莉·杰克逊在小说中设置了日常生活的家庭场景，但读者很容易把约翰·奥弗莱厄蒂和叶芝诗歌中的神秘老人联系起来，作者暗示他具有更加险恶的潜质，也许就是另一个詹姆斯·哈里斯，或者恶魔情人。

《口袋里有花生的普通一天》可能是雪莉·杰克逊的唯一能看到人性中光明的一面，能够感受到正能量的作品。约翰·菲利普·约翰逊先生在普通的一天，心情很好地走在大街上。一路上约翰逊先生帮助正忙于搬家的单身母亲照看小孩，看到两个匆匆忙忙赶去上班的年轻人，突发奇想，告诉他们工作不是生活的全部，也许最后他还凑成了这一对的姻缘。

“去布朗克斯动物园，或者去天文馆。实际上，不管什么地方，”他总结道，“任何你们想去的地方，去度过一段快乐时光。”

他还好心地给一对正在寻找出租房的年轻人提供信息，给纠结中的出租车司机提供好的建议。在小说的结尾部分，从约翰逊夫妇的对话中，我们能看出两口子截然相反的性格特征，与约翰逊先生的宽厚、善良、慷慨形成鲜明对比的是约翰逊太太的睚眦必报、心胸狭窄、刻薄恶毒。

总之，以上对雪莉·杰克逊二十三篇小说的解读既是译者本人在翻译过程中个人的理解，又是浅尝辄止、片鳞只爪的分析，文学的韵味在于一千个读者眼里有一千个哈姆雷特，所以最为关键的还是要请读者自己细细品味。

刘永权
2017.8.8

(1) 埃德加·爱伦·坡（Edgar Allan Poe，1809～1849），十九世纪美国诗人、小说家和文学评论家，被文学界誉为美国现代短篇小说的创始人，他的作品给后来侦探推理小说的写作以极大的影响。

(2) 斯蒂芬·埃德温·金（Stephen Edwin King，1947年9月21日出生），是一位多产且屡获奖项的美国畅销书作家，写过剧本、专栏评论，曾担任电影导演、制片人以及演员。被《纽约时报》誉为“现代恐怖小说大师”。代表作《肖申克的救赎》。

珍妮丝

第一次，她是在电话中，用一种半开玩笑半忧伤的口吻对我说：“我觉得再也上不了学了……”

“为什么呀，珍？”

“呃，是因为我妈妈，她说我们家负担不起了。”我简直无法描述说这话时珍妮丝声音中那种满不在乎的腔调。实际上她是在用一种很平淡的语气说着一个可望而不可即的东西。“所以我觉得我不会再上学了。”

“我真的很遗憾，珍。”

但是过了一会儿，她好像又突然想起了什么。“你知道吗？”

“什么？”

“今天下午我差点儿要了自己的命。”

“珍！怎么回事？”

她用古怪、冷漠的口吻说道：“我把自己锁在车库里，然后发动了汽车。”

“可是为什么呀？”

“我不知道。可能是因为我不能回去上学的原因吧，我想。”

“后来呢？”

“呃，有个家伙正在修剪我们的草坪，他听见了马达声，跑过来发现了我，那个时候我都快要一命归西了。”

“真是太可怕了，珍。你究竟被什么迷住了心窍……”

“呃，好了，还是……”她改变了话题，“今晚还去萨利家吗？”

后来，在萨利家的那天晚上，大家都没怎么注意珍妮丝，但是她坐在那儿，一会儿对着我，一会儿又对着鲍勃说：“今天下午我差点儿自杀了，鲍勃。”

“什么！”

她轻声地说：“我差点儿杀了自己。我把自己反锁在车库里，让汽车的马达一直转着。”

“到底为什么呀，珍？”

“我想是因为他们不想让我上学了。”

“哦，我很遗憾听你这么说，珍。但是今天下午是怎么回事？瞧你都干了些什么？”

“正在割草的工人救了我。”

萨利走了过来，问：“怎么啦，珍？”

“呃，我上不了学了。”

我这时忍不住插了话：“快死的时候是什么感觉，珍？”

她哈哈大笑起来，“哇，好玩，四周一片漆黑。”然后，她对着瞠目结舌而又半信半疑的萨利说道：“今天下午，我差点儿自杀，萨利……”

发中的花椰菜

加兰德夫妇和他们的女儿维吉尼亚住在小镇上一栋很舒适的房子里，每天晚上七点钟的时候，他们会一起享用一顿可口的晚餐。饭菜是一位名叫艾格尼丝的女佣准备的，她厨艺很好，也把房间打扫得一尘不染，就是铺床叠被的技能实在不敢恭维。加兰德先生和太太分属于两个不同的镇上会所，聚会时，加兰德先生把小胡子梳理得很整齐，而加兰德太太已经不再穿正式的晚礼服，而改穿简便的晚宴装了。她还有两件皮外套，一件是豹纹的，另一件是材料质地稍逊的貂皮。维吉尼亚上高中一年级，正在和篮球队的队长约会。每逢周六的晚上，加兰德先生都会先和这位小伙子握握手，然后愉快地聊几句有关战争的情况，直到维吉尼亚浑身散发着她母亲的香水味，从楼梯上走下来。维吉尼亚十五岁，加兰德先生三十九岁，而加兰德太太四十一岁。

一天傍晚，在晚餐的时候——大约是七点二十分左右——维吉尼亚开口说：“妈，米莉说她今天晚上要来咱家，我可以不用帮艾格尼丝刷碗了吗？”

“米莉是什么呀？”加兰德先生问道，眼睛盯着艾格尼丝正端上来的一盘花椰菜，“一头奶牛？”

维吉尼亚咯咯笑着，“她看上去还真有一点儿像呢，”她说道，“只不过不是一头奶牛。她叫米莉，我们一个学校的，她要来找我，我们一起做代数作业。”

“你帮艾格尼丝刷碗的时候，米莉可以等着你。”加兰德太太说道。她看着维吉尼亚，想让她明白不能惹艾格尼丝不高兴。“用不了十分钟的，米莉可以等你。”

“我会招待米莉的，”加兰德先生打着圆场说，“在做代数作业方面，我和米莉都能帮你。我以前代数可是学得不错的。”他一本正经地对加兰德太太说道。

“你还擅长聊天。”加兰德太太说道，“在热的花椰菜变凉之前，再吃点儿吧。艾格尼丝也得吃点儿。”

“米莉来我们学校的时间不长，”维吉尼亚说道，“她是第二学期才来的，我正在帮她补课。”

“你真是太好了。”加兰德先生说道。

门铃响了，维吉尼亚放下了餐巾。“她说要早点儿来，还真就来了。”她说道。

“会是米莉吗？”加兰德先生问道。

维吉尼亚去开门，不一会儿，加兰德夫妇就听到了她的声音从门厅处传来，然后她领着米莉回到了餐厅。米莉很漂亮，但看上去并不太机灵，她画着很重的黑眼影，涂着很浓的口红。

“我的父母。”维吉尼亚一边向米莉介绍，一边打算再次落座在餐桌旁，“这位是米莉。拉把椅子过来坐这儿吧，米莉。”

加兰德太太微微皱了皱眉，“你吃过晚饭了吗，米莉？”

“吃了。”米莉说道。她看了一眼维吉尼亚，咯咯笑了起来。“我应该在客厅里等，”她说道，“可金妮说让我来这儿。”

“当然没问题。”加兰德先生说，“吃点儿花椰菜吗？”

米莉盯着加兰德先生又咯咯笑了起来。

“如果你不喜欢吃它，”加兰德先生说，“你也可以把它戴到你的头发上。”

“我爸爸总是满嘴跑火车，”维吉尼亚对米莉说道，“他老是这样，别理他。”

“也许你可以跟我们一起吃点儿甜点，米莉？”加兰德太太建议道。

“不了，谢谢你。”米莉说道。

“如果你吃了东西，”加兰德先生对着米莉故作怒视状，“你就得刷碗。这间屋子里的任何人只要吃了东西，在餐后就不得不去厨房里刷碗。”

“查尔斯！”加兰德太太说道，“你会吓着这孩子的。”

“米莉什么都不怕，妈妈。”维吉尼亚说，“米莉和我能做任何事情。”

“我敢打赌米莉能做任何事情。”加兰德先生说道。他的妻子抬头看着他。

“维吉尼亚，”她最后说道，“既然你和米莉得做代数，我会跟艾格尼丝解释，你没帮她，她不会介意的。”

“万岁。”维吉尼亚欢呼道，“来吧，米莉。那我们去了，妈妈？”

加兰德太太点了点头，维吉尼亚从椅子旁站起身，向米莉招手让她跟着，随即跑出了餐厅。

维吉尼亚和米莉离开以后，加兰德夫妇沉默了好一阵子。加兰德太太终于开口道：“她看上去并不是一个很好的女孩，对吗，这个叫米莉的孩子？”

“我不知道。”加兰德先生边说，边放下了咖啡杯，“我看她还不错。”

又过了一会儿，加兰德夫妇又安静地坐在了客厅中，加兰德太太手里正在刺绣——她想给小凳子绣个坐垫——加兰德先生正在看《星期六晚邮报》。这时从楼上传来一阵维吉尼亚和米莉嘈杂的脚步声，随后她们风风火火地进了客厅。

“妈妈，”维吉尼亚进门时喊道，“妈妈，我们已经做完了家庭作业，我们能出门买瓶汽水吗，妈妈？”

加兰德太太沉吟了一下，“我想可以，”她慢条斯理地说道，“但要快点儿回来。”

“等一下。”加兰德先生一边说着话，一边把手伸到口袋里，“买些冰激凌回来，我们大家一起吃，你妈妈和我也想吃点儿冰激凌了。”

“我可不想……”加兰德太太说道。

维吉尼亚赶忙跑过来一把从她父亲手里抢过钞票。“两分钟就回来。”话音未落，她和米莉已经跑出了门。

“她们总是风风火火的，这俩孩子。”加兰德太太嘟囔着，又忙着手中的刺绣了。

“年轻人嘛，”加兰德先生说道，“让她们玩会儿吧。”

“我觉得我们不应该鼓励维吉尼亚找米莉这样的女孩做朋友。”加兰德太太说，“她看上去不像个正经的女孩。”

“我看着还行。”加兰德先生说道。

米莉和维吉尼亚把冰激凌放在小碟子里，把它们端到了加兰德夫妇的面前。加兰德先生故意装作不高兴的样子接了过来，“为什么呀，米莉，”他问道，“你拿走了那么多，只给我剩这么一点儿呀？”

米莉咯咯笑着，“我的并没有比你的多呀，加兰德先生。”

“是我自己舀出了一块。”维吉尼亚说道。

“你肯定也舀了，米莉。”加兰德先生还在不依不饶，“我被抢劫了。”他走到米莉跟前，把两碟冰激凌比较了一番，然后紧挨着她坐在了沙发上。“现在我就坐在这儿，”他说，“看你一口一口吃，然后数你吃了几口，这样你就会后悔没多给我舀一些了。”

米莉又咯咯地笑了起来，“快打住吧，加兰德先生，”她说，“我都笑得呛住了。”

“查尔斯，”加兰德太太嗔怪地说，“你在破坏姑娘们的快乐时光。”

“没有，加兰德太太，”米莉说道，“我觉得加兰德先生太逗了。”

“现在又说我逗了，”加兰德先生说，“你一开始抢了我的冰激凌，然后又认为我很逗，其实就是在说我是个傻老头，我想。”

“您并不老。”米莉说道。

“他岁数已经足够大了，没法再扮演小丑了。”加兰德太太尖刻地说道。

“我觉得您一点儿也不老。”米莉大不以为然，“说真的，我认为您还年轻。”

加兰德先生看着米莉，“你说我有多年轻？”他追问道。

米莉咯咯地笑个不停。

“我爸爸总爱这样，”维吉尼亚对米莉说，“他老是作弄人。”

“你不会跟我这样年纪的人约会吧？会吗，米莉？”加兰德先生说道。

米莉抬头看了看他，“我不能说。”她说道。

“那现在就别取笑我了。”加兰德先生说道。

加兰德太太站起身，放下了手中的针线活，向门口走去。她在门边停下来，迟疑了一下，“维吉尼亚，”她喊道，但并没有转身。“我想跟你谈一谈，请来一下。”

维吉尼亚站了起来，跟着她母亲走出了房间。“我去去就来，米莉。”她说道。

维吉尼亚走了以后，米莉向加兰德先生转过身子，“加兰德太太对我说的话或者做的什么事不高兴了吗？”她问道。

“别管她。”加兰德先生说道。他摸了摸米莉头发上的花。“花儿真漂亮。”他说道。

“我男朋友送我的。”米莉说道。

“有男朋友了？”加兰德先生说，“他约你出去过吗？你们在一起开心吗？”

米莉忍不住又傻笑了，“那是当然。”她说道。

“他都带你去了哪儿？”加兰德先生问道，“他带你去过镇中心的一个地方吗，他们称为‘蓝灯笼’的俱乐部？”

“我去过那儿。”米莉回答道。

加兰德先生起身，走到房间的另一侧去拿了一根香烟。然后思忖了一下，又递给了米莉一根。

“她快回来了吗？”米莉问道，伸出了手。

“加兰德太太吗？可能一时半会儿还回不来。”

米莉拿着香烟，加兰德先生为她点着了烟。

“她不喜欢我。”米莉说着，身子靠了过来。

“我不这么认为。”加兰德先生说道。

“可维吉尼亚是个非常好的伙伴。”米莉说道。加兰德先生哈哈大笑了起来，米莉困惑地抬头看着他，“我说什么了，这么好笑？”她问道。

维吉尼亚回到了门口，在那儿站了一会儿。

“米莉。”她叫道，而米莉正拽着加兰德先生的手，执拗地想让他拿着她的烟。“米莉，”维吉尼亚说道，“我妈想知道，我们还能不能再跑一趟，去商店帮她买点儿东西。你想去吗？”

米莉迟疑着，这时加兰德太太也回到了门口，在维吉尼亚身后站着。“查尔斯，”她说道，“我跟维吉尼亚说了，如果她和米莉为我跑一趟商店，就像好孩子那样，你会给她俩每人十美分的硬币。”

“我们用它再买瓶汽水。”维吉尼亚说道。

“吃完冰激凌后还喝汽水？”加兰德太太宽容地问道，“你也想要一枚十美分的硬币，对吧，米莉？”

米莉犹豫了一下，“走吧，米莉，”维吉尼亚不耐烦地说道，“爸爸，给我们钱。”

加兰德先生看着他妻子，伸手向兜里摸去，然后掏出了一枚二十五美分的硬币。“给你。”他说道。

维吉尼亚上前拿了硬币，然后拉着米莉的胳膊，向大门走去。

加兰德太太坐了下来，又拿起了她的针线活。“查尔斯，”她若无其事地问道，“你难道不觉得孩子们吃了太多的冰激凌吗？”

来爱尔兰与我共舞

年轻的阿彻太太和凯西·瓦伦丁以及科恩太太正一起坐在床上，她们一边逗着宝贝玩，一边聊着闲天。这时，门铃响了，阿彻太太嘴里一边嘟囔道：“哦，老天！”一边走到门铃呼叫器前按下了公寓大门的开门按钮，“住在一层真倒霉，”她冲着凯西和科恩太太说道，“每个人都按我家的门铃。”

当自己公寓门的门铃再次响起的时候，她把门打开，看见一位老人正站在外面的过道里。他穿着一件破旧的、黑色的长外套，四方脸上胡须花白，手里拿着一把鞋带伸了过来。

“哦，”阿彻太太说道，“哦，很抱歉，但是——”

“女士，”老人说道，“您行行好吧，每副才五美分。”

阿彻太太摇了摇头，向后退了几步，“我恐怕不需要。”她说道。

“不管怎么说，我还是要谢谢您，女士。”他说道，“您这么客气地跟我说话，您是这条街上第一位对一个贫穷的老人这么彬彬有礼的人。”

阿彻太太紧张兮兮地来回扭动着门把手，“我很抱歉。”她说道。然而，当他转身想走时，她又说：“等一下。”然后飞快地跑进了卧室，“有个老人正在卖鞋带。”她小声嘀咕道，打开了衣柜最上层的抽屉，拿出了钱包，在里面摸索地找着零钱。“一枚二十五美分的硬币。”她说道，“你们觉得可以吗？”

“完全可以。”凯西说道，“可能比他一整天挣到的都多。”她和阿彻太太的年纪差不多，还未结婚。科恩太太是一个肥胖的女人，年纪大概在五十五岁左右。她们俩也住在这栋楼里，由于宝贝孩子的缘故，她们会花大把的时间待在阿彻太太家里。

阿彻太太重新回到了公寓门口，“给您。”她边说，边把二十五美分的硬币递了过去，“我觉得每个对您那么粗暴的人都是可耻的。”

老人一开始要给她拿几副鞋带，可他的手抖得很厉害，鞋带掉到了地板上，他的身体重重地倚靠在了墙上。阿彻太太惊恐地看着他，“上帝呀！”她喊道，赶紧伸出了手。手指刚一接触到老人脏兮兮的旧外套时，她犹豫了一下，接着咬紧了嘴唇，伸出手臂坚定地揽住了老人，扶着他走进屋里，“姐妹们，”她喊道，“快来帮帮我！”

凯西跑出了卧室说道：“是你喊人了吗，简？”然后瞪大眼睛，不知所措地呆立在那儿。

“我该怎么办？”阿彻太太的手还扶着老人，站在那儿说道。老人的眼睛闭着，虽然有她的帮忙，但似乎马上就站不住了。“看在老天的分上，快点儿扶住他身子另一边。”

“把他扶到椅子之类可以坐的地方去。”凯西说道。门厅太窄了，没法让三个人一起并排进来。凯西搀着老人的另一只胳膊，侧着身子半引导着阿彻太太和他挪进了起居室。“别坐那把椅子。”阿彻太太大声喊道，“把他扶到那个旧皮椅上。”她们让老人在一把皮椅子上落座，然后直起了腰。“我们现在究竟应该怎么办？”阿彻太太问道。

“你们家有威士忌酒吗？”凯西问。

阿彻太太摇了摇头。“有一点儿葡萄酒。”她犹犹豫豫地说道。

科恩太太也来到了起居室，怀里抱着宝贝孩子。“天哪！”她叫道，“他喝醉了！”

“胡说，”凯西说道，“如果他喝醉了，我不会让简把他弄进来的。”

“留神照顾好宝宝，布兰奇。”阿彻太太说道。

“那是自然。”科恩太太说道。“我们还是回卧室吧，小乖乖，”她对着宝贝孩子说道，“我们去可爱的婴儿床上躺着，睡觉觉去喽。”

老人动了一下身子，睁开了眼睛，想努力站起来。

“您现在还是老老实实地坐在那儿吧。”凯西命令道，“这位阿彻太太要去给您拿点儿葡萄酒，您能喝葡萄酒，没错吧？”

老人抬眼望了望凯西，“谢谢！”他说道。

阿彻太太走进厨房，思忖了一会儿，她从水槽里拿出了玻璃杯，冲洗干净后，往杯里倒满了雪利酒。她端着雪利酒回到了起居室，把酒杯递给了凯西。

“我拿着酒杯喂您，还是您自己拿着喝？”凯西问老人。

“您真是太好了。”他说道，伸手去拿酒杯。当他抿着酒的时候，凯西帮他扶稳酒杯。老人啜了几口后，把酒杯推开了。

“好了，谢谢您，”他说道，“足以让我活过来了。”他试图站起身子，“谢谢了。”他对着阿彻太太说道。“也辛苦您了。”他又对着凯西谢道，“我最好还是走吧。”

“别着急起来，您现在还很虚弱，”凯西说道，“还不能冒这个险，您要明白。”

老人微笑着，“我可以冒这个险了。”他说道。

科恩太太又回到了起居室，“宝宝已经在婴儿床上了，”她说道，“而且已经睡着了。他觉得现在好些了吗？我敢打赌他刚才要么是喝醉了，要么是饿坏了，要么是哪儿出了状况。”

“当然，他出了状况，”凯西说道，想到这一点她忍不住想发火，“他是饿的，这就是他出状况的原因，简。我们真是太傻了。可怜的老先生！”她对着老人说道：“如果您不填饱肚子，阿彻太太是不会让您离开这儿的。”

阿彻太太看上去有点儿犹豫不决，“我这儿有些鸡蛋。”她说道。

“好的！”凯西说道，“就它了，鸡蛋好消化。”她对着老人说，“特别是对您有好处，因为您没吃东西有……”她犹豫了一下，“有好一阵子了。”

“先给他喝点儿不加奶的咖啡吧，”科恩太太说道，“如果你听我的建议的话，你看他的手抖得多厉害呀。”

“你神经过敏呀，”凯西坚定地说，“一小碗肉汤是他现在最需要的，而且还得非常慢地喝，直到他的胃逐渐适应再次进食。这个胃呀，”她告诉阿彻太太和科恩太太，“好长一段时间要是空的话，会收缩的。”

“我可不想给您再添麻烦了。”老人对阿彻太太说道。

“胡说，”凯西说道，“我们得看着你好好吃上一顿热乎的饭。”她拉着阿彻太太的胳膊，和她一起走出起居室进了厨房。“就做点儿鸡蛋吧，”她说道，“煎四个或五个鸡蛋吧。我随后给你拿半打来。我估计你没有培根了。我跟你说，再煎上几个土豆。哪怕是半熟的，他也不会在乎的。这些人吃东西就爱吃一堆堆的煎土豆、煎鸡蛋和——”

“还有午饭剩下的罐装无花果，”阿彻太太说道，“我想知道怎么用它们配菜。”

“我得跑回去，去看他一眼。”凯西说道，“他可能又晕倒了或者出别的什么状况了。你只需煎上那些鸡蛋和土豆就行了。如果布兰奇能腾出空，我让她出来帮你。”

阿彻太太掂量着倒出足够煮两杯的咖啡，然后把壶放到了炉子上，接着又拿出了煎锅。“凯西，”她说道，“我还是有点儿担心，如果他真是个酒鬼，我的意思是，如果吉姆听说了，家里还有宝宝，还有别的……”

“干吗这么说，简！”凯西说道，“我觉得你真应该在乡下住一段时间。女人们总是给快饿死的男人们施舍口吃的，再说你也不必告诉吉姆，布兰奇和我肯定不会说的。”

“好吧。”阿彻太太说道，“你确信他没有喝醉？”

“当我看见一个快要饿死的人，我一眼就能看出来，”凯西说道，“当一位老人站也站不住，双手不住地颤抖，看上去很奇怪的时候，那就意味着他快要饿死了，真的要饿死了。”

“噢，我的天呀！”阿彻太太喊道。她慌忙打开水槽下面的食物柜，从里面拿出了两个土豆。“你觉得两个够吗？我认为我们的确在做一件好事。”

凯西咯咯笑着，“不过是一群女童子军罢了。”她撂下这句话就打算走出厨房，可又突然像想起了什么似的停下了脚步，转过身，“你有派吗？他们总吃派。”

“可那是为晚饭准备的。”阿彻太太说道。

“呃，把它给他吧，”凯西说道，“等他走了以后，我们可以出门再去买点儿。”

趁着土豆正在煎着的时候，阿彻太太在餐桌上摆放了一个盘子、一个杯子和茶杯托，还有一副餐刀、叉子和勺子。然后，好像又事后想起了什么，她又从壁橱里拿出了碟子和一个纸袋子，把纸袋子撕成了两半，铺平在桌子上，紧接着又把碟子放了回去。她又拿出一个玻璃杯，往里面倒满了从冰箱拿出来的水瓶里的水。她切了三片面包，把它们放到了一个盘子上，然后又切了一小块黄油，把它放到盘子上的面包旁边。接着她又从壁橱的盒子里拿出了一块纸餐巾，把它放在了盘子边上，过了一会儿又把它拿起来，折成了一个三角形的形状，然后放了回去。最后，她把装着胡椒和盐的搅拌器放到了桌子上，拿出了一盒鸡蛋。她走到门前喊道：“凯西！问一下他想让鸡蛋怎样煎？”

起居室里传来一阵嘀咕声，然后凯西高声回答道：“荷包蛋只煎一面！”

阿彻太太拿出四个鸡蛋，一个接一个地把它们敲破搁到了煎锅里。当鸡蛋快好了的时候，她又喊道：“好了，姐妹们，把他带进来吧！”

科恩太太来到厨房，仔细看了看盘子里的土豆和鸡蛋，看着阿彻太太没吭声。

过了一会儿，凯西搀着老人也进来了，她把他护送到桌子边，安顿到一张椅子上坐下。“你瞧，”她说道，“现在阿彻太太给你准备好了一顿可口的、热乎的饭菜。”

老人看着阿彻太太，“我真是感激不尽。”他说道。

“看上去真不错！”凯西说道，她赞赏地朝阿彻太太点了点头。老人看着盛满鸡蛋和土豆的盘子。“现在可以好好吃上一顿了，”凯西说道，“都坐下来吧，姐妹们。我再从卧室里拿把椅子出来。”

老人拿起了盐瓶，轻轻地在鸡蛋上洒了一些盐。“看上去很好吃。”他最后说了一句。

“你自己随便吃吧，”凯西说道，她拿了把椅子回来了，“我们想看着您吃饱肚子。再给他倒上点咖啡吧，简。”

阿彻太太走到炉子前，拿起了咖啡壶。

“不用再麻烦了。”他说道。

“没关系的。”阿彻太太边说，边往老人的杯子里倒满了咖啡，然后坐在了桌子旁。老人拿起了叉子，然后又放下了，探身去拿了纸餐巾，把它认真地铺到了膝盖上。

“您叫什么名字？”凯西问道。

“奥弗莱厄蒂，女士。约翰·奥弗莱厄蒂。”

“你好，约翰，”凯西说道，“我是瓦伦丁小姐，这位女士是阿彻太太，那位是科恩太太。”

“你们好！”老人招呼道。

“我猜您一定来自那个古老的国度。”凯西说道。

“您说什么，我没听明白。”

“您是爱尔兰人，对不对？”凯西问道。

“对，女士。”老人将叉子刺进一个鸡蛋，看着蛋黄流到了盘子上。“我认识叶芝。”他突然冒出了一句。

“真的吗？”凯西把身子向前探了探说道，“让我想想——他是位作家，对吧？”

“出于慈善，来爱尔兰与我共舞。”老人吟道。他站起身，手扶着椅子背，向着阿彻太太深深地鞠了一躬。“再次感谢，女士。感谢您的慷慨。”他转过身，开始向大门走去，三个女人也起身跟在他的后面。

“可是您还没吃完呐。”科恩太太说道。

“我的胃，”老人说道，“正如这位女士刚才所说，收缩了。是的，的确是这样，”他好像还沉浸在怀旧当中，“我认识叶芝。”

在大门口，他转过身，对着阿彻太太说道：“您的善良不应该得不到回报。”他对着地板上的鞋带比画了一下。“这些，”他说道，“都给您了。出于对您好心的报答。把它们和其他两位女士分分吧。”

“但是，我没想过要——”阿彻太太开始嗫嚅。

“您务必要留下，”老人边说，边打开了房门，“一点儿小意思，但已经是我能拿出来的所有的东西了。您自己捡起来吧。”他冷不丁地又加了一句。然后，他转过身，冲着科恩太太嗤之以鼻，“我讨厌老太太们。”他蔑视地说。

“啊！”科恩太太快晕过去了。

“我可能对喝的东西很随意，”老人对着阿彻太太说道，“但我绝不会给我的客人喝那么难喝的雪利酒。我们真是两个不同世界的人呀，女士。”

“你瞧我刚跟你们说什么来着？”科恩太太说道，“我可一直在提醒你们，不是吗？”

阿彻太太眼睛盯着凯西，欲作势把老人推出大门，但他抢先一步出了门。

“来爱尔兰与我共舞。”他嘴里还在念念有词，靠在墙上向楼门挪了过去，然后打开楼门，“时间飞逝。”他的吟诵依然在耳。

我在乎的不是钱

一个阳光明媚的下午，公园里几乎挤满了人。老人们坐在长凳上，妈妈们或者闲散地坐在婴儿车的旁边，或者看着孩子们在草地上尖叫着追逐打闹。还有很多拴着皮带的狗或者在小路上来来回回地溜达，或者趴在长凳旁边。除了孩子们的叫声，听不到有人聊天，也没有什么别的噪音。

一个男人从侧门走进了公园，他在入口的不远处停下脚步，拍了拍一条狗的头，和狗的主人随口聊了几句，然后慢慢走开，似乎想找个地方坐下。他已届中年，头发稀疏，从衣着上判断，不是衣食无忧的那种人。他一边漫步，一边满怀兴致地看着公园中的人们，时而驻足去听听母亲和孩子之间的拌嘴，时而又为一群稍大一点儿的男孩子捡起皮球。有个男孩子冲他喊道：“把它扔到这儿来，先生。”并伸出双手要球。男人很笨拙地把球掷了出去，球弹跳了两次，那个男孩才一手把球捞到。男孩说了声“谢谢”，然后转过身，很轻松地把球抛出了很远，皮球越过一片草地到了另一个男孩的手上。男人在场边看了一会儿，然后又继续走了下去。最后，他停在了一条长凳前面，长凳的一边还有一个空座位，而另一边坐着一位妇女，身边还有一个婴儿车。“我可以坐在这儿吗？”他问道。她抬头看了他一眼，答道：“可以。”男人一屁股坐了下去。他吁了口气，静静地坐了一小会儿，然后伸手从口袋里掏出一根香烟。

女人有点儿恼怒地看着他，转过脸去。宝宝只穿着尿布，正趴在婴儿车里熟睡。宝宝的后背是棕色的，裹着尿布的地方是显眼的白色。女人不知疲倦地来来回回摇晃着婴儿车。

“吸烟会影响到孩子吗？”男人问道。

“我刚把她哄着。”女人说道，“一丁点儿动静都会惊醒她。”

男人往前弯了一下腰，把香烟扔在地上，并踩在了脚下。“她看上去是个可爱、健康的孩子。”他说道。

女人微笑着，“她只有六个月大，”她说道，“甚至还从未得过感冒。”

“这孩子可真棒，”男人说道，“你看周围，很多孩子看上去很苍白。”

“他们都不太健康，”女人说道，“公园里一些孩子确实不健康。”

“也难为这些在城里生活的孩子了。”

“如果他们有什么病的话，他们的母亲不应该把他们带到公园里来，免得其他的孩子也感染上。”女人说道。

当她正在说话的时候，男人一直在用手指摩挲着皮夹子，心不在焉似的把里面的纸片搓来搓去，如同洗牌一般。此时，他抽出了一张——从杂志上剪下来的纸片。“想看看我的小女儿吗？”他问道。

女人欲伸出那只没有摇晃婴儿车的手去接纸片，“当然，”她说道，“从你说话的方式我能看出你应该是当了父亲了。”

纸片上是一个大约六岁的金发小女孩，有着一张漂亮的、成年人一样的脸，还画着浓妆。“她很可爱，”女人说道，“她长着一张甜美的脸。”

“她是个很不错的孩子，”男人说道，他迟疑了一下，“知道她是谁吗？”他终于忍不住问道。

女人摇了摇头。

“她现在的名字叫安吉拉·福斯特。”

“这个名字我当然知道，”女人说道，“她演了很多电影！”

“没错。”男人拿起纸片，疼爱地看着，“她原来姓马丁——那是我的姓。她妈妈改了它，安吉拉·马丁这个名字对于演员来说不怎么响亮。”他说道。

“多么幸运的小姑娘呀！”女人一边说着，一边伸手去调整了一下婴儿车的顶篷，“演了那么多电影！”

“有朝一日她会成为第二个秀兰·邓波儿，”男人说道，“她有天赋——在所有事上。”

“你一定很为她骄傲。”

“我跟你说，”男人开始字斟句酌，“我为她骄傲，那是当然。但我在乎的不是钱，她现在能挣很多的钱，我并不因此而妒忌她。是这样的，在她的母亲把她带到好莱坞之前，我总是到处领她上舞蹈课、声乐课和表演课，有时忙到很晚，舞蹈课之后还有朗诵课。直到现在我才知道，那时我还没有足够的先见之明看出这个孩子有天分。”

“这很难看出来，”女人说道，“所有的孩子天生都有节奏感，甚至在六个月大的时候——”

“我不在乎钱，”男人又重复了一遍，“我认为一个六岁大的孩子不应该养活她的父亲。”

“呃，可是好运连连总是和钱相关。”女人说道。

“我在一本电影杂志上看到了一篇有关她的文章，”男人继续说道，“说她五岁了，但是她现在应该六岁了。而且她还收到了很多影迷的来信。”

“真的吗？”女人说道。

“我也想过给她写封信，管她要一张照片，”男人说道，“我是她的父亲呀。”

“我确信您很是为她骄傲。”女人说道。他又把手伸进口袋想掏香烟，她皱着眉头，摇了摇头。男人站了起来。

“我抽完这根烟，正好能散完步。”他说道。他对着女人微笑着，俯身看了一会儿婴儿车。“多么漂亮的宝贝呀。”他说道。他微微向女人鞠躬，快步走上了小路。

当这个男人走到下一个转弯处，开始更加放慢了脚步。一个小男孩正在长凳那儿学走路，踉踉跄跄走过来抓住了他的裤腿。男人说道：“你要去哪儿呀，小冠军？”他帮着幼儿转过身子，孩子开始走回他妈妈待的地方。男人停下来看了一会儿棋盘游戏，然后又继续散步。一会儿后，又停了下来，帮助一个大约两岁的小女孩推着她的学步车绕过了一个比较困难的拐弯的地方。男人称小女孩“小甜甜”。女孩的母亲就站在附近，向他表示了感谢，男人跟她说道：“多可爱的小姑娘呀。”小女孩的母亲微笑着走了过来，在小女孩推着车的时候，一边拉着小女孩，一边跟她说着话。

这个男人绕了一大圈，现在又回到了他出发的地方。当他路过那群正在玩球的男孩的时候，他看见球撞到了一棵树上，然后向他所处的位置弹了过来。他笨手笨脚地把球捡到，拿在手里向孩子们走去。他们正不耐烦地等着他把球扔回来。他抬脚迈过一个很低的栏杆，把球交给了离他最近的男孩，他抱歉地笑着说道：“我有点老胳膊老腿了。”

“谢了。”男孩说道。他把球一掷，男孩子们开始四散跑开了。其中一个男孩抢到了球，把它传给了另一个男孩。这个男人又开口了，“小伙子。”离他最近的那个男孩转过身来。男人掏出了皮夹子说道：“想知道这是谁吗？”他拿出一张从报纸上剪下的小纸片作势要递给这个男孩。

男孩扭头看了一眼他的朋友们，然后走到男人的身边，“是的。”他边说边低头看着小纸片，但是没有打算把它接过来。“是尼基·洛佩兹，中量级挑战者。”

当这个男人故意大声说话的时候，附近的好几个男孩也都转过了脸，现在他们都慢慢地凑了过来。“是尼基·洛佩兹，”其中一个男孩说道，“大伙儿来看尼基·洛佩兹。”男人把纸片递给了他，他看着照片很在行地说道：“这个家伙可能打了。”

“他相当棒。”另一个男孩也附和道，他们把纸片轮流传着看。

“我过去是尼基的经纪人，”男人说道，注意到孩子们的小脑袋都慢慢地转向了他。“是的，”他回忆似的说道，“我过去管理着尼基，直到大财团把他从我身边夺走。”他环视了一下男孩子们，然后继续说道：“我并不在乎钱，你们知道，但是我真的不愿意失去那个小伙子。”

我知道我爱着谁

凯瑟琳·文森特在纽约的一套两居室的公寓里开始了她的新生活。她出生于布法罗的一个牧师家庭，这种生活的改变对于她而言，可能是个悲剧。当魔鬼提醒威廉·文森特结婚时，并没有提醒威廉要进一步搞清楚他妻子生的究竟是男孩还是女孩，或者就是凯瑟琳（是最后根据威廉母亲的名字而起的名）这样的女孩，瘦弱、胆怯，有着一双蓝汪汪的眼睛，降临人世时，发出一声尖声哭喊。

凯瑟琳二十三岁时，发现她父亲本来更想要一个儿子，如果他不得不要孩子的话。这时的她仍然瘦弱，一双湛蓝的眼睛，好像很容易受到惊吓，对于绘画有那么点儿天赋。她最终独自一人去了纽约，在那段日子里，她自力更生，几乎已经忘记了她的父亲，还有奄奄一息的母亲。

威廉·文森特是个矮胖的男人，蓄着浓密的胡子，他觉着这样会让他看上去更像一家之主。在结婚前不久，他就已经成为一名牧师了，因为他那时有一种模模糊糊的想法，只有这样，他才能成为正确的、有德行的人，才能更容易地保住他的权威。他不惧内，他的妻子是一位并不富裕的杂货店店主的独生女，但他却害怕隔壁的女人，还有银行中活跃的年轻人，甚至害怕肉店送货的伙计。因为他会在讨账时扮着鬼脸，口无遮拦，但又无法受到指摘。威廉·文森特把他的女儿看作多余的负担，犹如一个陷阱，是上帝意志错误的表达。他认为他的妻子和蔼可亲，但她的身份只是个家庭主妇。实际上，他觉着唯一可以亲近的人是上帝，而上帝在厚厚的《圣经》里，在沉闷的祷告词中，在破败的教堂里和在廉价的赞美诗中。凯瑟琳很小就习惯听见她的父亲在小书桌或者笨重的餐桌的一头说：“在上帝或者我的眼中，你的所作所为是符合要求的吗？”

凯瑟琳离开家以后，甚至就在火车驶出车站的那一刻，她就把父母都忘在脑后了。只是在后来，她每周要往家里写一封信。（“我现在很好，我的感冒也终于好了。工作也不错，他们跟我说，我请三天病假没什么关系。但我想我可能有一段时间不能请假了，所以短时间内就不能回家了。”）她父亲在书桌那头的问话，母亲怯生生的笑声，在脑海中被她毅然决然地连根拔除了。在她二十三岁时，她的母亲去世了。

医生在房间里，凯瑟琳在公寓外面的门厅里等着，在她母亲弥留的最后几分钟里医生陪在她母亲的身边，“她什么话也没留下，”医生说道，“她走得很平静，文森特小姐。”

“好的。”凯瑟琳低声说道。她的母亲早就开始挣扎在死亡线上了，并在春天终于咽了气。明年她还想买一件皮毛大衣呢，这下子泡了汤。“下一步我应该做些什么安排？”她茫然若失地挥了一下手，向医生问道，“比如葬礼，以及其他诸如此类的事情？”

医生看了凯瑟琳一会儿，“我会在这些事上帮助你的。”他说道。

凯瑟琳用柔和的声音对前来悼念又不太熟识的人说话，他们赞扬她的勇敢，或者轻拍她的手，宽慰她说她的母亲现在应该更幸福。“她现在和你亲爱的父亲在一起了，”公寓楼的一位保洁员阿姨对凯瑟琳说，“他们最后又可以团圆了。”

葬礼结束了，凯瑟琳送走了她的母亲。凯瑟琳又把公寓恢复成了她母亲过来跟她一起生活之前的样子。多余的床已经搬出去了，小桌子又搬回了窗户旁。她花了五美元给扶手椅配了一个新坐垫，让人把窗帘也洗干净了。她母亲唯一留下的东西是一件旧行李箱，里面充满了她母亲的记忆和希望。卖掉布法罗老家的家具等杂物所获得的少量的钱已经支付了葬礼的花销，凯瑟琳用她的工资和省下的准备买皮大衣的钱支付了医生的费用和药费，她跟大楼的负责人商量把她母亲的行李箱保存到地下室的储物间里。在行李箱被搬走的头一天傍晚，她打开了它，确保里面放了樟脑球，并拿出了她可能会用到的东西。最后，像是要恪尽儿女之道，她开始回忆起了父母生活的点滴。

有那么一两分钟，对父母的回忆夹杂在了其他如潮水般涌来的记忆当中。干瘦的老师一把将画从凯瑟琳手中抓过去，大声吼道：“我早就应该想到，这种笨蛋根本完不成作业。”回忆中又浮现出一个名叫弗雷迪的小男孩，用粉笔在一个篱笆上写着什么，然后又慌乱地擦掉，待他跑开之后，能够看出他一直焦急地想擦去，空洞而暧昧的文字——“凯瑟琳爱弗雷迪。”接着，又想到她父亲问她的话，“凯瑟琳，你们学校的男孩和女孩们在一起时会谈论不好的事情吗？”再接着，又回忆起一或两个开过的派对，以及那件她母亲给她做的印花雪纺绸裙子。还有她父亲让她去邻居家要回她借给同学的一枚五分硬币。再有她母亲的话，“亲爱的，我觉得你父亲不怎么喜欢那个叫简的小女孩。如果我去跟她交涉的话，我会把话说得很婉转……”

她自己还记得，自己曾梦想有一天会衣锦还乡，成了著名的艺术家，带着一名秘书，手捧一大束栀子花，从火车上走下来时，一大堆人在等着她的亲笔签名。弗雷迪也在那儿，拼命往前挤着，凯瑟琳稍稍一侧身，说道：“我想你一定是搞错了，我对一个名叫弗雷迪的家伙一点儿也不上心。”凯瑟琳在班里个头最高，也很瘦，在课间休息的时候跟其他在班里不怎么受欢迎的女生说：“我父亲不愿意我和男孩子们约会。他们热衷的那些事儿，你是知道的。”放学以后，她和一位年轻漂亮的女老师待在一起的时候，她问道：“你难道不喜欢玛丽·罗伯茨·莱因哈特的作品吗，亨伍德小姐？我觉得她是个特别棒的作家。”

学校里的女生把凯瑟琳叫作“凯蒂”，而老师和她的父母则叫她“凯瑟琳”，后来，办公室的女同事们把她叫作“卡迪”或者“吉蒂”。但那时艾伦称她为“凯拉”，甚至在一张他写给凯瑟琳的小纸条上，开始用“怪凯拉”来称呼她。在布法罗的时候，凯瑟琳手里攥着艾伦的纸条，晚上坐在打开的窗户旁，抬头望着满天的星星。她的父亲在楼下充满怀疑地走来走去。而在纽约，她眼睁睁看着母亲离世。

“发火的凯蒂，就像支风笛。”凯瑟琳清楚地记得校园中传诵的顺口溜，还有从一张书桌传到另一张书桌的小纸条。她把脚搭在已故母亲的行李箱上，能够感觉到椅子软垫靠背抵着她肩膀。她看着公寓窗户下面车水马龙的大街，明白自己第二天还得上班挣钱时，过去的一切在她的脑海中翻滚。“发火的凯蒂，就像支风笛。”凯瑟琳舒心地微笑着，她记得在过去曾参加过的某个派对上，大家玩过一个亲吻游戏。那是文法学校的毕业派对。人群后面的凯瑟琳，出人意料地被人推上前去亲吻一个男孩（哪个男孩来着？她现在想弄明白，难道又是弗雷迪？），而那个男孩子边向后退，边说道：“嘿，听着，别闹。”而凯瑟琳则不知所措地站在那儿。接着就听见有人喊道：“凯蒂的爸爸不让她亲吻男孩子。”凯瑟琳想为她父亲辩护，于是开始否认，后来她意识到如果承认了绝对会更糟糕，那个男孩子已经从她身边跑开了。事后，她跟那些在休息的时间同样不受欢迎的女生说：“我父亲不会让我参加玩那种游戏的派对了。”或者“如果我父亲抓住我正在做那些疯女孩所做的事，我就死定了！”

她后来上了商科学院，因为她的父亲需要有人帮他整理有朝一日他会写下的大量布道经书或经文，在他的观念中，有一个秘书才是成功的标志。商科学院的一切她并不陌生。漂亮的女生们都上了大学，凯瑟琳和剩下的、傻乎乎的、或胖或瘦的女生在一起，她们也都很有活力，曾经迷恋过男教师。学校中的男生大多数都很认真和勤奋，他们会在大厅里停下脚步，询问凯瑟琳对打字测验怎么看，还有她是否已经记下了今天的作业。艾伦是在学期中间转学来的，他当时穿着一件黄色的运动衫，突然出现在打字课上，教室里的学生悄声坐在打字机旁，观察着他。他站在那儿，又瘦又小，但是仪态很优雅，面带微笑。

“我立刻就爱上了你，”后来凯瑟琳告诉他，“我不知道是什么打动了我。”

有一次凯瑟琳脑袋一热，几乎是脱口而出地问她母亲，“妈妈，你爱我爸爸吗？”

“凯瑟琳，”她的母亲叫道，洗碗的手一动不动了，“出什么事了，亲爱的？”

在凯瑟琳的生活中，高中阶段是最难熬的。当别的女生穿着毛衣或者鹿皮夹克，收集明星签名时，凯瑟琳穿着款式难看的羊毛外套像个丑小鸭似的坐在教室里。有一次，用父亲从他兄弟那儿借来的钱，母亲给凯瑟琳买了一件深绿色的毛衣和短裙。可那天早上，当凯瑟琳穿着这身衣服上学时，一个女生说道：“瞧你穿的什么呀，买的清仓甩卖的处理品吧？”另一个女生也添油加醋地说：“你们瞧瞧凯蒂，穿着自己织的毛衣。”多年以后的一天，凯瑟琳胳膊支在桌子上，她的香烟的烟飘进眼睛里，她对艾伦说道：“我不喜欢衣服，一点儿也不喜欢。我觉得每个人对穿衣太过大惊小怪了，我觉得人体本身就很完美。”当穿着高跟鞋、梳着鬈发的女孩子们去参加大学二年级的舞会和各种高档次舞会的时候，凯瑟琳和她的三四位朋友也在举办自己的小型女性派对，她们喝着可可饮料，吃着小点心，聊着天，“说实话，凯蒂，你一定会很迷人的。如果你能烫个发，再稍微化化妆的话。”而凯瑟琳则红着脸说道：“要是那样的话，我父亲一定会杀了我的。”“你的皮肤真好，可我的皮肤总是起痘。”“不，不是这样的，”凯瑟琳说，或者好言相慰，“你不胖，真的。说实话，我就希望自己长得跟你一样。”

上高中一年级的时候，在凯瑟琳身上发生了一件可怕的事情。她的一位朋友被引荐参加一场演出，演出的地点在美国退伍军人协会当地的分会，剧目是《天皇》。一些协会成员的女儿要参演，她们穿着长袍，化着妆，有机会展示一下表演才能。凯瑟琳的朋友名叫埃德娜，在演出的第三和最后一个晚上，埃德娜成功地说服演出方邀请凯瑟琳来参加演出，替换一个生了病的女孩。在七点钟的时候，凯瑟琳穿着她母亲蓝色的绉绸长裙到了，衣服极不合身，白色透明的褶边紧绷绷地箍在双肩上，埃德娜在礼堂的大厅里迎着她。文森特太太是和凯瑟琳一起坐有轨电车来的，对埃德娜嘱咐道：“你一定要护送凯瑟琳安全到家，好吗？”

“我爸妈会开车把她送回家的。”埃德娜保证道。文森特太太和凯瑟琳吻别后，用怀疑的目光扫视了一下礼堂，然后出了大厅，搭上有轨电车回家了。“我看上去怎么样？”埃德娜问道，“看看我的样子。”她用双手拉着裙摆，而凯瑟琳素面朝天，头发直直的，才惊恐地意识到埃德娜的打扮比自己要可爱得多。“我梳了个波浪卷，”埃德娜说道，“而且还抹了口红。”直到那时凯瑟琳才认识到，在女孩子的一生中，至少有一次或者两次，在某个夜晚，她应该看上去要美丽动人。她还不能习惯于被人看作丑女，所以愿意等待，直到一两个小时以后，她的美丽能真正绽放。“你看上去棒极了，”凯瑟琳虚弱地说道，“我看上去怎么样？”她把外套敞开，埃德娜说道：“你看上去也很漂亮，听着，演出完成后，我们一起去参加庆祝派对。”

演出之后，凯瑟琳又待了很长时间观察埃德娜，看着她波浪般的鬈发舒展开来，看着她拖着宽大的裙摆走来走去，看着她在一位壮实的中年男子怀中梦幻般地翩翩起舞；这位男子是合唱队的成员，他在埃德娜耳畔轻声低语时，发出了咯咯的坏笑，而埃德娜翻着白眼，轻轻地扇了他一耳光。当时她的父母就坐在房间的一边，显得既疲倦又有些自豪，热情地和熟人们打着招呼。

凯瑟琳是自己走回家的，她一路上双手向上提着蓝色的泡泡纱长裙，不怕别人注意的目光。“这是我见过的最难看的衣服。”她自言自语地说，“爸爸会气得要死。”可在离家还不到一个街区的时候，她觉得自己是个魅力四射的美女，正走在一个花园里，她的长裙轻盈而优雅地滑过地面，身边围满了索要她签名的人。“拜托，”她一边摇着羽扇，一边柔声说道，“拜托，不要赞扬我的美貌了……你知道，我真的谈不上漂亮。”一阵叽叽喳喳的抗议声淹没了她的声音，她不再坚持，悄悄地开口笑了。

她的父亲不许她再跟埃德娜说话了，而且还给埃德娜的父亲写了一封措辞严厉的信件，但没有得到任何回音。她的母亲让人把蓝色的长裙洗了，因为褶边处都弄脏了。

“我认为普罗大众在看到美时，是无法认识到美的，”凯瑟琳后来跟艾伦说道，事情已经过去很多年了，“我认为你们这些凡夫俗子是在践踏美，因为美对你们来说是高不可攀的。”

“你总是不知道感恩，真是被我惯坏了。”她母亲一边费劲地在床上挪动着身子，一边唠叨着。

“你现在全靠我养着，不是吗？”凯瑟琳冷冰冰地回敬道，“你吃我的，喝我的，不是吗？医生一周两次来给你看病，难道不是吗？”

“你身上从来没有一丝一毫的感情。”母亲说道。

“我身上有让我照顾你、供你吃喝的感情。”凯瑟琳反驳道。

她的母亲拽了拽毯子，她的手瘦削而无力。“我不知道我做了什么孽生出你这样的女儿。”

“一定是你违背了上帝的意愿。”凯瑟琳说道。她斜靠在小厨房的门边，正准备去给她母亲煮燕麦粥。她在办公室度过了冗长而又郁闷的一天。已经快到冬天了（如果她母亲没有来的话，她本来可以买一件稍微便宜点儿的皮毛大衣过冬），可她母亲没有一点儿好转或病情恶化的迹象。她已经二十三岁了，可还整天浑浑噩噩的，没有谈恋爱，事业也无起色，生活如一潭死水。

“要是你可怜的父亲听到你说这样的话……”

“我可怜的父亲什么也听不到了，”凯瑟琳说道，“而且我也很开心能这样。”

她母亲想尽力在床上坐起来，同时用眼中的泪水软化凯瑟琳的态度。“你父亲一直对你很好，凯瑟琳。你不应该说出那样恶毒的话来。”

凯瑟琳笑出了声，走进了厨房。

凯瑟琳十二岁时，她母亲想给她办一个派对。她在十元店买了一些小邀请卡，还有一堆纸帽子，盛糖果的小篮子等。她还买了冰激凌，订了一个蛋糕，买了玩给驴子贴尾巴游戏的道具。“准备这些东西花费不多，也就三美元左右的样子，”她告诉凯瑟琳的父亲，“钱是我从这周的生活费里出的。”

“我看不出有什么必要给凯瑟琳这么铺张浪费，”她的父亲皱着眉头说道，“作为牧师的女儿，在她的生活中就不该有这种世俗的、愚蠢的玩意儿。”

“这孩子以前从来没有过自己的派对。”她的母亲态度很坚决地说道。

“我不想开派对。”凯瑟琳自言自语地说，上楼回到了自己的房间，躺到了床上。“我不想让别的孩子来我们家。”她的母亲发出了小邀请卡（凯瑟琳·文森特，周四，8月24号，2点—5点），几乎所有受到邀请的十二岁的孩子都来了。

派对办得很惨淡。凯瑟琳穿着旧裙子，只是在领口和袖口新镶了边，她的母亲穿着她去教堂时才穿的衣服在门口迎接着客人，把他们迎进客厅并安排大家坐下。客厅的桌子上放着很多盛着糖果的小篮子，小客人们一次拿一块糖吃，玩着贴驴尾巴的游戏，只是因为文森特太太希望他们玩，然后就安静地坐在那里，直到其中一个孩子想起来什么似的说她现在应该回家了。“可是你还没吃冰激凌呢，”凯瑟琳的母亲开心地喊道，“吃了冰激凌再走。”凯瑟琳后来对这次派对的记忆都是关于她母亲的：母亲风风火火地忙活，从一处走到另一处时，大声笑着，还时不时哼着小曲。凯瑟琳的旧衣服在一群穿着盛装的孩子中间，显得很扎眼。她的母亲一直在说个不停，“哦，你看上去很漂亮！”还有“你一定是凯瑟琳班上最聪明的小姑娘。”

后来，有一次在吃晚饭时，她母亲不无得意地问道：“亲爱的，你觉得派对怎么样，喜欢吗？”

“我跟你说他们都是在做样子，”凯瑟琳冷冷地回答道，“他们都不喜欢我。”

“如果凯瑟琳的朋友们不知道如何对她的妈妈有礼貌的话，她就无权想办什么派对。”文森特先生边说，边埋头消灭一大盘烤肝和培根。“你累个臭死，又花了那么多钱买东西，可她并不买账。”

“还记得你给我办的那个派对吗？”凯瑟琳对正躺在床上的母亲说道，“你还记得你死乞白赖要办的那个糟糕的派对吗？”

“你真是个忘恩负义的闺女，”她的母亲说道，她在毯子底下挪了挪身子，“你一直是个冷血的、没良心的孩子。”

在凯瑟琳大概十四岁的时候，有一天她的母亲走进她的卧室，当时凯瑟琳正在清理衣柜。母亲坐在床边，对着凯瑟琳的后背说：“你父亲想让我跟你谈谈，凯瑟琳。”

凯瑟琳愣了一下，然后继续叠着手帕和围巾。“他想让你跟我谈什么？”

“他觉得是时候让我找你谈谈了。”母亲严肃地说道。

母亲一直在说着，一会儿道歉，一会儿又没话找话，凯瑟琳坐在地板上，把一条围巾一会儿叠上，一会儿又打开。“学校的女生们一直在谈这种事吗？”母亲问道。

“一直在谈。”凯瑟琳答道。

“你一定不要听，”母亲急切地说道，“我和你父亲准备跟你普及一下这方面的知识，学校的女生们什么都不懂。凯瑟琳，我想让你答应我，除了你父母不要跟任何人谈论这些事情。”

“如果我有问题，我会去问父亲的。”凯瑟琳应道。

“也别笑话你的父母亲啊。”她母亲说道。

凯瑟琳转过身，看着母亲。“你说完了吗？”她母亲点了点头。“那么，这个话题我们以后就不要再谈了。”凯瑟琳说，“我不想再谈它了，永远。”

“我也永远不会再谈了，”母亲生气地说道，“很难跟你沟通了，年轻的小姐，我再也不会跟你谈敏感的话题了。”

“告诉我爸，你已经和我谈了。”凯瑟琳在母亲走出房门时，冲着她的背影喊道。

“你爱我的父亲吗？”凯瑟琳向卧床的母亲发问道，“你爱过我的父亲吗，妈妈？”

“你从来没爱过他，”母亲在枕头上转了一下头，“你是个忘恩负义的孩子。”

“你嫁给他时，觉得自己会幸福吗？”

“他是一个好丈夫，”母亲说道，“他也尽了最大努力去做一个好父亲，可你只想惹麻烦，你这一辈子都是这样。”

凯瑟琳十九岁了，她坐在座位的边上，双手并排放在卡座的桌子上，书搁在旁边，眼睛紧盯着雅间的房门。如果有人进来了，就这一次，豁出去了，她思忖着。要是某个女孩看见了我，也就这一次了。

“你看上去太严肃了，”艾伦说道，“喝咖啡？”

“好的，请便。”凯瑟琳说道。

“你瞧，”艾伦说道，“我请你出来和我一起喝咖啡，是因为我觉得你会有兴趣跟我聊聊天，你不能只坐在那儿一句话也不说呀。”凯瑟琳抬起了头，看见他正在微笑。“说点儿有趣的事儿吧。”他说道。

在侍者过来，艾伦点咖啡的时候，她思索了好一会儿，可当侍者走开，艾伦有礼貌地转过脸面向她时，她只是摇了摇头，微笑着。

“那么还是让我来开个头吧，”艾伦说道，“昨天你拿了本什么书？”

“你看见我了？”凯瑟琳未加思索地问道。

“我当然看见你了，”艾伦说道，“我每天都注意你。有时你会穿一件绿色的毛衣。”

凯瑟琳觉得这时她得快点儿、抓紧时间开口了，因为脑子里现成的话会稍纵即逝。“我一点儿也不喜欢衣服，”她说，“我觉得每个人对穿衣这件事都搞得大惊小怪的，我认为人体本身是完美的。”

艾伦有点儿瞠目结舌了，“什么！”他说道。

凯瑟琳回想了一下刚才自己所说的话，有点儿脸红了。“我没打算把话说得那么粗俗。”她解释道。

另一次，凯瑟琳已经明白如何稍微轻松地回答问题了。艾伦问她：“为什么我们不到十元店去给你买个口红呀？”

“那样的话，我父亲会杀了我的。”凯瑟琳答道。

“你只需上学的时候抹口红，”艾伦说道，“我想让我的姑娘看上去更漂亮。”

从那以后，凯瑟琳脑子里反复琢磨着“我的姑娘”的含义。她买了口红、香粉、胭脂还有指甲油，每天上午上课前，她都会在女厕所里很不熟练地化妆，而每天下午和艾伦分手以后，又会把妆卸掉。她的父亲一直被蒙在鼓里，她把这些化妆品偷偷放在手提包中的一个小盒子里，而且以防万一被发现，她还编好了故事（“杰瑞的家长也不喜欢她化妆，但是她偏偏喜欢，所以她求我帮她保管这些东西——”）。

艾伦喜欢坐着的时候嘴里斜叼着烟卷，说话的时候眯缝着眼睛，让烟雾从眼角上方飘过。他咧嘴坏笑的次数比凯瑟琳知道的任何人的次数都多，她一度曾想他看上去很是邪恶，并把这种想法告诉了他。他冲她坏笑着，浓雾弥漫了他的眼。

“魔鬼是唯一真正的神灵。”他说道。

还有一次，凯瑟琳的父亲在吃晚饭的餐桌上突然说了一番话，把凯瑟琳吓得不轻。“你不是整天在跟着一个小伙子瞎跑吧，凯瑟琳？”

“凯瑟琳？”她的母亲也追问道。

“今天下午我正跟布莱克先生谈一件正事，”父亲干巴巴地说道，“他提到，他看见过你在商校外和一个年轻人走在一起，但是他不认识这个小伙子。”

“可能是我们的一个老师，”凯瑟琳清了清嗓子说道，“我也许在问他作业的事。”

“我可不想让我的女儿和一个她自己都羞于引见给父母的年轻人交往。”父亲说道。

“妈妈和爸爸对你可是充分信任的哟。”母亲说道。

“说的可能是哈雷先生，我们的打字课老师，”凯瑟琳说道，“我问他关于作业的事来着。我们在大厅里遇见，边走边谈，就走出了校门。我把作业做错了，就咨询一下他怎么弥补一下。”

“你当时应该告诉他见他的鬼去。”后来凯瑟琳告诉艾伦这件事时，他恶狠狠地说。

“有朝一日我会的。”凯瑟琳轻声说道。

“是的，亲爱的老爸，”艾伦用高音说道，“我正在和一个小伙子交往，而且我绝对羞于引见给你，因为他是个小偷和杀人犯，他还强奸了一个年轻的姑娘，甚至我妈妈和他在一起都不会安全的。”

凯瑟琳无助地摇着头，“他会死的，”她喃喃地说道，“他会气死的。”

当艾伦和文森特夫妇见面的时候，他表现得倒是彬彬有礼，凯瑟琳有一阵子甚至觉得事情似乎会平安无事地过去。有一天，艾伦一如既往地陪着她放学回家，她也很适宜地邀请他到家里坐坐。她的父母正坐在客厅里，看着艾伦和凯瑟琳走了进来。凯瑟琳说道：“爸爸、妈妈，这位是艾伦，我在学校里的一个朋友。”她的父亲走上前来，握住艾伦的手。“很高兴见到你，小伙子。”他说道。

“您好！”艾伦站在凯瑟琳的身边，身着黄色毛衣，很休闲。

“艾伦也在上学。”凯瑟琳对母亲说道。

“你觉得你们学校怎么样？”凯瑟琳的母亲问道。

聊天进行得很顺畅，没有什么冷场的时候。他们坐下来，凯瑟琳的目光和艾伦的目光碰到了一起，艾伦微笑着，她也冲他微微一笑，随后才意识到她的父母还安静地坐在那里。艾伦侃侃而谈，“您看凯拉的双手，文森特太太。它们就像白色岸边的白色浪花，它们抚摸自己的脸，就像白色蝴蝶拂面。”

当天晚上，凯瑟琳在吃晚饭的时候和父亲照了面，父亲的脸上挂着一种既不满意又有点无可奈何的表情，倒是在她的意料之中。他见了凯瑟琳马上说道：“我不太了解那个年轻人。”他又沉思了好一会儿，“你妈妈和我一直在谈论他。”

“作为你的朋友，在某种程度上似乎应该更好一点儿，”她的母亲急切地补充道，“就你的背景来看。”

“在我看来，他似乎不是太合适，”她的父亲说道，“不是很合适。”

“我们再想法攒点儿钱，”她的母亲说道，“看看是否能再给你买身衣服，既知性，又足够漂亮，能穿着去参加各种派对。”

凯瑟琳坐在窗户边，地板上她母亲的行李箱还大敞着，她手里拿着已经发黄的成绩单（“英语B-，历史D，地理D”）。好像是为了向母亲泄愤，凯瑟琳又想起了艾伦。后来威廉·文森特和他妻子本身就不怎么敏锐的眼睛不再盯着她了，也许是因为至少她对他们的问题（“凯瑟琳，你是不是一直在看——”）不再感到紧张了，她一把前门打开，他们就会变得突然安静起来。凯瑟琳走到小松木盒子旁边，她在盒子里珍藏着最为秘密的宝藏，每一次她都会拿起艾伦写给她的唯一一封信。盒子里还有一条颜色鲜亮的棉布手帕，一条失去光泽的银质吊饰手链。在她搬到纽约的多年里，她从一家夜总会收集了一个火柴纸夹，一张打印的信件，上面写着：“我们感谢您的投稿，但很遗憾我们无法采用。”随信附着凯瑟琳寄给一家杂志社的印象派风格的水彩画。她之所以还保留着它是因为那个字眼“遗憾”，信封上有她的名字，信是杂志社的某个编辑写给她的。这位编辑可能是个才华横溢的人物，对某些作家都直呼其名，坐在铬金属作栏杆的办公室内，上下班走在与凯瑟琳所走的不同的街道上，而凯瑟琳要每天从她位于西十二街的公寓去华尔街的公司做打字员的工作。可能艾伦此时也正坐在铬金属作栏杆的办公室里，他每天快步走过橱窗明亮的商场，也可能坐在出租车上路过，对着某个人微笑，突然觉得好玩似的张口说道：“那是凯瑟琳吗？我从前爱过的一个女孩，名叫凯瑟琳……”

美丽陌生人

刚开始有那种隐隐约约的陌生感是在火车站，她带着两个孩子——儿子小约翰和小女儿——来车站接自己的丈夫。他从波士顿出差回来。在家时她莫名其妙地老是担心会迟到，所以在火车到达前的半个多小时就让孩子们穿戴整齐，安顿他们坐进汽车，从家里出发了。在经过一个星期的别离之后，她似乎对见到自己的丈夫并不感到急切。当然，他们不得不在火车站耐心地等待，没完没了地等待上演一场温馨的团圆：妻子拥抱丈夫，孩子拥抱父亲。可事与愿违，实际上演成了不合时宜和蹩脚的一幕：小约翰的头发乱糟糟的，一副闷闷不乐的样子；小女儿也很焦躁，一边用力拽着自己粉色的帽子和精致的蕾丝边的裙子，一边哭喊着。火车终于到了，就在两个熊孩子闹腾的当口，火车正点进了站。玛格丽特把宝贝女儿的帽子丝带系紧，小约翰正横跨在汽车座椅的后背上。他们手脚并用地爬出了小汽车，又被火车的轰鸣吓得缩手缩脚，不知所措。

约翰·斯尼尔站在车厢门口挥舞着手，不像他的妻子和孩子们，他看上去为这次归来做了充分的准备，似乎已经做了精心安排确保这次相见至少不是那么纠结。事实上，他站在车厢门口热诚地挥着手，大概已经有半个小时之久了，因为他要确保让他们相信他的手一直是挥着的，但他的手并没有抬得很高，好像并非在过度强调再次见到他们时的兴高采烈。

他的妻子有种时空错乱的奇怪感觉，当她此时此刻站在月台上，怀抱着宝贝女儿，小约翰紧挨在她身边，恍惚间她搞不清楚他是出差回家，还是他们站在这儿来送他。在他离开前，他们一直在争吵，在他不在的这一周里，她决定要彻底忘记他在家时自己感觉的恐惧和所受的伤害，也正好利用这段时间好好思考一下。她无时无刻不在告诫自己：在约翰离家的这段时间里，我要找回原来的自己。现在，直到最后她也没能确定这是一场迎接还是一场送别，这使她又觉得恐惧起来，一阵无法忍受的紧张感涌上了心头。不能这样，她心想，要相信自己，不能自欺欺人。当他走下车厢门口的台阶向他们走来时，她微笑着，把宝贝女儿紧紧抱在怀中，让孩子小身子的温暖传递给她，让她有勇气在微笑中带上真正的温柔。

不能这样，她心想，她的微笑变得更加真诚，在他走近她时，她大声招呼他。她感到很奇怪，当他伸出手臂拥抱着她和孩子时，她亲吻着他，可怀里的孩子一边大声哭喊，一边拼命往她怀里扎。周围走动的旅客都皱起了眉头，小孩子小脚乱踢着，尖声叫着：“不，不，不。”

“这是怎么跟爸爸打招呼呢！”玛格丽特说道，她像是逗孩子似的摇了摇她，但是心中还是暗地里感激孩子移情般的支持。约翰转向了小约翰，把他举了起来，小约翰一边乱踢乱蹬着，一边忍不住大声笑着。“爸爸，爸爸。”小约翰叫喊着，而宝贝女儿在哭喊着：“不，不。”

因为没人能哄住不停哭喊的小女儿，他们赶紧转过身，逃命似的奔向了小汽车。当小女儿被放进了车里的粉色婴儿座里，小约翰也安静了下来，在女婴的身边拿着另一支棒棒糖舔着。车上本来应该有的嘘寒问暖很快被吓人的安静所填满。在玛格丽特哄孩子的时候，约翰坐到了司机的位置上。玛格丽特坐在他的身边，看着他握着方向盘的双手，感觉有种宿怨已久所带来的丝丝凉意。“我不能当作什么事都没发生过，”她心里恨恨地想，“过去的一周除了我以外，还没人开过这车。”因为她很清楚这种想法是没道理的——约翰拥有使用车的另一半权利，毕竟——她装作饶有兴致地问他：“你的旅行怎么样？那边的天气如何？”

“好极了。”他说道。她再一次对他口吻中的温暖感到生气。如果她对小汽车使用权的想法是不理智的，那么对他这种沾沾自喜的高兴劲儿的反感也是没道理的。“一切都很顺利，我敢保证能得到那份工作，大家对合作都很开心，我两周后回去把事情搞定。”

她心想：他总是言简意赅，如果他想让我了解事情的来龙去脉，便会娓娓道来的。我想不但我会为他得到合同而感到开心，大家也都会高兴的，这次回来的事我也就不想深究了。

“那么，也许我可以跟你一起去，”她说道，“你母亲来照顾孩子们。”

“好吧。”他说道，但是隔了好一会儿他才说这话，在他开口之前，她能够察觉到他在犹豫。

“我也想去，”小约翰说，“我能跟爸爸一起去吗？”

他们一起回了家，玛格丽特带着最小的女儿，而约翰一边拿着行李箱，一边开心地和小约翰争论他们俩谁拿着的行李箱更重一些。房间都已经收拾妥当了，玛格丽特设法把房间拾掇得干净和整齐。毫无疑问，作为一名独自带着年幼孩子的妻子，她很称职。小约翰随意扔得到处都是的玩具已经被捡了起来，宝贝女儿的衣服（不管怎么说，在约翰走后根本没人登门拜访）也已经收好，这些衣服本来是搭在厨房的暖气片上烘干的。尽管这样，也掩盖不了这样的事实：这房间不像是给某个特殊人物准备的，而只是给某个有教养和整洁的人，能够配得上这个干净利索房间的人准备的。玛格丽特觉得它过去本来可以称为家，一个幸福的家庭可以在此平静地过上家庭生活的地方。她把女婴放到一个有护栏的游戏区，手里拿着她的帽子和外衣，转身看着她的丈夫。他弯下身子，很严肃地听着小约翰在讲着什么。“他是谁？”她突然感到奇怪，“他的个头是不是变高了？他不是我丈夫。”

她笑了起来，他们都扭过头看着她，小约翰觉得好奇，她丈夫脸上闪过一丝明知已经露馅的神情。她心想：“这是为什么，他不是我丈夫，他已经明白我看出来了。”在此之前，她曾考虑过半分钟，这是不可思议的，但是现在事情已经很清楚了，她却未感到震惊，事情明摆着了，吃惊也没有任何意义，但也不能说她感情上没有起波澜。她发现自己最初只有一些外在的表现：心跳得很厉害，双手在颤抖，手指冰凉，双腿也觉得发软，她不得不靠在椅子背上支撑着自己。匪夷所思的是，她发现自己竟然还在笑着，当感情终于平复下来以后，她明白了笑声的含义——那是一种解脱。

“我很高兴你回来了。”她说道。她走上前去，把头靠在他的肩膀上。“在火车站跟你问好很难为情。”她说道。

小约翰抬头看了他们一会儿，然后自己走到玩具箱处玩了起来。玛格丽特此时心中暗想：“面前的这个男人不是那个喜欢看我哭的男人，我没必要害怕。”她屏住了呼吸，安静了下来。没有什么需要挑明的了。

那天剩下的时间她都很快乐。可以从恐惧和不幸的重压下解脱出来，她如释重负，喜悦之情不断涌上心头，这是一种很纯粹的喜悦，她明白不会再有任何猜忌和怨恨的残渣出现了。当她叫他“约翰”的时候，似乎很认真，而心里明白他也在默契地配合她进行这场游戏。当他客客气气地回应她的呼唤时，她都能想象出他话语背后使劲憋住的笑声。他们似乎都清醒地认识到，把这层窗户纸捅破可千万使不得。事实上，那样做会威胁到目前的快乐和祥和的气氛。

晚饭时，他们都很愉快。在过去，约翰是不会给她调鸡尾酒的，但当她把孩子们安顿到床上，从楼上走下来时，这位陌生人在楼梯下面迎着她，仰着脸冲她微笑着，然后拉着她的手，把她领到起居室里。在那儿，鸡尾酒的调酒器和玻璃杯已经放在了炉火前面的小矮桌上了。

“多么美妙呀。”她说道，她很高兴地忙里偷闲梳了梳头发，又抹了些口红；很高兴起居室里摆放着她以前和约翰一起挑选的咖啡桌，无数次目睹约翰生起火的壁炉，以及约翰有时会在上面睡觉的沙发，所有的这一切，看上去都很适合且雅致地迎接这位陌生人。她坐在沙发上，微笑地看着他，他递给了她一个玻璃杯。周遭弥漫着一种莫名的、暧昧的兴奋气氛，她正在“款待”一个男人。稍微有些煞风景的是，他为她调制的马丁尼酒里，既没有放橄榄，也没放洋葱。其实放了这两种东西才是她最中意的马丁尼酒，显然他不清楚这一点。然而她又自我安慰地想到，在他来之前，他自然花了些功夫来了解这些，不过没法那么周全罢了。

他微笑着向她举起酒杯。她觉得他来这儿只是为了她。

“能在这儿真是太好了。”他说道。他其实在开车回家的路上就已经煞费苦心地让自己听上去跟约翰一个腔调了。在他明白她已经识破了他，知道他实际上不过是个陌生人以后，他就没再试图说什么像“回家”或者“回来”一类的话了。当然，她也不能表现出自己揣着明白装糊涂。她把一只手放在他的手掌中，靠着沙发，眼睛盯着炉火。

“孤独是世界上最糟糕的感觉。”她说道。

“你现在不感到孤独了？”

“你打算走吗？”

“不走，除非你也走。”看到他对约翰拙劣的模仿，两个人都心照不宣地大笑了起来。

他们吃晚餐时是紧挨着坐在一起的。而以前她和约翰通常是很正式地坐在桌子的两端，彼此礼貌地让对方递一下盐瓶和黄油。

“我打算在那边放一套小架子，”他一边说，一边点头示意要把东西放在餐厅的角落，“那儿看上去很空，需要放些东西，有象征意义的东西。”

“比如说？”她喜欢端详他。她觉得他的头发比约翰的更黑一些，他的双手也更大一些。这个男人能够构建起他想要的一切。

“我们需要把一些东西放在一起，我们俩都喜欢的东西，一些精致、漂亮的东西。比如一些象牙制品。”

如果是以前和约翰生活在一起的时候，她肯定会马上说他们买不起这种精致、漂亮的东西，给他的想法泼冷水，但是和这个陌生人一起，她说道：“那我们得好好挑挑，不是每件东西都合适。”

“我有一次见过一个小东西，”他说道，“像一个特别小的人，只是颜色就只有紫色、蓝色和金色几种。”

她忘不了这次对话，它蕴含着的意义就像一件放在夜里的珠宝。又过了很久，她告诉自己这事是真的，要是约翰的话，他是不会说这些事情的。

她很幸福，神采飞扬，丝毫没有负罪感。他在第二天上午乖乖地去了他的办公室，在家门口道别时，微笑中带着懊悔，似乎在嘲弄目前这套约翰过去一直在完成的规定动作。当她看着他在门口的路上走远时，禁不住思索这样的日子肯定不会长久，但她又无法忍受每天跟他分别这么长时间，她和约翰分别时从未感受过这种思念。然而，如果他不断地做每天约翰所做的事情，那么不知不觉地他可能就会越来越像约翰。“我们只需一走了之。”她心想。一想到这儿，她又变得开心起来，目送他钻进了汽车。她会很高兴和他分享一切——不折不扣地给他全部——约翰所拥有的一切，只要他作为陌生人跟她待在一起。

当她做家务和给小女儿穿衣时，会忍不住开口笑出声。她很满意地打开了他的行李箱。他已经把行李箱扔到了卧室的角落里，忘到了脑后，虽然他可能也做好了重新拿上它离开的准备，只要她不是他想象的样子，或者不想让他留下来。她从行李箱中拿出了他的衣物，令人释然，很像约翰的行头，她在衣橱前迟疑了一下，把他和约翰的东西放在一起他是否会介意？随后，她又告诉自己，不会的，他不会胡思乱想的，只要他能开始适应和约翰的妻子在一起。想到这儿，她又笑了。

宝贝女儿还是整天吵吵闹闹，而小约翰从幼儿园一回到家里，第一件事就是急切地四处寻找，“爸爸去哪儿了？”

“爸爸已经上班去了。”她又笑出了声，就在这一刻，她脑子里快速闪过一幅看起来自己很狡黠的画面，这未尝不是对约翰的羞辱。

在白天的时间里，她有六七次上楼，去看他的行李箱，而且轻轻地抚摩行李箱的皮子。当她经过餐厅时，眼睛不停地看着那个打算有朝一日放小架子的角落，告诉自己他们会找到人偶做摆设的。小人偶通体是紫色、蓝色和金色的，它站立在架子上，保护家人免遭侵扰。

孩子们从午睡中醒来，她带着他们出门散步。可是一出了门，就好像又猛地回到了从前那种孤独的模式（和孩子们散步，无意义地谈论爸爸，渴望有个人可以在夜晚来临之前交流，拖延着不匆匆赶回家：他可能会打电话），她又开始感觉到害怕了。是她弄错了吗？她不太可能会弄错，要是今天晚上约翰回家了，对他来说是一种无以言表的残忍。

随后，她听到了停车声，打开房门，向外望去，心中暗想：“不对，那不是我丈夫，我丈夫回家时不会带着这种高兴劲儿。”从他的微笑中，她知道他已经察觉到了她的怀疑。然而，毫无疑问他是一个陌生人，一看到就能明白，她没有必要说出来。

相反，在那天晚上，她只是问了他一些差不多是毫无意义的问题，而他的回答则很重要，只是因为她要把这些回答储藏在记忆中，在他不在的时候能够让自己宽心。她问他，上大学时，教他们莎士比亚课程的教授叫什么名字？在他遇见自己前，喜欢的女孩是谁？他微笑着说他不知道，甚至连她告诉了他答案，他都不会想起那些名字。听到这样的回答的时候，她反而很高兴。这就说明，他并没有不厌其烦地掌握过去所有的细节；他已经了解了足够多的信息（孩子们的名字，家的住址，她喜欢喝鸡尾酒）来接近她，至于后面的事，也就不重要了，因为要么她想让他留下来，要么把约翰叫回来，把他打发走。

“你最喜欢吃的食物是什么？”她问他，“你喜欢钓鱼吗？你曾经养过狗吗？”

“今天有人告诉我，”他又一次提到，“他听说我从波士顿回来了，但我确定他实际上是想说，听说我死在波士顿了。”

他也是孤独的，她伤心地想道：“这也许就是他来这儿的原因，带来了某种宿命。现在我会每天晚上都看到他从门口进来，还会想到这不是我丈夫，在等他的时候，会情不自禁地想，我正在等一个陌生人。”

不管怎样，她说道：“你在波士顿没有死，也没有别的什么要紧事发生。”

早上，她看着他离开家，带着一种温暖和骄傲，她也开始做家务，给宝贝穿衣服。小约翰从幼儿园回到家，他什么也没问，只是迅速地用眼睛四下打量一圈，然后叹了口气。当孩子们睡午觉的时候，她想今天下午她可能会带他们去公园，然后又想起了另一个类似的下午，还有另一个除了孩子们没人陪伴的下午，以及另一个她做了寡妇的下午，现实无法让她继续设想下去。她心想：“我已经做得够多的了，受够了。今天除了面对孩子们以外，我必须再看些别的东西，没人能够忍受这样的孤独。”

她很快行动了起来，自己穿着打扮好，把房间也收拾妥当。她给一个高中女生打电话，问她是否可以替她带孩子们去公园。没有任何的负疚感，她忘记了无数次要给宝贝订制合适外套的事，也忘记了他们从公园回来，小约翰要吃的爆米花还有没有。她从家里逃了出来，边走边想：“我必须要找个人。”

她打了一辆出租车到城里去，因为在她看来，唯一可能的事就是去给他买个礼物，她给他的第一份礼物。她想到也许她会送他一件小摆设，一个通身紫色、蓝色和金色的小人。

她在城里各式各样奇怪的商店里逛着，挑选一些可以摆在架子上的可爱的小东西。她用挑剔的眼光长时间地看着各种象牙制品，各种雕像，各种色彩鲜艳而又毫无意义的昂贵玩具，挑选适合作为礼物送给一个陌生人的东西。

当她带着大包小包开始踏上回家的路时，天都快黑了。她从出租车的车窗向外注视着黑暗的街道，开心地想到，那个陌生人可能在她前面已经到家了，正从窗户那儿看着她匆匆忙忙地往家赶。当他看到她回来时，可能也会想：“她是一个陌生人，我正在等待一个陌生人。”“到了，”她边轻敲着玻璃，边说道，“师傅，就是这儿了。”她从出租车里走下来，付了车费，当出租车开走了以后，她面带着微笑。“我看上去一定不错，”她心想，“因为那位出租车司机都冲着我微笑。”

她转过身，开始向家里走去，随后又犹豫了起来。“我该不会下车晚了吧？这不可能呀，”她心想，“不会吧，但我们家的房屋应该是白色的呀？”

夜色变得越来越暗了，她只能看到房屋是成排的，还有更多的房屋在这排房屋的远处，远处还有更多的房屋，这些房屋中肯定有一栋是她的家，家里有一个美丽的陌生人，可她在外面迷了路。

恶魔情人

她睡得不好，从一点半杰米走了以后，她就开始在床上辗转反侧，直到早上七点钟还没睡踏实，最后她还是强迫自己起床去煮咖啡。这个觉睡得断断续续，像折腾似的醒来，她睁开眼睛，睡眼蒙眬地盯着半明半暗的房间，脑海里一遍又一遍地回忆，仿佛又坠入了发烧一般的梦境当中。她花了差不多一个小时煮咖啡——他们打算在路上去吃一顿像样的早餐——然后，除了她想早一点儿披上婚纱，应该没什么别的事可做了。她洗了咖啡杯，铺好了床，仔细地挑选着她打算穿的衣服。她在窗户边看着外面，杞人忧天地担心今天天气是否晴朗。她坐下来想看会儿书，又想到还是给姐姐写封信吧，于是她用娟秀的字体开始写道：“我最亲爱的安妮，你收到这封信的时候，我可能已经结婚了。听上去是不是很好笑？我自己都不敢相信，但是，当我告诉你事情的原委，你会明白它比你想象的还要意想不到，比……”

她手里拿着笔坐在那儿，读着已经写好的头几行字，反复斟酌接下来应该写些什么，然后，又把信撕掉了。她走到窗边，看到外面毫无疑问是个晴天，突然冒上来一个念头，想起也许她不应该穿那件蓝色的丝质连衣裙，它太不起眼，几乎是有点儿老气，她想穿得更温柔、更淑女一些。情急之下，她在衣橱里翻弄着衣服，犹豫着是否应该穿去年夏天她穿过的那件印花连衣裙。这件衣服对她来说，或许太过年轻，而且还有个有褶饰边的领子，现在这个季节穿这件印花连衣裙在这一年里显得时候太早，但是仍然……

她把两件连衣裙并排挂在衣橱门的外面，小心地打开有镜子的那扇门仔细端详。紧挨着衣橱的是她的小厨房，她点燃了咖啡壶底下的炉子，然后走到窗户前，窗外阳光明媚。当咖啡壶发出刺啦啦的响声的时候，她走了回去，给自己往一个干净的杯子里倒满咖啡。她心想：光喝咖啡，还抽了那么多烟，又没吃一顿像样的早餐，如果我不快点儿填饱肚子，一定会头痛的。结婚这天可千万不能头痛。她走进盥洗室，从小壁橱里拿出了一小锡盒阿司匹林，把它放进了她蓝色的手袋中。如果她要穿那件印花连衣裙，就得换一个褐色的手袋来搭配，可她唯一的那个褐色手袋有些破旧了。她很无助地站在那里，把目光从蓝色手袋转到印花连衣裙上，然后又把手袋放下，走了回去，拿起咖啡，重新坐回了窗户边，一边喝着咖啡，一边仔细环顾这一居室的公寓房。他们计划今天晚上再回到这儿，所以一切都必须安排妥当。突然，她的心头一惊，意识到自己忘了把干净的床单子铺到床上。熨洗的东西刚刚取回来，于是她把干净的床单和枕套从壁橱最上面的架子上拿了下来，而且把床上的床单和枕套等织物都扒了下来。她干得很快，是为了避免让自己有意识地考虑正在更换床单的原因。这是张单人床，上面盖着一个被罩，看上去像一把躺椅。当她把这些料理完之后，没人会知道她已经把干净的床单铺在上面了。她把旧床单和枕套拿到了盥洗室，放进了一个大篮子里，把盥洗室的毛巾也扔进了篮子，把干净的毛巾搭到了架子上。当她干完这一切回来时尽管咖啡已经凉了，但她还是把它喝了。

最后，她看了一下钟表，已经九点多了，她终于意识到要抓紧时间了。她洗了一个澡，用了一条干净的毛巾，然后把用过的毛巾放到了大篮子里，又换了一条干净的毛巾放到架子上。她用心地穿着打扮了一番，把内衣全部换成了新洗的，而且大部分是全新的。她把昨天穿过的所有衣服，包括睡衣都放到了大篮子里。当她准备穿连衣裙时，又在衣橱门前犹豫了起来。蓝色连衣裙当然体面、干净、非常合身，但是她和杰米在一起时已经穿过好几次了，而且在结婚的日子里，它看上去很普通，不会为结婚的日子添光增彩。印花连衣裙非常漂亮，而且是新的，杰米也没见她穿过，但是在这个季节穿这件印花连衣裙，显然是赶在了季节前面。最后她下了决心：今天是我结婚的日子，我想穿什么就穿什么。她从衣架上把印花连衣裙拿了下来。当把裙子套上头穿在身上的时候，她觉得精神一振，立马感到凉爽了起来。可当她照镜子看着自己时，突然意识到裙子领子处的花边似乎不能给她细长的脖子增色，而宽阔的裙摆怎么看怎么像小姑娘穿的，穿着这件裙子可以自由地奔跑、跳舞；走路时，裙摆会随着胯部的扭动而一摇一摆。看着镜中的自己，她嫌弃地琢磨，“好像我在处心积虑地使自己看上去更漂亮，只是为了取悦他，他会以为我想让自己显得更年轻，就是想让他娶我。”她三下五除二地把印花裙子脱下来，结果把胳膊下的接缝处给扯开了。还是穿那件旧的蓝色连衣裙，她会觉得舒服和熟悉，但是又毫无新意。“你不应该穿这种玩意儿。”她坚定地对自己说，然后情绪低落地转身来到衣橱前想看看还有没有别的衣服可穿，可根本没有一件适合她和杰米结婚穿的衣服。过了一会儿，她想马上出门，去附近小店里赶紧买一件衣服。可抬头看了一下表，都快十点了，她没有时间做别的事了，只能梳理一下头发、化个妆。她梳理头发很简单，在后颈处把头发拢在一起盘个发髻即可，可化妆就是另外一件煞费苦心的工作了，要在看上去尽可能漂亮，又尽量不要让人看出过度的粉饰之间求得平衡。今天，她不想设法掩盖皮肤的暗黄和眼角边的鱼尾纹，好像她为了今天的婚礼特意这样做似的。可无论如何，她无法忍受这种想法：杰米娶了一个看上去形容枯槁、满脸皱纹的女人。虽然证件上的岁数一栏里写的是三十，可你毕竟是个三十四岁的女人了，她在盥洗室的镜子前狠巴巴地自言自语道。

十点过两分了，她对自己的衣服、脸上的妆、这间屋子的一切还是不满意。她把咖啡再次加热，又坐在了窗户边的椅子上。她心想：反正现在也没法做更多的事情了，在最后一分钟还想有所改善也不现实。

事已至此，她反而让自己少安毋躁了。她努力在想杰米，但是好像无法看清他的脸庞或者听清他的声音了。对于你所爱的人，这种情况倒也司空见惯，她琢磨着，让她的思路从过去、今天和明天，转到了更加遥远的未来。到了那时，杰米应该已经成了一位小有名气的作家，她也辞去了工作，他们上周一直在准备的乡间别墅的规划已经实现。“我过去可是个相当棒的厨师呢。”她信誓旦旦地跟杰米说，“只要给我一点儿时间让我练习一下，我还能想起天使蛋糕和炸鸡的做法。”她知道如何让自己的话给杰米留下深刻印象，于是不无温柔地补充了一句，“还有荷兰酱呢。”

十点半了，她站起身果断地走到电话机旁，拨了一个号码，等了一会儿，一个女孩的金属般质感的声音响了起来，“……现在的标准时间是十点二十九分。”她下意识地把钟表拨回了一分钟。她还记得昨天晚上自己在大门口说的话，“到了十点钟，我会把一切准备妥当。此话能当真吗？”

杰米在门厅过道上大笑了一路。

到了十一点的时候，她已经把印花连衣裙扯开的裂缝补好了，把针线盒仔细地放回了橱柜。她穿着这件印花连衣裙，坐在窗户边喝着另外一杯咖啡。“不管怎么说，我刚才不应该把太多的时间浪费在穿衣上。”她心想。可是现在这个点儿他已经迟到了，他或许随时会来。她向来是一切都准备妥当，才敢开始尝试一件事情的。现在家里没有什么吃的了，除了她精心保存的，为他们开始共同生活而准备的食物：还没有开封的一袋培根，还在盒子里的成打的鸡蛋，没有打开的面包和黄油。他们明天就要一起吃早餐了。她想留一张便条贴在门上，然后跑到楼下药店买点儿什么东西吃。然而，她还是决定再多等一会儿。

到了十一点三十分，她有点儿头晕目眩，心里发慌了，不得不下楼去吃点儿东西。要是杰米留下电话号码的话，刚才她还能给他打个电话。现在，她却只能打开书桌，拿出纸笔给他留个便条，“杰米，我去楼下药店了，五分钟后就回来。”她的钢笔有点儿漏水，墨迹沾到了手指上，她跑到盥洗室把手洗了洗，用了一条刚换的毛巾擦了擦手。她把便条钉在了门上，又一次四下打量了一遍屋子，确信一切都很完美，然后虚掩了门，没有上锁，以免万一他进不来。

在药店，除了更多的咖啡，她没有发现什么能勾起胃口的东西。她放下喝了一半的咖啡离开了，因为忽然意识到，杰米可能在楼上等着呢，他有些急不可耐地想开始他们两人共同的生活。

可是楼上还是一切照旧，静悄悄的，跟她刚离开时一模一样，便条还在门上，没人读过。屋里的空气中弥漫着烟味，不是很清新，她把窗户打开，坐了下来。直到睁开眼睛一看，已经差二十分钟就到一点了，她才意识到自己刚才睡着了。

现在，她冷不丁清醒了，突然觉得有些害怕。看着屋里的一切都已万事俱备，等待着主人们的新生活，可从上午十点钟起，每件物品与陈设都是那么整洁，根本没人动过。她吓坏了，而且感觉到一种迫切的需要，她从椅子上站起来，几乎是跑着穿过屋子来到盥洗室，往脸上泼了些冷水，用一条干净的毛巾擦了擦脸。这一次，她把毛巾小心地放回了架子上，但并没有换一条新毛巾。以后有足够的时间再换。她没有戴帽子就出了门，还是穿着那件印花连衣裙，只是在外面披了一件外套，手上拿着那个不太相配的蓝色手袋，里面装着阿司匹林。这次她把公寓门锁上了，也没有贴便条，便转身跑下了楼梯。她在街角打了一辆出租车，给了司机杰米的地址。

其实根本没有多远，如果不是这样虚弱的话，她本来可以走着过去。然而，在出租车上，她猛然认识到，就这样打辆出租车厚着脸皮去杰米住的地方找他，该是多么的冒失。所以，她让司机在靠近杰米住处的一个角落把她放下，付完车费后，看着出租车开走了，她才开始沿着街道走了过去。她以前从没来过这儿，这栋建筑看上去不错，只是有些古老。她发现杰米的名字既没有出现在前厅的邮箱上，也没有出现在任何一扇门的门铃旁边。她又核对了一下地址，地址没错。最后，她按下了标有“管理员”字样的门铃。在门铃响了一两分钟之后，她推开了房门，走进了一个黢黑的门厅。她在门厅里迟疑了片刻，直到听见过道尽头有扇房门打开了，有人问道：“谁呀？”

就在这时，她意识到自己不知道应该问些什么，所以她走近了些，向那个正在等着的人走近了些，身后房门里漏出的灯光把他照得影影绰绰。她靠得更近了，那个人影再次问道：“谁呀？”她看清楚了，那是个穿着长袖衬衫的男人，虽然他看不清她的脸，但她却能看清他。

不知从哪里来的勇气，她说道：“我想找一个住在这栋楼里的人，但在外面我没找到他的名字。”

“你要找的人叫什么名字？”那个男人问道。她才意识到自己刚才忘了说名字。

“杰米·哈里斯，”她说道，“哈里斯。”

那个男人沉吟了一会儿，然后说道：“哈里斯。”他转过身，对着里面正亮着灯的房间喊了一嗓子，“玛吉，你出来一下。”

“什么事？”里面传来一个声音，又等了一段时间，这段时间长得足够让某个人从舒适的躺椅中慢慢起身再走过来。一个女人站到了他的身边，鉴于门厅黑乎乎的，他们站在门口。“这位女士，”那个男人说道，“这位女士在找一个叫哈里斯的人，他住在这里，这楼里有这么个人吗？”

“没有。”女人说道。接着她用一种愉快的声音说：“这儿没人姓哈里斯。”

“对不起。”男人说道。他开始关房门了，“女士，你找错楼门了。”他说道，然后又用一种更低的声音补充道，“或者找错了人。”他和那个女人都咧嘴笑了起来。

房门几乎要全关上了，她一个人站在黑暗的门厅中，对着还有一丝光亮的门缝喊道：“但是他确实住在这儿，我知道的。”

“你瞧，”那个女人说道，又把门开了一道缝，“这种事天天都在发生。”

“请别搞错了。”她说道，声音中带着一种格外的高贵，以及三十四年所累积的骄傲，“我恐怕您没搞明白。”

“他看上去长什么样？”那个女人有气无力，而且不耐烦地问道，门仍然只开了道缝。

“他个头很高，很精神，平时老穿着一身蓝色套装，是个作家。”

“没有，”那个女人说道，随后又补了一句，“他或许住在三楼吧？”

“我不敢肯定。”

“是有这么个家伙，”女人若有所思地说道，“他经常穿一身蓝色套装，住在三楼有一段时间了。住在那儿的罗伊斯特夫妇去北部地区探亲了，这段时间就把他们的公寓租给他了。”

“有可能，我觉得，虽然……”

“这个人大多数时间穿着蓝色套装，但是我不知道他多高，”女人说道，“他住在那儿大约有一个月了。”

“一个月前，那应该是——”

“你去问一下罗伊斯特夫妇吧，”那个女人说道，“他们今天上午回来了。住在3B号房间。”

房门彻底关上了，走廊很黑，楼梯看上去更黑。

在二楼，从高处天窗透过一丝光线，各个公寓的房门一溜排开，这一层有四户人家，家家都很安静，有种拒人于千里之外的感觉。2C号房间的门口还放着一瓶牛奶。

在三楼，她停了一会儿。从3B房门的一头传出了音乐声，她也能听见里面有人在说话。最后，她敲了敲门，过了一会儿又敲了敲。门开了，音乐声扑面而来，是一档午后的交响乐广播节目。“您好！”她对站在门口的女人礼貌地说道，“您是罗伊斯特太太吗？”

“我是。”这个穿着宽大便服，晚妆还没有卸的女人说道。

“我想占用您一分钟时间跟您谈几句话，可以吗？”

“可以。”罗伊斯特太太说道，但没有动身子。

“是关于哈里斯先生的事。”

“哪个哈里斯先生？”罗伊斯特太太干巴巴地问道。

“詹姆斯·哈里斯先生。租借您公寓的那位先生。”

“哦，上帝呀。”罗伊斯特太太说道，她似乎第一次睁开了她的眼睛。“他干什么了？”

“没什么。我只是想联系上他。”

“哦，上帝呀。”罗伊斯特太太又说了一遍。然后，她把房门开得更大了一些，说道：“进来吧，”又喊道，“拉尔夫！”

房间里还充斥着音乐声，在沙发上、椅子上、地板上，放着收拾了一半的大大小小的几个行李箱。在房间一角的桌子上，摆放着还没有收拾的残羹冷炙。一个年轻人坐在那儿，乍一看还有点像杰米，他站起身，穿过房间走了过来。

“怎么了？”他问道。

“罗伊斯特先生，”她说道，音乐的声音很大，很难让人听清她的话，“楼下的管理员告诉我，您的公寓住过一位叫詹姆斯·哈里斯的先生。”

“没错，”他说，“如果他真叫这个名字的话。”

“我以为是您租借给了他这间公寓。”她有点吃惊地说道。

“我对他一无所知。”罗伊斯特先生说道，“他是多蒂的一个朋友。”

“不是我的朋友，”罗伊斯特太太说道，“我跟他也不熟。”她走到桌子前，把花生酱抹在一片面包上，咬了一口面包，声音沙哑地说道。然后，冲着她丈夫挥动着面包和花生酱，“不是我的朋友。”

“你是在一个该死的聚会上偶然结识他的。”罗伊斯特先生说道，他推了推收音机旁椅子上的行李，腾出了点儿空坐了下来，又从身边地板上捡起一本杂志，“我和他总共没说过十句话。”

“租借给他这个地方你是同意的。”罗伊斯特太太在咬下另一口面包之前说道，“不管怎么说，你从没说过他一个不字。”

“我对你的朋友从来不说三道四。”罗伊斯特先生说道。

“如果他是我的朋友，你会说他很多的不是，绝对会是这样。”罗伊斯特太太耷拉着脸说道。她又咬了一口面包，说道：“相信我，他绝对会编排我朋友的不是。”

“我猜你就会这么说，”罗伊斯特先生从杂志上方抬眼说道，“我受够了。”

“你看看，”罗伊斯特太太用抹着花生酱的面包指着她丈夫说道，“成天到晚，就这么一招。”

除了下方挨着罗伊斯特先生的收音机传出的音乐，没人说话了。然后，她用一种几乎很难相信在收音机的噪声中还能被听见的声音说道：“那么说，他已经走了？”

“谁？”罗伊斯特太太从花生酱罐的后面抬起头问道。

“詹姆斯·哈里斯先生。”

“他吗？他今天上午在我们回来之前，一定是已经走了，现在杳无踪影了。”

“消失了？”

“一切都没什么改变，家里和我们走时一模一样。不过一切都很好，非常的好。我跟你说过。”她对着罗伊斯特先生说道，“我跟你说过他会把一切照料得很好的，我说的没错吧。”

“算你走运。”罗伊斯特先生说道。

“没有一件东西不在原位上。”罗伊斯特太太说道。她把抹着花生酱的面包在空中画了一个圈，表示所有一切，“每件东西都跟我们离开时完全一样。”

“您知道他现在去哪儿了吗？”

“完全不知道，”罗伊斯特太太欢快地说道，“但是，正像我所说的，他把屋里的每件东西都照料得挺好。为什么？”她突然问道，“你找他干吗？”

“倒也不是多么重要的事。”

“我很抱歉他不在这儿了。”罗伊斯特太太说道。当她看见自己的来访者转身走向房门时，礼节性地走上前送了送。

“管理员或许见过他。”罗伊斯特先生说道，但目光还在杂志上。

房门在她身后关上了，走廊又陷入了一片黑暗当中，但是收音机的声音也被隔绝了。当她第一层楼梯下到一半时，房门又打开了，罗伊斯特太太冲着楼梯井喊道：“如果我看见他，我会告诉他你正在找他。”

“我还能做什么？”她心里嘀咕着，又来到了街上。回家是不可能的了，没有和杰米在一起，家也就不能成为他们连接彼此的纽带。她在人行道上站了很长时间，以至于对面楼上的一个女人从窗户里斜探出身子，转过头去叫屋里的某人过来看她。最后，她脑袋一热，走进了那栋公寓楼隔壁的小熟食店，店铺的一侧是通向自己公寓的街道。店里有位小个子男人倚靠着柜台正在看报纸，当她进来后，他抬头看着她，然后在柜台里面走到她这边。

隔着存放冷藏肉和奶酪的玻璃柜，她怯生生地问道：“我正在设法联系上一个男人，他住在隔壁的那栋公寓楼里，我想知道您是否认识他。”

“你干吗不问问那楼里的人呢？”那个男人问道，眯缝着眼睛，上下打量着她。

“大概是因为我不买东西的缘故吧。”她心想。然后，她鼓足勇气说：“我很抱歉，我问了他们了，但是他们对他一无所知，他们认为今天上午他离开了那栋公寓。”

“我不知道您究竟想知道些什么。”他说道，身子往后靠了靠，凑近了他的报纸。“我在这儿可不是为了观察那些进出隔壁公寓楼人们行踪的。”

她很快地说道：“我想您兴许已经注意到了，总之，他可能来过这儿，就在刚刚不到十点的时候。他的个头很高，通常穿一身蓝色套装。”

“女士，你知道每天有多少穿蓝色套装的男人经过这里吗？”那个男人问道，“你以为我闲着没事干，只是——”

“对不起。”她说道。当她走出店门的时候，她听见那个男人嘟囔道：“看在上帝的分上。”

当她走向街道的拐角时突然想道：他一定走过这条路，这是到我住的房子的必经之路，他只能走这条路。她的脑海中浮现出杰米走在这条路上的画面：他从哪儿穿过街道？他到底是个什么样的人——他是在自己的公寓楼前面穿过街道，是随意在街道中间的任何一处呢，还是在街角？

街角有个报亭，他们在那儿也许见过他。她急忙走到报亭前，在一边等着。一位男士买了一份报纸，还有一位女士问了路。当报亭里的男人看着她时，她赶紧问道：“您兴许能告诉我，今天上午大约十点钟的时候，是不是有个穿着一身蓝色套装，大高个的年轻男人路过了这儿？”报亭里的男人看着她，眼睛睁得很大，嘴也微微张着。她心想，他一定认为她这是在开玩笑或者在作恶作剧。于是，她又赶忙说道：“这事很重要，请相信我，我没有跟您闹着玩儿。”

“喂，女士。”那个男人刚要开始说话，她又急切地说道：“他是个作家，可能在这儿买过杂志。”

“您找他干什么呢？”男人问道，微笑地看着她。她意识到自己身后站着另一位男人，报亭里的男人也在冲着他微笑。“您要是不知道也没关系。”她说道。但是报亭里的男人却说：“您瞧，也许他确实来过这里。”他微笑着好像知道些什么，目光却越过她落到了她身后的男人身上。她突然惊恐地意识到她还穿着那件太过年轻的印花连衣裙，很快把外套向上拉了拉。报亭里的男人很是深思熟虑地说道：“现在我不敢肯定，尽管如此，但是今天上午确实有个很像你男朋友的人来过这儿。”

“是大约十点钟左右吗？”

“是十点来钟。”报亭里的男人点了点头，“高个儿，穿着蓝色套装。我一点儿也没觉得有什么奇怪的。”

“他走的哪条路？”她着急地问道，“是沿着这条路往住宅区去了吗？”

“是往住宅区方向去了，”报亭里的男人点点头说道。“他是朝那个方向去了，没错，就是那条路。先生，您需要点儿什么？”

她紧紧攥着外套，向后退了退。那个一直站在她身后的男人注视着她，这时他和报亭里的男人相互交换了一下眼色。她琢磨了一会儿，是否要给报亭里的男人一些小费，可是当她匆匆忙忙地穿过街道时，听到那两个男人开始哈哈大笑起来。

住宅区，她心想，那就对了。她开始沿着街道往上走了，边走边琢磨：他不必穿过那条街，只需走六个街区，往下一拐就到我住的街道了。只要他往住宅区这边走，就错不了。她大约走了一个街区，路过了一家花店。橱窗里摆放着婚礼用的花卉装饰。她想：毕竟今天是我们结婚的日子，他可能会想到要给我买些花。于是她又走了进去。花店老板从店铺的后面迎了出来，笑容满面，衣冠楚楚，在他开口说话之前，她笑容满面地抢先张嘴了，没有给他机会问她打算要买点儿什么。“我想联系上一位先生，他今天上午有可能进这家店买了些鲜花，这事对我来说特别重要，真的很重要。”

她停下来喘了口气。花店老板说道：“好吧，他都买了些什么花？”

“我不知道，”她吃惊似的说道，“他从不——”，她停顿了一下，然后又接着说，“他是位个头很高的年轻人，穿着蓝色套装，十点钟左右来的。”

“明白了。”花店老板说道，“嗯，说实话，我恐怕……”

“但是这很重要，”她说道，“他可能来得很匆忙。”她又充满希望地补充道。

“好吧。”花店老板说道。他很亲切地微笑着，露出了一口小白牙。“花是送给一位女士的吧。”他说道，走到柜台前，打开了一个大本子，“花是送到哪里的？”他问道。

“为什么，”她说道，“我觉得他不会让人送花的。您知道，他正要去——那就是说，他会自己把花带走。”

“女士，”花店老板说道，他刚才似乎被冒犯了，微笑变成了自嘲，但继续说道，“实际上，如果您真的必须这样想，除非我还有什么能继续帮您……”

“请再努力回忆一下。”她恳求道，“他个子很高，穿着一身蓝色套装，而且是上午十点钟左右。”

花店老板闭上了眼睛，一只手指放在嘴上，沉吟了半晌。然后摇了摇头，“我只能说爱莫能助了。”他说道。

“谢谢您。”她沮丧地说道，开始向门口走去，这时花店老板用一种尖厉、激动的声音说道：“等一下！再等一分钟，女士。”她转过身看着花店老板，而他又想了一会儿，终于开口说道：“菊花吗？”他用问询的目光看着她。

“哦，不。”她说道，声音中带着一丝颤抖，在她继续说下去之前，她停顿了一分钟，“菊花不适合那个场合，我敢肯定。”

花店老板闭紧了嘴，冷淡地看向了别处。“好吧，我当然不知道是什么场合。”他说道，“但是我几乎可以肯定，您正在打听的这个男人今天上午过来，买了一打菊花，没有叫人送货。”

“您确定？”她问道。

“确定，”花店老板有些同情她，断然地说道。“绝对就是那个男人。”他的笑容很灿烂，她也冲他微笑着，说道：“好吧，太感谢您了。”

他陪她走到门口，“这花作为身上的装饰很不错吧？”他说道。一边说，一边陪她穿过花店，“来几朵玫瑰？或者栀子花？”

“您人太好了，给了我很大帮助。”她走到门口时说道。

“女士们要是佩戴花朵，看上去总是光彩照人。”他边说，边把头凑过去。

“也许来几朵兰花？”

“不了，谢谢！”她说道。他也回应道：“我希望您能找到您的那位年轻小伙。”但声音里透着一股下流劲儿。

沿着街道走着，她想，每个人都会觉得她的穿着很可笑。她又把外套紧紧裹在身上，只有印花连衣裙下摆的花边能够露出来。

街角有一个警察，她心想：我为什么不去问问警察呢——去警局寻求帮助找一个失踪的人很正常呀。可接下来，她又想：我看上去是那么傻呀。她的脑海中很快出现了一个画面，自己站在警察局里说：“是的，我们今天要结婚，可是他没来。”而那些警察，三三两两地站在她周围，听她述说着，看着她，看着她的印花连衣裙，看着她太过夸张的妆容，会彼此不怀好意地暗笑。而她又不能提供给他们更多的情况了，她不可能说，“是的，这看上去很傻，不是吗？我刻意把自己打扮一番，想找到那个答应娶我的年轻男人，但是对于那些你们不知道的事情呢，你们又会怎么看？我身上的优点比这个要多得多，比你们眼见的要多得多。我有才华，而且或许还有幽默感，我是这样一位女子：骄傲、感情细腻、优雅，对生活有着清晰的认识，我会让我未来的丈夫满意、幸福而有创造力。绝非你们最初的印象。”

警方显然不可能找不到杰米，但杰米要是知道她求助警方去找他，会不会不高兴，会怎么想。“不行，不行。”她一边大声说着，一边加快了脚步，路过的人都停下来，好奇地看着她。

在下一个街角——距离她的住处只有三个街区的地方——有一个擦皮鞋摊。一位老人坐在其中一把椅子上昏昏欲睡。她在他面前停下脚步，等着他注意到她。过了一会儿，他睁开了眼睛，笑着看着她。

“您好，”她说道，在想好究竟说什么之前，话就脱口而出了，“很抱歉打扰您，我正在找一个年轻的男人，他今天上午十点钟左右从这条路经过，您看见他了吗？”她又开始描述，“高个，穿着蓝色套装，也许还拿着一束鲜花？”

在她说完之前，这个老人就开始点头了。“我看见他了，”他说道，“是你的朋友吗？”

“是的，”她说道，不由自主地也冲他微笑着。

老人眨了眨眼睛，说道：“记得当时我还在寻思，你是要去看女朋友吧，年轻人。这种打扮的年轻人都是约会女朋友的。”他说道，然后很宽容地摇了摇头。

“他走了哪条路？直接沿着这条街走的吗？”

“对的，”老人说道，“擦亮了皮鞋，拿着他的花，上下捯饬得挺精神，显得特别匆忙。你一定是急着去见女朋友，我当时心想。”

“谢谢您，”她一边说，一边在她的口袋里摸索着找些零钱。

“他女朋友也肯定会很高兴见到他，小伙子打扮得挺帅气。”老人说道。

“谢谢您，”她又说了一遍，手从口袋中拿了出来，但什么也没有。

这是她第一次真的肯定他是会等着她的。她赶忙走过三个街区，印花连衣裙的裙边在她的外套下摆来摆去。她拐进了自己住的街区，从街角她看不见自己房间的窗户，也看不见杰米是否在往外看，是否在等着她。她几乎一溜小跑，沿着街道奔向她的公寓。在楼下的房门处，她拿着钥匙的手指在不停地颤抖，她往药店望去的时候，想起了今天上午在那儿心神不宁地喝着咖啡，几乎要笑出声来。到了自己的房间门口，不能再等了，甚至在房门打开之前，她就急不可耐地开始喊着：“杰米，我回来啦，我刚才真是太担心了。”

只有自己的房间在等着她，安静，空无一人，午后从窗户照进来的光让影子变长了。片刻之间，她只看见了空咖啡杯。她想他可能一直在这儿等着，她尽量安慰着自己，但很快意识到这个杯子是上午喝完咖啡她自己撂在那儿的。她环顾房间，找遍了储物间，找遍了盥洗室，完全没有人进来过的迹象。

“我根本没见他来过，”药店的店员说道，“如果他来过，我会想起来的，因为我会注意到鲜花的。一整天没人拿着一束花进来过。”

擦皮鞋摊的那个老人再次醒来的时候，看见她正站在他的面前，“又见面了。”他微笑着说道。

“您确定吗？”她问道，“他是沿着这条街走过去的？”

“我亲眼看见的，”老人说道，对她怀疑的口吻有些愤愤不平，“我认为，那个年轻人是要去会他的女朋友，我看见他就走进了那栋房子。”

“什么房子？”她冷冷地问道。

“就在那边，”老人说道，他倾着身子指了指，“就在下一个街区，拿着他的花，皮鞋锃亮地去看他女朋友了，进了她住的房子。”

“哪一栋房子？”她问道。

“大概就是街区中间的那栋，”老人说，他满是狐疑地看着她，随后问道，“你究竟想干什么呀？”

她三步并作两步几乎是在小跑，都没顾得上停下对他说声“谢谢”。来到下一个街区，她快步走着，寻找着每栋房屋，希望从外面可以碰巧看到杰米也在从窗户里往外看，或者听到楼里的某个地方传出他的笑声。

一个女人正坐在一栋房屋的前面，用胳膊前前后后反复一个动作推动着婴儿车，车里的婴儿睡着了，随着车也在前后摇晃。

现在，提问变得很娴熟了。“抱歉，您看见没看见一个年轻的男人在今天上午十点钟左右走进了这栋房子？他个头很高，穿着蓝色套装，手里拿了一大捧鲜花。”

女人旁边有个大约十二岁的男孩，从玩耍中停了下来，转过身听她的问话。他专注地一会儿看看那个女人，一会儿又看看她，时不时地还瞟一眼车中的婴儿。

“您知道，”那个女人疲惫地说，“这个孩子要在十点钟洗澡，我怎么可能看见一个在附近转悠的奇怪的男人呢？您说是吧。”

“手上拿着一大捧鲜花吗？”男孩拉着她的外套问道，“一捧鲜花？我看见他了，女士。”

她低下头，小男孩很无礼地冲她咧嘴笑了笑。“他进了哪一栋房子？”她不耐烦地问道。

“你要和他离婚吗？”小男孩还是坚持问道。

“问一位女士这样的问题不礼貌。”摇晃着婴儿车的那个女人说道。

“听着，”小男孩说道，“我看见他了，他进了那儿。”他指着隔壁的一栋房子。“我跟着他，”小男孩说道，“他给了我二十五美分。”这个男孩压低了声音，粗起嗓子模仿大人的声音说道：“‘孩子，今天对我来说可是个大日子。’他说。然后给了我二十五美分。”

她给了他一美元的钞票。“在哪儿？”她问道。

“顶楼，”小男孩说道，“我跟着他直到他给了我这二十五美分。一直跟到了顶楼。”他向后退到了人行道上，她够不到他的地方，手里拿着一美元的钞票。“你会跟他离婚吗？”他再一次问道。

“他拿着花吗？”

“是的。”小男孩说道。他开始发出尖叫声，“你会和他离婚吗，女士？你抓到他的什么把柄了吗？”他沿着这条街一边飞快地跑着，一边大声喊叫着，“她抓到了那个可怜家伙的把柄了。”正摇晃着婴儿车的女人哈哈大笑了起来。

那栋公寓楼临街的楼门没有上锁，外面的门厅里也没有门铃，也没有门牌，楼梯又窄又脏。在顶楼上有两扇门，前门在右手边，门外的地板上扔着一张揉得皱巴巴的包鲜花的纸，还有一个打结的纸带，就像一条线索，一条在厚厚卷宗中的最后线索。

她敲了敲门，觉得能听见里面有说话声。冷不丁地，她害怕地想：如果杰米就在那儿，如果是他过来开门，我应该说些什么好呢？里面的说话声突然安静了下来。她又敲了敲门，还是一片静寂，除了远处传来的好像笑声一类的声音。她心想：也许他从窗户那儿已经看见我了。若有若无的声音可能是前面的公寓和那个小男孩发出的可怕的噪音。她等了一会儿，又敲了敲门，但还是一片静寂。

最后，她走到了同一层的另一扇门前，敲了敲。门在她敲时吱呀一声自动开了，她看出这是一间空无一人的阁楼，墙上还钉着光秃秃的木板条，地板上也没有刷漆。她走了进去，四下里看看。房间里堆满了一袋袋的石膏塑料袋，成摞的旧报纸，一段折断了的树干。有一种声音传过来，她突然意识到好像是老鼠的声音。接着，她就看见了一只老鼠，紧挨着墙边离她很近的地方趴着，邪恶的脸很警惕，贼亮贼亮的眼睛在盯着她。仓促间她跌跌撞撞地跑出了房间，随手把门关上了，而印花连衣裙的下摆被门挂住了，撕扯开了一条大口子。

她分明知道另一间公寓里一定有人，因为她能肯定听到了压低的说话声，有时还有笑声。她后来又悄悄来过多次，第一周她每天都过来。她在每次上班的路上，在每天的上午和晚上，在她一个人去吃晚饭的路上，都会来到这间公寓的门前，可是不管她敲多少次门，不管敲门多么用力，就是没有人过来给她开门。

女巫

车厢里几乎没什么人，小男孩一个人独占了一个座位，小男孩的妈妈坐在过道另一边的座位上，紧挨着小男孩的是他幼小的妹妹。还是婴儿的妹妹一只手里拿着面包片，另一只手里拿着不时嘎嘎作响的玩具。她被安全带固定在座位上，这样就能坐直身子，可以四处张望。每当她要慢慢倒向一侧的时候，带子就会在半途拽紧她的小身子，这时她的妈妈就会转过身子，再次把她扶正。小男孩一边吃着零食一边看着车窗外，而两个孩子的妈妈也在安静地看着书，头也不抬地回答着小男孩喋喋不休的问题。

“我们正在一条河的上面，”小男孩说道，“这是一条河，我们正在它的上面。”

“嗯。”妈妈答道。

“我们正在经过河上的一座桥。”小男孩自言自语地说道。

车厢里为数不多的几个人坐在车厢的另一头，如果有人偶尔走过过道，小男孩都会扭过头来打招呼，而陌生人也通常会回应“你好”，有时还会问问小男孩是否喜欢坐火车，甚至有人还会打趣地说他长了一个大傻个，这些话会惹恼小男孩，他生气地把头扭向窗户。

“那儿有一头奶牛，”他要么嘟囔道，要么叹口气，“还有多远我们才能到呀？”

“没多远了。”他的妈妈每一次都会这样说。

女婴一度很安静，自顾自地忙着玩玩具，吃面包片，妈妈得不时地扶正她，可她这次歪斜的幅度太大，咣的一下磕了脑袋，开始大哭了起来，一时间妈妈的座位上有了一阵骚动。小男孩从自己的座位上滑下来，跑过过道，爱抚着妹妹的小脚丫，哄着让她别哭。终于，婴儿破涕为笑，又继续啃咬面包片了，而小男孩从他妈妈那里得到了一根棒棒糖，又坐回了车窗前。

“我看见了一个女巫，”过了一小会儿，他又对妈妈说道，“外面有一个又大又老又丑又坏的女巫。”

“嗯。”妈妈应道。

“一个又大又老又丑的女巫，我让她走开，她就走开了。”小男孩继续说道，用一种几乎听不见的声音嘀咕自说自话，“她又来了，还说：‘我要把你吃掉。’而我说：‘不，你吃不掉我。’我把她赶走了，这个又坏又老又残忍的巫婆。”

这时车厢尽头的门打开了，走进来一个男人。小男孩停下了自言自语，抬头看着他。他已经上了岁数，满头白发下面是一张和和气气的脸，长途跋涉的火车旅行竟然只让他的蓝西服留下了少许的褶皱。他手里正拿着根雪茄烟，当小男孩冲他说“你好”的时候，这个男人用拿着雪茄烟的手对他做了一个手势，然后说道：“你也好呀，小家伙。”他在小男孩的座位旁停下了脚步，斜靠在座椅背上，低头看着小男孩，而小男孩也正伸长脖子向上看着。“你往窗户外看什么呢？”那个男人问道。

“一群女巫，”小男孩旋即说道，“又坏又老又残忍的巫婆们。”

“我明白了，”男人说道，“发现了不少吗？”

“我爸爸也抽雪茄烟。”小男孩说道。

“所有的男人都抽雪茄烟，”男人说道，“有朝一日你也会抽雪茄烟的。”

“我已经是男子汉了。”小男孩说道。

“你多大了？”男人问道。

对这个没完没了老是有人问的问题，小男孩警惕地看了男人一会儿，然后说道：“二十六，八百四十，八十。”

他的妈妈从书上抬起头，“他四岁了。”她说道，满脸爱怜地对着小男孩微笑着。

“是这样吗？”那男人冲着小男孩礼貌地说道，“二十六岁。”他又对过道那边的妈妈微微点了点头，“那是你妈妈吗？”

小男孩向前倾了倾身子，然后说道：“是的，那是我妈妈。”

“你叫什么名字？”男人问道。

小男孩看上去又开始警惕了。“我叫耶稣先生。”他答道。

“他叫强尼。”小男孩的妈妈说道。她想引起小男孩的注意，并冲他皱了皱眉头。

“那边那个是我的小妹妹，”小男孩对着男人说道，“她十二岁半了。”

“你爱你的小妹妹吗？”男人问道。小男孩瞪大了眼睛，看见男人来到座位前，紧挨着他坐了下来。“喂，”男人说道，“我给你讲讲我小妹妹的事吧，好吗？”

当男人坐在小男孩身边时，小男孩的妈妈有点儿担心地抬起了头，过了一会儿，她又放心地埋头看起了书。

“跟我说说你小妹妹的事吧，”小男孩说道，“她是个女巫吗？”

“也许是的。”男人说道。

小男孩兴奋地大笑着，男人斜靠着椅背，吸了一口雪茄烟。“从前，”他开始讲述了，“我有一个小妹妹，就像你的小妹妹一样。”小男孩仰头看着男人，男人每说一句话，他都点点头。“我的小妹妹，”男人继续讲道，“长得非常漂亮和可爱，我爱她胜过了世上的一切。那么，我可以告诉你我做了什么吗？”

小男孩小鸡啄米似的连连点头，男孩妈妈的目光也离开了书，微笑着倾听。

“我给她买了一个摇摇木马、一个玩具娃娃和数不清的棒棒糖，”男人说道，“后来我抓住了她，把手放在了她的脖子上，掐紧她的脖子，直到把她掐死。”

小男孩倒吸了一口凉气，男孩的妈妈也转过身，脸上的微笑消失了。她大张着嘴，然后又闭上了，听那个男人继续说道：“后来我抓住她，把她的头割了下来，我拿着她的头——”

“你把她整个都剁成块了吗？”小男孩上气不接下气地问道。

“我割下了她的头、手、脚，还有她的头发和鼻子，”男人说道，“我还用棍棒打她，我杀死了她。”

“你停一下。”男孩的妈妈说道，但就在这时，女婴向一侧倒了下去，就在妈妈把女婴扶正的当口儿，那个男人又继续说道：

“我拿着她的头颅，把她的头发都拔光了，还——”

“你就这样对你的小妹妹？”小男孩马上急切地问道。

“我就是这样对我的小妹妹的，”那个男人坚定地说道，“后来我把她的头颅放到了一个关熊的笼子里，熊把它都给吃光了。”

“把她的头都吃光了？”小男孩问道。

男孩的妈妈把书放下，冲过了过道，站在男人的身边说道：“你究竟安的什么心，怎么能说出这样的话？”男人谦恭有礼地抬头看了看她，她说道：“赶紧离开这儿。”

“我吓到你了吗？”男人说道，他低头看着小男孩，用胳膊肘轻轻地碰了碰他。男人和小男孩一起大笑了起来。

“这个男人把他的小妹妹给剁成块了。”小男孩对着他妈妈说道。

“我可要马上叫列车员了。”男孩的妈妈对着男人说道。

“列车员会吃了我妈妈，”小男孩说道，“我们会把她的头剁下来。”

“还有你小妹妹的头。”男人说道。他站起了身，男孩的妈妈后退了一步，好让他从座位上离开。“别再回这节车厢了。”她说道。

“我妈妈会吃了你。”小男孩对男人说道。

男人开口笑了起来，接着小男孩也笑了。然后，男人对男孩的妈妈说了声“借过”，走过她的身旁离开了车厢。当车厢门在他身后关上的时候，小男孩说道：“我们还要在这辆破火车上待多久呀？”

“没多久了。”妈妈说道。她站在那儿看着小男孩，想说点儿什么，但最后开口说的是：“你安静地坐会儿，做一个好孩子，也许还会得到一根棒棒糖。”

小男孩急切地爬下了座位，跟着他妈妈回到了她的座位上。她从荷包里拿出一个小袋子，从袋子里取出了一根棒棒糖，把它递给了他。“你应该说什么？”她问道。

“谢谢！”小男孩说道，“那个男人真的把他的小妹妹剁成块了吗？”

“他只是在跟你开玩笑呢，”男孩的妈妈说道，然后又急忙补了一句，“就是个玩笑。”

“也许吧，”小男孩说道，拿着棒棒糖回到了自己的座位上，屁股坐稳后又向车窗外看去，“也许他就是个女巫。”

花园

在佛蒙特州一栋古老的庄园一起共同生活了大约十一年以后，两位维宁太太——婆婆和儿媳，长得是越来越像了，因为同作为女人，她俩朝夕相处，在同一个厨房里忙碌，用同一种方式处理家里家外的大事小情。虽然年轻一些的维宁太太是塔尔博特人，一头乌发，梳着刘海，但早已正式成为维宁家——这个镇上最古老的家族——的一员了。她一头剪短了的乌发，也在她婆婆首先有头发开始变灰的地方——太阳穴两侧——开始变得灰白了。她们两个人都长着一张瘦削的面孔和一双灵巧的手，有时她俩会一起刷盘子、剥豆子或者擦拭银器，她们的双手翻动得飞快，而且动作也协调一致。她俩交流的默契超乎她们的想象。有时当年轻的维宁太太紧挨着她的婆婆坐在早餐桌旁，身旁是坐在婴儿椅中的小女儿，她会忍不住想到，这景象就像一幅新英格兰墙纸上的某种模式化的雕版印刷画，画面上有母亲、女儿和孙女，也许还有普利茅斯岩石和康科德木桥作为背景。

这一天的上午，如同许多其他寒冷的上午一样，她们不紧不慢地喝着咖啡，不愿意离开这间宽敞的厨房，因为厨房里有着炭火烧得正旺的炉子，有着让人愉快的食物的香味和干净整洁的环境。她们一声不吭地坐在那里，直到宝宝早就吃完早饭，独自安静地在一个专门为婴儿辟出的角落里玩耍。维宁家无数的孩子都曾在这个角落里玩耍，而且玩具也几乎一成不变，都来自同一个沉甸甸的木箱子。

“今年的春天好像姗姗来迟，”年轻的维宁太太说道，“我现在可受够了这种阴冷。”

“每年的这个时候都会这么冷。”她婆婆说道。她突然起身，动作敏捷地把盘子摆放整齐，表明闲坐的时间结束了，开始干活的时候到了。年轻的维宁太太也马上站起来帮忙，她已经在脑海里想过一千遍了，她的婆婆打死也不会放弃她在家中一言九鼎的地位，除非年数太大腿脚不利索，跑不到别人前面去。

“我真希望有人能搬进那栋古老的农舍去。”年轻的维宁太太又补充了一句。她在去放桌布的餐具室的半路上停了下来，满怀渴望地说道，“但愿有人能在春天到来之前搬进去。”年轻的维宁太太很早以前曾经想过自己买下那栋农舍，因为她的丈夫也想用自己的双手营造一个家，只有他们夫妻俩和孩子们一起住在那里。但是，现在她已经习惯住在这栋位于山顶的古老的大宅子了，她的婆家已经在这栋古屋中居住了好几代人了。对那栋小农舍，她剩下的只有良好的祝愿了，焦急地盼望能够目睹某对幸福的年轻人住在那里。后来她听说农舍已经售出，那些日子所有的老房子都在出售，似乎没人能找到更新一点儿的地方来居住了，于是她每天都观察有没有陌生人搬来的迹象。每天早晨她都会从屋后的门廊向下瞟上那么几眼，看看农舍的烟囱里有没有炊烟冒出；在每天她下山去商店的路上，经过农舍时，她都要仔细留意屋里是否有人影晃动。农舍是在一月份售出的，现在已经过去两个月了，虽然屋子似乎更漂亮了，一点儿也不破旧，残雪温柔地覆盖着草木过度茂盛的园子，在假窗前还有很多的冰柱，显得有些荒芜、空旷和冷清。维宁太太很早以前对它动过念头，现在已经完全放弃能住在里面的希望了。

维宁太太把桌布放进了餐具室，转身把厨房的日历又撕掉了一页，然后拿了一块擦碗布，和她婆婆一起在水槽边刷洗起来。“已经是三月份了。”她沮丧地说道。

“昨天在山下的商店里，他们的确跟我说了，”她婆婆说道，“他们这周就要开始粉刷那栋农舍了。”

“那就是说有人要搬进来了！”

“不会那么快，还要花上好几个星期去粉刷那小屋的里面。”老维宁太太说道。

可是，都快到四月了，新的住户还没有搬进来。雪几乎已经融化，在街上以半是雪水、半是冰溜子的形式像小河般流淌。道路泥泞很难走，天空也是灰蒙蒙、阴沉沉的。再过一个月，第一抹让人惊喜的嫩绿会在树枝上萌发，会在地面上露头，但是在四月的大部分时候，天还是会下冰冷的雨，也许还有更多的雪。农舍的内部已经粉刷完毕，也贴好了新的墙纸。门前的台阶修葺一新，破了的窗户也装上了新玻璃。尽管天空依然阴沉，脏兮兮的积雪也一块块的随处可见，但农舍看起来却显得更加整洁和挺拔。在天气晴朗的时候，粉刷匠们会再回来粉刷外墙。维宁太太站在农舍屋脚下的小路上，试图想象出此时矗立在这儿的房屋里里外外会是什么样子，和她多年前想自己要是能住在这里，会把它装饰成什么样子做个对比。她会在门廊的四周种上玫瑰，新的主人可能也会这么做。她曾计划把花园整饬得整整齐齐，五彩缤纷。她会把外墙刷成白色，说不定新主人也有同样的想法。自从这间农舍被售出以后，她再也没进去过，但是她清楚地记得屋里的几个小房间的位置，房间的窗户位于花园的上方，如果窗帘用色彩艳丽的布料制成，窗户外的花箱里种些鲜花，房间一定会显得非常明亮和温馨。小厨房她会刷成黄色的，还有楼上的两间卧室，里面位于屋檐下的天花板是倾斜的，把它也刷成黄色。维宁太太站在湿漉漉的小道上，久久地注视着农舍，过了大半天才慢慢地走向商店。

几天以后，终于从杂货店主那里传来了消息，她听说的第一条消息就是有陌生人到来了。当时，他正在用绳子捆一堆三磅重的汉堡，维宁家人口多，一顿就能吃完这些汉堡。他用快乐的声调问维宁太太：“见着你的新邻居了吗？”

“他们已经搬进去了？”维宁太太问道，“住在农舍的那家人吗？”

“今天早晨，有位女士来这儿了，”杂货店主说道，“那位女士带着个小男孩，看上去挺不错的母子俩，听人们说她的丈夫去世了。那位女士长得蛮好看的。”

维宁太太就出生在这座小镇，现在的这个店主还在上高中的时候，他的父亲就已经经营着杂货店了，她经常来买硬球糖和甘草糖。有一阵子，她十二岁，店主的儿子二十岁，维宁太太曾私下里幻想他会娶她。如今他已人到中年了，也发福了，虽然他还称呼她海伦，她也仍叫他汤姆，但她现在已经成了维宁家的媳妇了，如果店里卖的肉太老或者黄油的价太高，不管心里多么不情愿，她也不得不挖苦他几句。她心里清楚，如果他把这位新邻居称为“女士”，肯定和把她称为“女人”或者“某人”有着截然不同的意味。维宁太太明白当他向其他顾客谈到两位维宁太太时，他就会把她们称为“女士们”。她犹豫了一下，然后问道：“他们真的搬进去住下了吗？”

“她会住上一段日子的，”店主干巴巴地说道，“买了够用一周的杂货了。”

拿着买的东西，走在回山顶的路上，维宁太太一路都在留神观察住在农舍的那家人的迹象。当来到农舍前面的小道时，她放慢了脚步，想再近距离观察一下，但又不想做得太过于明显。烟囱里没有冒烟，房屋附近也没有家具的影子，如果有人正在搬家，应该可以看到家具。但是农舍前面的街上只有一辆半新不旧的小汽车停在那里，维宁太太寻思她能看到在窗户处有人影来回走动。在一阵突如其来而又无法抑制的冲动驱使下，她转身沿着小道走向门廊，然后，经过一番思想斗争，又抬脚走上了门前的台阶。她敲了敲门，用一只胳膊挎着她的购物袋。这时门开了，她低头看见了一个小男孩，她的心头暗喜，这男孩和她儿子的岁数差不多。

“你好！”维宁太太说道。

“您好！”男孩回应道，很严肃地看着她。

“你妈妈在家吗？”维宁太太问道，“我是来看看你们搬家时能帮上什么忙的。”

“我们全都搬完了。”男孩说道。他马上要关上门了，这时却从屋里传来了一个女人的声音，“戴维？你正在和什么人说话吗？”

“那是我妈妈。”小男孩说道。这时在他的身后出现了一个女人，她把门缝开得更大了些。“您有什么事吗？”她问道。

维宁太太赶忙说道：“我叫海伦·维宁，住在这条街上面跟这儿隔三栋房子的地方，我想也许我能给您帮上点儿忙。”

“谢谢您！”女人不无疑虑地说道。维宁太太心想，她比我要年轻，大约三十岁左右的样子，而且挺漂亮。只用了一小会儿，维宁太太就明白了为什么店主会把她称为一位女士。

“有人住进这栋房子真是太好了。”维宁太太有点儿不好意思地说道。越过那个女人的头顶，她能看见一小段并不宽敞的走廊，走廊的尽头是一间较大的客厅，通过左手的门可以进到厨房，右边是楼梯，细细的楼梯栏杆新刷了油漆。他们已经把门厅刷成了淡绿色。维宁太太冲着门口的女人友好地笑了笑，暗自思忖，她把房子拾掇得不错，本来就应该这么做，她知道怎么把房子布置得漂亮。

过了一会儿，这个女人也报以微笑，并说道：“您愿意进来坐坐吗？”

她往后退了一步，好让维宁太太进来。维宁太太突然良心有愧似的，想知道自己该不该进屋，可是几乎像有某种力量推着她进了门……“我希望自己不要惹人烦，”她转向对方，有些突兀地说道，“我一直想自己能住在这儿就好了，这个念头有很长时间了。”她很奇怪自己为什么会这样说。年轻时的维宁太太会把自己脑子里想的事不假思索地说出来，可那已经是很久以前的事了。

“来看看我的房间吧。”小男孩急切地说道，维宁太太低头向他微笑着。

“我有一个儿子，岁数和你差不多，”她说道，“你叫什么名字？”

“戴维，”小男孩说道，往他妈妈的身旁又靠了靠，“戴维·威廉·麦克莱恩。”

“我的小儿子，”维宁太太一本正经地说，“名叫霍华德·塔尔博特·维宁。”

小男孩有点儿迟疑地抬头看着妈妈，而维宁太太在这栋她心仪已久的小屋子里觉得有点儿不自在和尴尬，为了掩饰她又问道：“你几岁了？我的小儿子五岁。”

“我也五岁了。”小男孩说道，好像第一次认识到这一点，他又看了看他妈妈。而他的妈妈和善地说道：“您是否愿意进来看看我们对屋子做了哪些修饰和改动？”

维宁太太把她的购物袋放在绿色门厅的一张细腿桌子上，跟着麦克莱恩太太进了客厅，客厅是L形状的，四下都有窗户。要是维宁太太是这儿的女主人的话，她会选择色彩艳丽的窗帘，窗下还要有花箱。当她走进客厅时，维宁太太很快就又惊又喜地舒了口气，不管怎么说，她意识到房里的一切都布置得妥帖完美。从壁炉里的炭架到桌子上的图书，每件物品，如果维宁太太能再年轻十一岁的话，她也会做出一模一样的布置和安排。虽然房里的陈设看上去比她更加随意，也许东西也不像年轻时的维宁太太挑选的那样都是高品质的，但是仍然显得富丽堂皇，无可争辩地恰到好处。壁炉台上摆放着一张戴维的照片，旁边还有一张，维宁太太猜想可能是戴维的父亲。在低矮的咖啡桌上，放着一只精美的蓝碗，在L形客厅的拐角处有一排架子，架子上放着一溜橙色的盘子；客厅中间是一张锃光瓦亮的枫木桌子和几把椅子。

“真不错。”维宁太太说道。“这一切本来应该是我的呀。”她不无妒忌地暗自寻思。站住门口，她又忍不住说了一遍，“真是很完美。”

麦克莱恩太太穿过客厅走到壁炉旁的一把小扶手椅前，拿起了搭在椅背上的柔软的蓝色布料，“我正在做窗帘，”她说道，然后用一只指尖碰了碰蓝瓷碗，“我总是爱把蓝碗放在房间的中央，”她说道，“我正在做的窗帘也用的是一模一样的蓝色，还有地毯——等它送到了——也特意用的是相同的蓝色。”

“和戴维眼睛的蓝色很相配。”维宁太太说道，当麦克莱恩太太又露出微笑时，她看到麦克莱恩太太的眼睛也是湛蓝的。看来自己什么忙也帮不上了，这一点让她觉得不可思议。维宁太太问道：“你把厨房刷成黄色了吗？”

“是的，”麦克莱恩太太有点儿吃惊地说道，“过来看一下吧。”她在前面领路穿过L形的客厅，绕过摆满橙色盘子的架子就到了厨房。里面洒满了快接近正午的阳光，新刷的油漆和明亮的铝制品把厨房照得格外亮堂。维宁太太注意到了电咖啡壶、华夫饼铛、烤面包机，要是她自己的话，才不会那么费事去做饭呢，她只需要其中的两件厨具就足够了。

“等把花园拾掇出来，”麦克莱恩太太说道，“我们差不多从四面的窗户都能欣赏到花园的景色。”她对厨房宽大的窗户做了个手势，补充道，“我喜欢花园，我觉得我会把大部分时间用在收拾花园上，只要天气一变暖，我就动手干。”

“这栋房子有这么个花园真好，”维宁太太说道，“我听说它曾经是这条街道上最漂亮的花园之一。”

“我也这么认为，”麦克莱恩太太说道，“我跟你说，我要把房屋的四周全都种上花。把这栋农舍装扮得能有多漂亮就有多漂亮。”

哦，我知道，我当然知道。维宁太太充满憧憬地想象，她至今还耿耿于怀，本来她应该拥有这个整洁迷人的花园，她会沿着维宁庄园在前面种上一溜旱金莲花，并且精心地呵护它们。但实际上，维宁庄园四周的花儿根本不怎么生长，因为庄园的院子里长满了郁郁葱葱古老的枫树，把阳光都遮住了。在修建庄园的房屋时，树木都已经长得很高大了。

麦克莱恩太太让人把楼上的大卫生间也刷成了黄色，而把两个有着外伸房檐的小卧室刷成了绿色和玫瑰色。“都是花园中花的颜色。”她愉快地跟维宁太太说道。而维宁太太联想到了高大的维宁庄园中搭配古怪、简朴刻板的一间间卧室，心中叹了口气，不得不承认在房檐下的窗户旁摆上几把椅子那真是绝妙的想法。戴维的卧室也是绿色的，他的床紧挨着窗户。“今天早上，”他正儿八经地告诉维宁太太，“我向外看，看见有四个冰柱子悬挂在我的床头。”

维宁太太在这房屋里盘桓的时间有点儿太长了，她自己都意识到了这一点。虽然麦克莱恩太太真心而又愉快地邀请她参观房子的每一个房间，但是她的来访已经不是出于礼节，而更多的是出于好奇了。即使是这样，最终让她下决心离开的还是突然冒上来的愧疚感，因为她购物袋中还装着三磅的汉堡，中午还需要为维宁家的男人们准备午饭。她离开时，挥手跟站在农舍门口的麦克莱恩太太和戴维告别，她已经邀请了戴维上山找霍华德玩，也邀请了麦克莱恩太太来家里喝茶，同时还邀请他们两个有朝一日来家里共进午餐，而且所有的这些邀请都还是在未经她婆婆许可的情况下发出的。

她很不情愿地走回了庄园的大宅子，绕过闩上了的前门，走上通往后门的小道，在冬天家里的所有人都通过后门进出。她走进厨房，婆婆抬头看着她，有些不高兴地说：“我给店里打了电话，汤姆说你一个小时以前就离开了。”

“我在老农舍那儿待了一会儿。”维宁太太说道。她把装满杂货的购物袋放到桌子上，动作麻利地把东西都拿了出来，把炸面圈放到一个盘子里，把汉堡放到了平底锅里，完成这一切只用了一小会儿工夫。她没换外套，只是把头巾围在了头上，尽可能利索地忙活了起来，而她的婆婆一边在厨房的桌子上切着面包，一边默默地注视着她。

“去把你的外套脱了吧，”她婆婆终于忍不住开口说道，“你丈夫一会儿就该回来了。”

到了十二点的时候，屋里人声嘈杂起来，厨房的地板上到处是泥脚印。最年长的霍华德，也就是维宁太太的公公，从农场回来了，在跟他妻子和儿媳说话之前，他会悄无声息地进到黑黢黢的厅中，挂上他的帽子和外套。而年轻一些的霍华德——维宁太太的丈夫——则把卡车停好，从车库回来，冲妻子点点头，亲吻了一下母亲的脸颊。最小的霍华德——维宁太太的儿子——从幼儿园回来，冲进厨房，大声喊叫着：“饭在哪儿呢？”

最小的女儿也在等着喂吃的，在高脚婴儿椅上把银制的小碗敲得震天响，这个银碗是从老霍华德母亲那辈传下来的。维宁太太和她的婆婆迅速地把锅碗瓢勺摆上了餐桌，多年的经验已经让她们知道了谁最后一个回来，什么时候该上饭，以及两者之间准确的时间空当，也清楚维宁家的三代人能够安静和有效地把午饭一扫而光的最短时间，因为所有人都急着回去继续工作：农场的活儿、磨坊的活儿、电动火车的游戏，以及她们俩需要的洗洗涮涮、缝缝补补，还有午觉的时间。维宁太太一边喂着女婴，一边指望她婆婆能过来帮把手，不知为什么她今天心里比以往更加觉得委屈，心想她至少为霍华德家添丁进口，孩子们长着霍华德家人的眼睛和嘴，才换来自己在这个家里有口饭吃，有张床睡。

午饭之后，男人们回去工作了，孩子们也要午睡一会儿了。女婴打起了盹，而小霍华德身边放着蜡笔和彩色图书，也睡着了。维宁太太和她婆婆坐在一起做着针线活，她想描述一下农舍的状况。

“屋里的陈设称得上完美，”她啧啧地说道，“每件东西都那么漂亮。当房子彻底完工，装上了窗帘，把其他东西也都置办齐了的时候，她邀请我们找一天过去看看。”

“我和布莱克太太聊过，”老维宁太太说道，好像认同她的说法，“她说那个女人的丈夫在一场车祸中丧生了，她的名下有一些钱，我想她决定住在乡下是为了她儿子的健康。布莱克太太说，他看上去很瘦弱。”

“她喜欢花园，”维宁太太说道，针停在手中好一会儿，“她要弄个大花园，围着那座房子。”

“那她可需要帮手，”老太太认真地说道，“她那个园子可真是不小。”

“她有一个世上最漂亮的蓝瓷碗，婆婆，你肯定会喜欢的，它跟银制的差不多一样。”

“也许吧，”老维宁太太停顿了一会儿说道，“也许她来这里是寻根的，那就是为什么她要在这个地方定居下来。”

第二天，维宁太太在经过农舍时又慢下了脚步，接下来的一天也放缓了步伐，第三天、第四天都是如此。在第二天的时候，她看见麦克莱恩太太出现在窗户边，于是挥了挥手。在第三天的时候，她在辅路上遇到了戴维。“你什么时候来跟我的小儿子玩呀？”她问他，而他则很郑重地盯着她说道：“明天。”

博尔顿太太住在麦克莱恩一家的隔壁，她在第三天短暂地造访了麦克莱恩一家。母子俩当时正在吃一个新做的苹果派，随后，博尔顿太太告诉了所有邻居，新搬来的一家人有着黄色的厨房和明亮的电器。另一位邻居，她的丈夫曾经帮助麦克莱恩太太把火炉生起来，解释说麦克莱恩太太只是最近才守寡的。一两个镇上的人几乎每天都去麦克莱恩家串门，他们频频出入，以至于当维宁太太路过的时候，都能在窗户边看到很多熟悉的面孔在和麦克莱恩太太比画着蓝色的窗帘。她经常向正和麦克莱恩太太聊天的熟人们挥手打招呼，这些人站在门前台阶上，显然现在新砌的台阶水泥已经干透。在麦克莱恩一家搬到农舍大约一周之后，维宁太太有一天在杂货店里碰到了这对母子俩。买完东西后，他们一起向小山走去，维宁太太谈到应该把戴维送到幼儿园去，而麦克莱恩太太想只要有可能就把孩子留在家里，维宁太太问她：“一直把他带在身边，你不觉得累得慌吗？”

“我喜欢这样，”麦克莱恩太太开心地说，“我们俩可以彼此做伴。”这时维宁太太才觉出自己的话有些唐突和失礼，她想起了麦克莱恩太太寡妇的身份。

当天气变得越发暖和的时候，树上和潮湿的土壤中都吐出了新绿，维宁太太和麦克莱恩太太成了好朋友。她们几乎每天都在杂货店中见面，然后一起步行上山。戴维一周至少两次要上山去和霍华德玩电动火车，麦克莱恩太太接他的时候，就留在维宁太太家的大厨房里喝上一杯咖啡，而两个男孩子会围着餐桌追逐打闹。在这个时候，维宁太太的婆婆往往是在邻居家串门。

“真是一个古老的屋子，”麦克莱恩太太一边仰头看着黑黢黢的屋顶，一边说道，“我喜欢古屋，它们让人觉得安全和温暖，好像很多人都特别满意这些古屋，他们知道它们是多么实用，在新房子里你就不会有那种感觉。”

“这是个沉闷乏味的老宅子。”维宁太太说道。麦克莱恩太太穿着一件玫瑰色的毛衣，她金色柔顺的头发是厨房中不多的亮色，维宁太太知道她自己是无法复制这种色彩的。“我愿意放弃世界上的一切去换取能住在你目前的房子中。”维宁太太说道。

“我也喜欢它，”麦克莱恩太太说道，“我从未觉得像现在这么开心过。这儿的每个人都那么善良，房子也这么漂亮，我昨天种了很多球茎类植物。”她开口笑了起来，“我过去常常坐在纽约的公寓里，梦想着能再次养些球茎类植物。”

维宁太太望着两个孩子，心想霍华德竟然比戴维高出半个头，也结实得多。而戴维个头很矮，也很单薄，还总爱黏着他妈妈。“这儿对戴维也有好处，现在都能看出点儿效果了，他的双颊开始红润起来了。”

“戴维也喜欢这儿。”麦克莱恩太太点头同意。听见有人叫他的名字，戴维跑了过来，把头依偎在她的膝头。她抚摸着他的头发，儿子的头发和她一样也是明亮的金色。“我们该回家了，戴维宝贝！”她说道。

“我们的花儿长得比昨天更高了。”戴维说道。

日子逐渐变得令人不可思议的漫长和温暖了，麦克莱恩太太的花园开始显现出各种颜色，也显得井然有序了，虽然花草依然弱小和具有不确定性，但是到了夏天结束的时候，五颜六色的花朵盛开将指日可待，下一个夏天也将会如此，此后的十年中所有的夏天都会如此。

“它甚至比我料想的还要好，”麦克莱恩太太站在花园的门前，对着维宁太太说道，“在这儿生长的一切东西都比别的地方茁壮得多。”

戴维和霍华德暑假里每天都在一起玩耍，霍华德整天自由自在，有时他会待在戴维的家里吃午饭，他们有时会在麦克莱恩家的后院开垦出一小块土地一起种蔬菜。维宁太太每天上午在去商店的路上等着麦克莱恩太太一起去，而戴维和霍华德沿着街道在她们的前头嬉戏玩闹。她们一起去取邮件，一边读着一边向山上走去，和麦克莱恩太太回家同行一大截路，维宁太太回到空旷的维宁庄园后会幸福异常。

一天午后，维宁太太把婴儿放在霍华德的小推车上，她们和两个男孩子一起，在乡间的小路上走了很长一段，麦克莱恩太太摘了一朵野胡萝卜花，把花放在小车上的婴儿旁边，而男孩们发现了一条束带蛇，想把蛇弄回家。在上山的路上，麦克莱恩太太帮忙拉着有婴儿和野胡萝卜花的小车，他们在半山腰停下来休息的时候，麦克莱恩太太说道：“看呀，我相信你从这儿可以完整地看得到我的花园。”

几乎快到山顶的地方，有一片彩色的田地，他们站在那儿遥望着，这时婴儿把野胡萝卜花扔出了小车。麦克莱恩太太说道：“我总是想停在这儿来欣赏它。”她马上又问了一句，“那个漂亮的小孩是谁呀？”

维宁太太顺着她的手望去，然后笑了起来，“他很迷人，不是吗？”她说道，“那是比利·琼斯。”她自己仔细地看着他，就像麦克莱恩太太那样想看清他的模样。他是一个大约十二岁的男孩，安静地坐在横跨街道的一堵墙上，双手托着下巴，正默默地看着戴维和霍华德。

“他就像一座年轻的雕像，”麦克莱恩太太说道，“肤色是那么黝黑，你能看得清那张脸吗？”为了把他看得更清楚些，她再次迈开脚步，维宁太太紧跟着她，“我认识他的父母吗？”

“琼斯家的孩子有一半黑人的血统，”维宁太太急忙说道，“但是他们长得都很漂亮，你应该见过他家的女孩。他们就住在镇外。”

霍华德的声音穿过夏天的空气清晰地传到了她们的耳畔。“黑鬼，”他正在喊道，“黑鬼，黑鬼男孩。”

“黑鬼。”戴维咯咯笑着跟着学。

麦克莱恩太太倒吸了口气，而后叫道：“戴维。”她声音严厉，戴维吓了一跳，转过头来。维宁太太以前从未听过她的朋友用这种声音说话，她也吃惊地看着麦克莱恩太太。

“戴维，”麦克莱恩太太又叫了一遍，戴维慢吞吞地靠了过来，“你刚才说什么呢？”

“霍华德，”维宁太太说道，“别去招惹比利。”

“去跟那个男孩说对不起，”麦克莱恩太太说道，“马上过去，跟他说你很抱歉。”

戴维眼泪汪汪地看着他妈妈，然后走到人行道的边上，冲着街那边喊道：“对不起。”

霍华德和维宁太太不安地愣在那里，街道另一边的比利·琼斯不再双手托着下巴，而是抬起头看着戴维，然后，过了很长时间，又看了看麦克莱恩太太，接着又用双手托住了下巴。

突然，麦克莱恩太太喊道：“小伙子——能请你过来一下吗？”

维宁太太吃了一惊，瞪大眼睛看着麦克莱恩太太，但是看到街道那头的男孩并没有挪动身子，维宁太太尖声喊道：“比利！比利·琼斯！马上过来！”

男孩抬起头，看着他们，然后慢慢从墙上滑了下来，穿过街道走了过来，可就在距离他们大约五英尺的地方，他站住了，等待着。

“你好，”麦克莱恩太太柔声说道，“你叫什么名字？”

男孩看了她一会儿，又把目光转移到维宁太太身上，而维宁太太说道：“他叫比利·琼斯。比利，别人问你话时，你要回答。”

“比利，”麦克莱恩太太说道，“我很抱歉，我儿子刚才对你出言不逊，他还太小，他对自己说了什么还不明白，但是他也觉得很抱歉。”

“没关系。”比利说道，眼睛仍然盯着维宁太太。他穿着一条旧的蓝色牛仔裤和一件破了的白衬衣，光着脚。他的皮肤和头发一个颜色，浓重的黑色上面笼罩着一层金色，他的头发稍微有些鬈曲，如同花园中的雕像。

“比利，”麦克莱恩太太说道，“你愿意过来为我干些活吗？捎带挣些零花钱？”

“当然愿意。”比利说道。

“你喜欢干些园丁的活吗？”麦克莱恩太太问道，比利认真地点了点头。“因为，”麦克莱恩太太继续热情地说道，“我一直需要人来帮我照料花园，这活儿挺适合你的。”她等了一会儿，又问道：“你知道我住在哪儿吗？”

“我知道，”比利说道，他的目光从维宁太太身上转移开，又看了麦克莱恩太太一会儿，但褐色眼睛里没有流露出什么感情。然后，他又把目光转回到维宁太太身上，后者正在注视着沿着街往上走的霍华德。

“那好，”麦克莱恩太太说道，“你愿意明天就来吗？”

“没问题。”比利说道。他等了一会儿，目光来回在麦克莱恩太太和维宁太太身上转来转去，然后又转身穿过街道，跑了回去，双手一撑越过了他一直坐着的那堵墙。麦克莱恩太太羡慕地看着他，然后对着维宁太太微笑着，用力拉着小车，再次把它往小山上拉去。快到麦克莱恩家的农舍前时，麦克莱恩太太才终于又开口了，“我就是不能忍受，”她说道，“听见孩子们为了别人不能左右的事情而攻击他们。”

“琼斯一家人都很奇怪，”维宁太太轻描淡写地说道，“孩子的父亲到处打零工；也许你见过他，你知道——”她压低了声音——“孩子的母亲是个白人，娘家就在附近，是个本地的姑娘。”为了让一个外来的人能更明白些，她又继续说道：“在比利大约两岁的时候，她扔下一群年幼的儿女，又和一个白人私奔了。”

“可怜的孩子们。”麦克莱恩太太说道。

“他们过得还不错，”维宁太太说道，“教会收留了他们，当然，人们也总是接济他们。他们家的女儿现在也已经到了可以工作的年龄了，她十六岁了，但是……”

“但是什么？”当维宁太太吞吞吐吐的时候，麦克莱恩太太问道。

“呃，你知道，人们对她的议论很多，”维宁太太说道，“毕竟，考虑到她有那样一个母亲。他们家还有一个男孩，比比利要大好几岁。”

他们在麦克莱恩家的房子前停下了脚步，麦克莱恩太太摸了摸戴维的头发，“可怜的不幸的孩子。”她说道。

“小孩子们还会辱骂他们，”维宁太太说道，“这没有办法。”

“呃……”麦克莱恩太太说道，“可怜的孩子。”

第二天，洗过碗和盘子后，维宁太太和她婆婆把这些餐具归位。老维宁太太漫不经心地说道：“布莱克太太告诉我说你的朋友麦克莱恩太太正在四下里跟邻居们打听如何找到比利。”

“我觉得她想找人帮忙照料花园，”维宁太太嗫嚅道，“那么个大园子，她需要有人帮忙。”

“那也不应该找那样的人帮忙，”老维宁太太说道，“你告诉她他们的情况了吗？”

“她似乎觉得他们很可怜，”维宁太太在餐具室的最里边说道，为了理清思路，她花了很长时间把盘子摆放在平整的架子上。她真不应该这样做，维宁太太暗地里想，但是她的内心又拒绝说出不应该这样做的原因。最后，维宁太太想：她应该先问问我的意见。

第二天，在和麦克莱恩太太一起从商店返回山上时，维宁太太在麦克莱恩太太家停下来小坐了会儿。她们坐在黄色的厨房里喝着咖啡，两个男孩在院子里玩着。当她们讨论在苹果树间装吊床的可能性时，听见有人敲厨房的门，麦克莱恩太太把门打开，发现有个男人正站在那儿，于是她很有礼貌地问道：“您有什么事？”然后等着对方回答。

“早上好。”那个男人说道。他摘下帽子，向麦克莱恩太太点头致意。“比利告诉我您正在找料理您园子的帮工，”他说道。

“对，可是……”麦克莱恩太太开始感觉有些奇怪，环顾四周，不安地瞟了一眼维宁太太。

“我是比利的父亲。”那个男人说道。他对后院的方向点头示意，麦克莱恩太太看到比利·琼斯正坐在一棵苹果树下，双臂交叉放在胸前，眼睛盯着脚下的草地。

“您好！”麦克莱恩太太有点儿窘迫地打着招呼。

“比利告诉我，您跟他说让他来您的园子做帮工。”男人说道，“嗯，我觉得夏天的活对于他这样年纪的孩子可能太重了，这么好的天气，他应该在外面玩耍。这种活儿我经常干，所以我想亲自过来看看有什么我能干的活儿。”

他是个高大的男人，比利和他长得很像。只是比利的头发仅是稍微鬈曲，而他父亲是一头紧密的鬈发，他的前额有一道印，是长期戴帽子留下的；比利的皮肤是古铜色的，而他父亲的皮肤则要黑得多，快成黑炭了。但是他的举手投足却很优雅，他的眼睛和比利一样是深不见底的褐色。“比如在这个园子里做园丁，”琼斯先生边说，边向四下打量，“我会把园子拾掇得漂漂亮亮的。”

“您能来真是太好了，”麦克莱恩太太说道，“我的的确确需要找人帮忙。”

维宁太太沉默地坐着，不想在琼斯先生面前开口说话。她还在思忖：我真希望她能先问问我，这是不可能的……琼斯先生也默默地站在那儿，当麦克莱恩太太说话时，他注视着她，谦恭地聆听着。“我也觉得对于像比利这样的男孩来说，活儿实在有点儿太多了，”她说道，“但是有很多活儿我自己又做不了，我是一直希望能够找人给我帮忙。”

“那样的话就太好了。”琼斯先生说道，“我想我能胜任大部分的工作。”他微笑着说道。

“那好，”麦克莱恩太太说道，“那就这样说定了，您什么时候可以开始工作？”

“现在就开始怎么样？”他说道。

“好极了。”麦克莱恩太太热情洋溢地说道。然后她转过身对着维宁太太又说道：“请您稍等我一分钟。”她把她的园丁手套和一顶宽大的草帽从门边的架子上取了下来，跨出房门走进了花园里。当经过琼斯先生的身旁时，他向后侧了侧身子，而麦克莱恩太太开心地对他说：“今天的天儿真不错，对吧？”

“你现在该回家了，比尔。”当他们走向房子一侧时，琼斯先生喊道。

“哦，干吗不让他待在这儿呢？”麦克莱恩太太说道。他们走出了维宁太太的视线，但她还能听见麦克莱恩太太的声音，“他可以在花园周围玩，他可能喜欢……”

过了一会儿，维宁太太坐直身子望着花园，看见在花园的一角，琼斯先生跟着麦克莱恩太太。然后，霍华德的小脸出现在门边，他喊道：“嘿，快到吃饭的时间了吧？”

“霍华德，”维宁太太用平和的声音叫道，他从门后过来走近了她，“到了你自己跑回家的时候了。”维宁太太说道，“我随后就回。”

霍华德开始很不乐意，但她又说道：“我想让你马上就走，如果你觉得能拿得动的话，把购物袋也带回去。”

霍华德觉得有点沾沾自喜，在他母亲眼中他可能壮得像头小牛犊。他扛起了购物袋。他的肩膀和他的身子相比，宽阔得不太成比例，就跟他父亲和爷爷的一样，在重压之下，肩头绷紧了肌肉，他站稳了脚步，“我挺强壮吧？”他兴高采烈地问道。

“很强壮，”维宁太太说道，“告诉奶奶，我跟麦克莱恩太太说声再见后就马上回去。”

霍华德走出了房间，维宁太太听见他在那袋食品的重量下走得脚步沉重，从开着的前门又下了房前的台阶。当麦克莱恩太太回来的时候，维宁太太已经站起身，正站在厨房的门旁边。

“你不会是要走吧？”麦克莱恩太太看到维宁太太已经穿好了外套，忍不住喊了起来，“你的咖啡还没喝完呢？”

“我最好去追霍华德，”维宁太太说道，“他前脚刚走。”

“我真抱歉把你一个人留在这儿，”麦克莱恩太太说道，她站在门口，站在维宁太太的身边，向着花园方向望去，“这花园多漂亮呀！”她一边说，一边开心地咧嘴笑。

她们一块穿过房间向门口走去，蓝色的窗帘现在已经拉了上去，有着蓝色图案的地毯正铺在地板上。

“再见。”维宁太太在门前的台阶上跟麦克莱恩太太道别。

麦克莱恩太太正在微笑着，顺着她的目光，维宁太太转身看到了琼斯先生的身影，他的衬衫已经脱了，阳光照耀在他健壮的脊梁上，他正在房子的一侧弯着腰挥舞着镰刀割青草。比利在附近灌木丛的阴影下躺着，和一只灰色的小猫正嬉戏着。“我将拥有镇上最好的花园。”麦克莱恩太太自豪地说。

“过了今天，你不会让他继续在这儿干活了吧，对吗？”维宁太太问道，“你当然不会让他干下去的，就到今天为止了，是吧？”

“可是，我肯定——”麦克莱恩太太开始辩解，带着宽容的微笑。而维宁太太用怀疑的目光看了她一会儿，然后转过身，气愤而又尴尬地开始向山上走去。

霍华德已经把买的东西安全地带回了家，她的婆婆也摆好了桌子。

“霍华德说你让他一个人从麦克莱恩家回来的，”她的婆婆责怪道，维宁太太只简短地回了一句，“我觉得天有点儿晚了。”

第二天一早，维宁太太在下山去商店的路上经过农舍附近，看见琼斯先生正很娴熟地挥动着镰刀割房屋另一侧的杂草，比利·琼斯和戴维正坐在门前的台阶上看着他干活。“早上好，戴维。”维宁太太喊道，“你妈妈已经准备好去上街了吗？”

“霍华德在哪儿？”戴维问道，头也没抬。

“他今天和他奶奶待在家里了，”维宁太太开心地问道，“你妈妈准备好了吗？”

“她正在给比利和我做柠檬饮料呢，”戴维答道，“我们打算拿到花园里去喝。”

“那么你告诉她，”维宁太太赶忙说道，“告诉她我说的我赶时间，不得不先走了，我回头再见她。”她匆忙向山下走去。

在杂货店，她碰见了哈里斯太太，她的母亲以前给老维宁太太帮工，都快有四十年了。“海伦，”哈里斯太太说道，“每一年你都会添不少白发，不应该再这么东跑西颠的了。”

维宁太太几周以来第一次没有和麦克莱恩太太一起逛商店，她不好意思地微微一笑，告诉哈里斯太太她自己也认为应该好好地度个假了。

“赶紧度假吧！”哈里斯太太说，“让你老公去做做家务，该换换班啦。他反正也没别的事可做。”

她大声笑了起来，摇了摇头，“没别的事可做，”她说道，“对于维宁一家来说，门也没有！”

在维宁太太走开之前，哈里斯太太又追问道：“你那个衣着光鲜的朋友去哪儿了？你平常不是和她一起上街的吗？”哈里斯太太的笑声中似乎透着一种突如其来的好奇。

维宁太太礼貌地微笑着，而哈里斯太太又大声笑了起来，说道：“我简直不敢相信她能穿出那样的鞋，我第一次见的时候，都无法相信自己的眼睛。”

趁她再次放声大笑的时候，维宁太太赶紧逃到了肉类柜台，开始急切地和店主讨论起了猪腿肉的营养价值问题。哈里斯太太只是说了别人正在传的话罢了。她开始寻思，她们都是像那样谈论麦克莱恩太太的吗？她们都在嘲笑她吗？每当想起麦克莱恩太太，她就会想起那栋安静的屋子，屋里柔和的色彩，以及在花园中的母子。麦克莱恩太太的鞋是绿黄相间的高跟凉鞋，样子虽然有点儿怪，但和自己纯白牛津鞋很相近，而且毫无疑问和麦克莱恩太太的房子，以及她的花园很搭配……

哈里斯太太又走到了她的身后，开口笑着说道：“看她都干了什么呀，听说她现在让琼斯那家伙给她帮工呢？”

维宁太太回到了家。在上山路过农舍时，她匆匆而过，也正好看见麦克莱恩太太家里好像没人。她的婆婆正在房前等着她，看见她走完最后几码。“今天够早的呀，”她的婆婆说道，“麦克莱恩没去镇上？”

维宁太太只是愤愤不平地说：“哈里斯太太几乎用她的闲言碎语把我逼出了商店。”

“露西·哈里斯的毛病算是改不了了，也难怪她的男人离开了她。”老维宁太太说道。然后，她们一起绕过房子向后门走去。当她们路过后院的时候，维宁太太注意到树下的青草已经变得绿油油的了，房屋一侧的旱金莲花也开得分外鲜艳。

“我还有事要跟你说，海伦。”最后，老维宁太太开口说道。

“什么事？”维宁太太问道。

“麦克莱恩家的那位太太，我的意思是有关她的事。你和她很熟，你应该说说她，关于那个黑人在她家干活的事。”

“我想我跟她说过。”维宁太太说道。

“你确定你告诉她了吗？你告诉过她有关那些人的事了吗？”

“我告诉过她了。”维宁太太说道。

“他每天都去那儿，”她的婆婆说道，“光着脊梁在屋外工作，甚至这样进到屋里。”

有一天傍晚，博尔顿先生，也是麦克莱恩太太隔壁的邻居，顺便来这里看望霍华德·维宁一家，也想顺便从磨坊里拿些新的屋顶板。突然，他转过身看着维宁太太，后者正坐在前厅的桌边，挨着她婆婆做着针线活。博尔顿先生在说话的时候，故意把声音提高了一些，“海伦，我希望你能告诉你的朋友麦克莱恩太太，让她的孩子离我的菜地远点儿。”

“是戴维吗？”维宁太太不由自主地问道。

“不。”博尔顿先生说道。这时维宁家的所有人都看着年轻的维宁太太。“不是，是另外一个，那个黑男孩，他像一匹脱缰的野马在我的后院里疯跑。这让我很生气，你知道，那个孩子过来就是毁坏别人家的财产的。”然后，他转过身对着霍华德·维宁一家又补充道，“你知道，这真令人生气。”屋里一阵沉默，接着博尔顿先生缓缓地站起身，又说道：“我想应该向各位说晚安了。”

他们一家人把他送到门口，回来在一片沉默中继续忙着手里的活儿。“我必须做点儿什么了。”维宁太太心里想。很快，他们首先会疏远我，然后让别的人找我谈话。她抬起头，发现她婆婆也正在看着她，很快她们两人又都把头低了下去。

结果，第二天早上，维宁太太去商店的时间比往常早得多，她和霍华德穿过了正位于麦克莱恩家房子上面的那条街，从另一边的小道下了山。

“我们不去看戴维了吗？”霍华德立刻问道，而维宁太太有意无意地说道：“今天不了，霍华德。也许你爸爸今天下午会带你去磨坊。”

她避免朝着街道对面看麦克莱恩家的房子，匆忙赶上霍华德的脚步。

后来，维宁太太偶尔也会在商店或者邮局里碰见麦克莱恩太太，她们也会愉快地交谈。第一周过后，维宁太太再路过农舍时，已经不会对过门不入而感到尴尬，甚至可以再次直视那栋房子了。琼斯先生宽阔的后背经常在灌木丛后面显现，而比利·琼斯或者坐在台阶上，或者和戴维一起躺在草坪上。

一天早晨在下山的路上，维宁太太听见了戴维·麦克莱恩和比利·琼斯之间的一段对话。当时他们正一起在灌木丛里，她听见戴维熟悉的高音问道：“比利，今天你想和我一块儿建一栋房子吗？”

“好的。”比利说道。维宁太太稍微放慢了脚步，想听听他俩在说些什么。

“我们要用树枝建一栋大房子，”戴维兴奋地说道，“当它一完工，我们就问我妈妈我们是否可以在外面吃午饭。”

“你不能只用树枝就想建成一栋房子，”比利说道，“你还得有木头和板子。”

“还得有椅子和桌子，还有餐具，”戴维表示同意，“还要有墙。”

“问问你妈妈我们能搬两把椅子放到这儿吗，”比利说道，“这样我们就可以假装整个花园就是我们的家了。”

“我再给我们拿些小点心一类吃的，”戴维说道，“我们还可以让我妈妈和你爸爸一起来我们的家。”维宁太太沿着旁边的小路走下山时，听见两个孩子欢叫着。

“你不得不承认，”她自言自语地说，虽然她是一个严格而挑剔的人，“你不得不承认他在园子里花了很多心血，现在它是镇上最漂亮的花园了。”而比利行事的态度好像他在这儿拥有和戴维一样多的权利。

当夏天进入漫长而又闷热的日日夜夜，一天和另一天似乎没有什么区别，无法真正准确地辨别出一场小雨到底是昨天下的还是前天下的。维宁一家在晚饭后会挪到院子里闲坐。只有在暖暖的黑暗中，维宁太太有时才能找到机会紧紧挨着她丈夫的身边坐着，抚摸着他的手臂。她从来没教过霍华德要跑到她身边，把头埋在她的膝盖上，或者鼓励他要充分地表达自己的感情，而不是敷衍了事的维宁家式的情感流露。然而，她用这种想法聊以自慰，至少他们是一个完整的家庭，一个稳固的、令人敬重的大家庭。

炎热的天气持续着，维宁太太开始把更多的时间花在商店里，尽量减少在太阳地里走在爬山的路上忍受久久的灼痛的时间。她会停下来和店主聊天，和镇上其他年轻的妈妈们聊天，和她婆婆的老朋友们聊天，谈论天气，谈论镇政府不愿花钱修建一座体面的游泳池，谈论学校在秋天开学之前必须完成的工作，谈论水痘，谈论家长与教师联谊会。一天早上，她在商店里遇见了博尔顿太太，她们聊到了她们的丈夫、热浪、在热天里她们孩子的活动。然后，博尔顿太太说道：“顺便说一下，强尼周六要过六周岁的生日，他要办一个生日派对，霍华德能来吗？”

“太好了，”维宁太太说道，而且开始琢磨，她儿子要穿着白短裤，配着深蓝衬衣，还要带上一个包装精美的礼物。

“大约只有八个孩子参加，”博尔顿太太说道，带着一种可爱的大大咧咧的妈妈用来筹划她们孩子生日派对的口吻，“当然，他们会留下来吃晚饭——把霍华德三点半左右送过来就行。”

“听上去真不错，”维宁太太说道，“我告诉他，他一定会很开心的。”

“我想大部分时间里我都会让他们在室外玩的，”博尔顿太太说道，“在这种天气下。随后或许再让他们玩一些室内的游戏，再接下来就该吃晚饭了。尽量简单些——你知道的。”她犹豫着，用手指在一罐咖啡的顶端边缘处画着圈圈。“你瞧，”她说道，“我希望你不会介意我问一下，如果我没邀请麦克莱恩家的孩子来，你不会有什么想法吧？”

维宁太太觉得好一阵子别扭，不得不等到她的声音变得平稳些了才故作轻松地说道：“如果你觉得无所谓，我当然更无所谓，你干吗要问我？”

博尔顿太太开口笑了起来，“我只是猜想如果他没有来，你可能会介意的。”

维宁太太的脑筋开始转动：不好的事情已经发生了，不管怎样，人们认为他们知道某些关于我的事情，但他们又不想说，他们都假装那也没什么了不起，但是这种事以前从来没在我身上发生过。我毕竟是和维宁一家人生活在一起的，不是吗？“确实，”她说道，把维宁家古屋的凝重都加到了她的声音里，“你凭什么认为它会困扰我呢？”“我把它看得过于严重吗？”她想弄明白，“我看上去太过焦虑吗？我应该根本不用在乎它吗？”

博尔顿太太有些窘迫，她把那罐咖啡放到了架子上，开始故意察看其他架子上的东西了。“我很抱歉，我竟然提到了它。”她说道。

维宁太太觉得她不得不进一步阐明她的态度了，这些话能够代表她最终的观点，至少不能让博尔顿太太这样的饶舌妇有胆子用这样的口吻对维宁家族的某个人说话，还装模作样地用这样的话语开头：“我希望你不会介意我问一下。”“不管怎么说，”维宁太太认真地，把每个字都加重了语气，“她就像比利的继母。”

博尔顿太太转过身，看着维宁太太，以确定她说的是真心话，她做了个鬼脸，说道：“我的上帝呀，海伦！”

维宁太太耸了耸肩膀，然后微笑着，而博尔顿太太也微笑着。接下来，维宁太太说道：“虽说是这样，但我确实对那个小男孩感到非常抱歉。”

博尔顿太太说道：“他也是一个多么可爱的小家伙呀。”

维宁太太刚说了句“他和比利现在整天待在一起”，一抬头，猛地发现麦克莱恩太太在货架中间过道的一头正看着她。搞不清楚她是否已经听见了她们刚才说的话。一时间，维宁太太目光坚定地回看着麦克莱恩太太，然后，用真诚而恰当的腔调说道：“早上好，麦克莱恩太太。今天上午你把小儿子放哪儿啦？”

“早上好，维宁太太。”麦克莱恩太太说道，然后从货架之间的过道走开了。博尔顿太太抓着维宁太太的胳膊，做了一个不顾一切想遮住脸的动作，但是她和维宁太太两个人又忍不住开始放声大笑了起来。

又过了不久，虽然维宁一家院子里的青草在枫树下依然保持着挺拔与翠绿，但是维宁太太每天经过农舍时，开始注意到麦克莱恩太太的花园正在遭受热浪的肆虐。花儿在上午的阳光下打蔫了，不再是花枝招展地挺立了，青草也有些发黄，麦克莱恩太太寄予厚望的一丛丛玫瑰花显而易见也快死了。琼斯先生似乎总是很冷静，稳稳当当地忙他的活计。有时弯着腰，双手在土坷垃里扒拉，有时站直身子，在房子的一侧整理篱笆的格架或者修剪树枝，但是蓝色的窗帘毫无生气地耷拉在窗户边。麦克莱恩太太在商店里仍然对维宁太太点头微笑，接着有一天她们在麦克莱恩太太花园门口碰了个面对面，迟疑了片刻之后，麦克莱恩太太说道：“您能进来待会儿吗？如果您有时间的话，我想跟您谈谈。”

“没问题。”维宁太太彬彬有礼地答道，跟着麦克莱恩太太走上了通往大门的小路。路的两旁仍然布满花丛，但是在某种程度上已失去了光彩，好像夏天的炎热已经把勃勃生气从土壤中灼烤殆尽。在熟悉的起居室里，维宁太太在一张椅子上坐了下来，当麦克莱恩太太像往常一样坐在扶手椅上时，维宁太太显得很有礼貌地正襟危坐着。

“戴维还好吧？”麦克莱恩太太似乎并没有准备好怎么开口，最后维宁太太不得不先问道。

“他很好，”麦克莱恩太太说道，如同每次说起戴维，她都一如既往地面露微笑一样，“他和比利在后院玩呢。”

两个人又沉默了一会儿，然后麦克莱恩太太盯着咖啡桌上的蓝瓷碗说道：“我想问您的是，到底哪儿出了问题？”

维宁太太一直端坐着，对这样的问题自己早有准备，于是她说道：“我不知道您说的是什么意思。”她想：听上去我怎么跟我婆婆老维宁太太的声调如出一辙。但马上又意识到，自己其实喜欢这样，就像她那样的做派。不管维宁太太对自己做着怎样的评价，她还是忍不住又加了一句，“出了什么事了吗？”

“当然。”麦克莱恩太太说道。她还在盯着蓝瓷碗，缓缓地说道：“当我初来乍到时，每个人都那么友善，他们似乎喜欢戴维和我，也想帮助我们。”

“那是不对的，”维宁太太心想，“您不能那样去谈论人们是否喜欢你，如果您那样做，说明品味不高。”

“花园的情况也不错，”麦克莱恩太太无助地说道，“可现在，人们对我们爱答不理的——我过去常常只要隔着篱笆对博尔顿太太问早安，她就会走到篱笆前，我们会谈论起花园；而现在，她只冷冷地说句‘早上好’，扭身就回到了屋里——没人再冲我们微笑了，或者表达诸如此类的善意。”

这是可怕的，维宁太太心想，这是幼稚的，这是人们的抱怨。人们往往会以其人之道，还治其人之身，她一直这么认为。她特别想走过去，握着麦克莱恩太太的手，请求她迷途知返，再次成为好人中的一员。然而，她只是坐在椅子上，把身板挺得更直了，开口说道：“我敢肯定一定是您弄错了。我从来没听有人说起过它。”

“您确定？”麦克莱恩太太扭过脸，看着她，“您确定不是因为琼斯先生在这儿帮工造成的吗？”

维宁太太微微地扬起下巴说道：“这儿的人会因为琼斯而粗暴地对待您，您这么说有什么理由吗？”

麦克莱恩太太和她一起走向门口，她们俩兴致勃勃地计划着下周找时间一起去游泳，一起去野炊。维宁太太向山下走去，边走边想，她本能地会把这一切归咎于对有色人种的歧视。

在夏天快要结束的时候，有一天天气很糟糕，雷雨交加，打破了冗长而闷热的诅咒。刮着大风，小镇上暴风雨整晚倾盆而下，风雨毫不怜惜地扫过树木，把新长出的灌木和鲜花无情地连根拔起。镇上某个区域的一座谷仓受到了风雨的袭击，而另一个区域的电线杆被吹倒了。早晨的时候，维宁太太打开了后门，发现维宁庄园的院子里四处散落着从枫树上刮落的小树枝，而青草全都弯下了腰，几乎都快贴到地面上了。

她婆婆也来到了门前，站在她身后，“多猛烈的暴风雨呀，”她说道，“晚上把你吵醒了吗？”

“我醒了一次，去看了看孩子们，”维宁太太说道，“可能是大约三点钟的时候。”

“我比你醒得晚一些，”她婆婆说道，“我也去看了看孩子们，他们两个睡得很香。”

她俩一起转过身，回到屋里开始准备早餐。

当天稍晚些的时候，维宁太太下山去商店，快到麦克莱恩家房子的时候，她看见麦克莱恩太太和琼斯先生并肩站在花园的前面，比利·琼斯和戴维站在前廊的影子里。他们都在静静地看着。博尔顿家树上的一根巨大的树枝横倒在了花园的中央，把花丛压得枝丫破碎，树枝像钉子一样插进了曾经耀眼夺目的郁金香花坛中。当维宁太太停下观望的时候，博尔顿太太从前门出来四下看了看暴风雨损坏的情况。麦克莱恩太太叫住了她，“早上好，博尔顿太太。好像是你们家的树干树枝刮到了我们家这儿。”

“看上去是这样，”博尔顿太太撂下这句话，转身进了屋，把门砰地关上了。

维宁太太观察着，麦克莱恩太太默默地站了一会儿，然后抬头满是希望地看着琼斯先生，她和琼斯先生彼此对视了很长时间。麦克莱恩太太的声音穿过被暴风雨清洗过的空气，显得格外清越，她说道：“你认为我应该放弃吗，琼斯先生？回到城里，哪怕我再也看不到花园了？”

琼斯先生沮丧地摇了摇头，麦克莱恩太太也耷拉着肩膀，慢慢地走上去，坐到了门前的台阶上。戴维也走过来，坐到了她的身边。琼斯先生生气地拽着大树枝，想把它移走。他摇晃着，使劲地拖拽着树枝，直到肩膀上的肌肉由于用力绷得紧紧的，但是树枝只挪动了一点儿，然后又不动了，好像黏在了花园中。

“别管它了，琼斯先生，”麦克莱恩太太最后开口说道，“让它留在那儿吧，等着下一个住户把它挪走！”

可是琼斯先生仍然想拽动树枝，戴维突然站起身来喊道：“维宁夫人在那儿呢！您好，维宁夫人！”

麦克莱恩太太和琼斯先生都转过身来，麦克莱恩太太挥了挥手，招呼道：“您好！”

维宁太太一言不发地转过身，仪态万方地走在上山的路上，向着古老的维宁庄园走去。

摸彩

六月二十七日的清晨，碧空如洗，阳光灿烂。这一天似乎带着盛夏时节清新的暖意款款而来，朵朵鲜花在怒放，繁茂的青草也绿油油地生长着。大约十点钟光景，村子里的人们开始在邮局和银行之间的广场上聚集起来。在一些城镇，由于人口众多，摸彩要花上两天的时间，所以不得不在六月二十六日就开始了，而这个村子只有三百来号人，整个摸彩活动不会超过两个小时，所以在上午十点钟开始一点儿问题也没有，甚至可以让村民们及时赶回家按时吃上午饭。

当然，孩子们首先聚在了一起，学校刚放暑假，对于大多数孩子来说，一下子获得自由的感觉反而让他们有些坐卧不安。他们在开始打闹之前，往往会先安静地凑成一堆儿，谈论的话题仍然是课堂和老师，还有书本及学校管理人员对他们的训诫。波比·马丁已经在他的口袋里装满了石头，其他的孩子也很快学他的样子，挑选那些最光滑、最圆滚的石头塞满了口袋。波比和哈利·琼斯还有迪克·戴拉克洛莱——村里人会把这个名字发成“戴拉克洛伊”的音——最终在广场的一角把石头堆成了挺大的一堆，并且守护着它，免受其他孩子的打劫。女孩子们站在一边，三五成群地彼此聊着天，不时地扭过头去看这些男孩子，同时也在看那些在尘土中蜂拥而至的孩子，或者那些紧紧拉住大哥哥大姐姐们的手，跌跌撞撞走过来的更小的孩子。

很快，男人们也聚集在了一起，一边瞅着自己的孩子，一边谈论着播种和雨水、拖拉机和税收。他们站在一起，离角落里的那堆石头有点儿远，嘴里小声地说着玩笑话，嘴角露出微笑而非放声大笑。女人们穿着褪了色的家居服和运动毛衫，紧随着她们的男人也来到了广场。当她们来到自己的丈夫身边时，彼此相互打着招呼，交流着一些家长里短。女人们在丈夫身旁站立甫定，便马上召唤自己的孩子，一直喊上四五次，孩子们才不太情愿地过来。波比·马丁的妈妈没有一把抓住他，他便在妈妈的臂弯下笑着跑开，又奔回了石头堆。直到他的父亲大声呵斥他，波比才又老实麻溜地回来，站到了他父亲和大哥中间。

此次摸彩——该活动犹如广场舞、青少年俱乐部项目，或者万圣节的节目——由萨默斯先生主持，这位先生有足够的时间和精力专注于公民活动。他是一位快活的男人，长着一张圆脸，经营着煤炭生意，但人们常常为他感到惋惜，因为他没有子嗣而且老婆还是位悍妇。他到达广场的时候，随身还带着一个黑色的木箱子。这时，从村民中传来一阵窃窃私语声，他挥了挥手，大声喊道：“老乡们，今天有点儿晚了。”邮政局局长格雷乌斯先生跟在萨默斯先生的身后，他拿着一个三脚板凳，并把板凳放在了广场的中心位置，而萨默斯先生则把黑木箱子放在了凳子上面。村民们和凳子保持着距离，在他们和凳子之间留出了一片空场。这时，萨默斯先生说道：“有人愿意给我搭把手吗？”人们一开始有些迟疑，马丁先生和他的大儿子巴克斯特先犹豫了一下，然后走上前来，用手把住凳子上的箱子，而萨默斯先生开始搅动箱子里的纸片。

最初用于摸彩的装备在很多年以前就丢失了，现在放在板凳上的黑箱子，在镇子上最年长的华纳老汉出生之前就已经开始使用了。萨默斯先生不止一次地对村民们说要做一个新箱子，但没人愿意费事，以至于现在的这个黑箱子被赋予了很多传统。有种说法，现在的这个箱子是由老箱子的残片制成的，而原来的箱子是由第一个定居在这儿的村民打造的。每一年，在摸完彩之后，萨默斯先生又会重提做一个新箱子的事，但是每年最后都会不了了之，一切照旧。于是，这个箱子一年比一年破烂不堪，现在它已经不再是全黑的了，一侧已经斑驳破裂，露出了原木的颜色，有的部分已经褪色或者被染成了其他颜色。

马丁先生和他的大儿子巴克斯特稳稳地把扶着凳子上的黑箱子，直到萨默斯先生用手把纸片彻底搅拌均匀为止。因为仪式中的很多细节已经被忘记或者被废弃，所以萨默斯先生成功地用纸片代替了用了好几代的木片。萨默斯先生认为，当一个村子很小的时候，用木片是丝毫没有问题的，可现在村子里的人口已经超过三百了，而且很有可能继续增加，那就有必要采用某种更适合的东西，能把它轻易地投入黑箱子里。在摸彩的头一天晚上，萨默斯先生和格雷乌斯先生就把纸片做好，把它们放到了箱子中，然后把箱子搬到萨默斯先生煤炭公司的保险柜中锁好，直到第二天早上萨默斯先生作好把它带到广场上的准备。一年中的其他时光，箱子都会被撂到一边，有时搁在某处，有时又放在另一个地方。它会在格雷乌斯先生的谷仓里挨过一年，另外一年又会在邮局落脚，有时它也会被放在马丁杂货店的架子上，摆在那里而没人理睬。

在萨默斯先生宣布摸彩开始之前，还有很多杂七杂八的事情要处理。要列出一些名单——家族族长的名字、每个家族各个户主的名字、每个家庭各个成员的名字。邮政局局长要主持萨默斯先生宣誓就任摸彩主持人的仪式，萨默斯先生要像模像样地宣誓就职。有人还会想起曾经一度还有某种仪式，也是由摸彩官员所实施的，他要领诵一阵敷衍了事的朗诵会。那是些没腔没调的话语，而这些话语他每年都要口若悬河地一口气按时说一遍。有些人还认为，在摸彩官员讲话或者诵读时，他只需站立在那儿就行了；而有的人则认为，他应该在人群中四处走动。但是在很多年前，仪式的这个部分被获许取消了。另外，还有一种致敬的仪式，摸彩官员要向每个上前从箱子中摸彩的人致辞，但是随着时间的推移，这个环节也省略掉了。直到现在，人们才觉得摸彩官员对每个向他走来的人说上一两句话还是很有必要的。而萨默斯先生对这一切程序都熟稔于心，他穿着干净的白衬衣和蓝色的牛仔裤，一只手漫不经心地搭在黑箱子上，当他没完没了地跟格雷乌斯先生和马丁一家谈话时，他显得煞是庄重。

就在萨默斯先生终于谈完了话，转身面向聚集的村民时，哈钦逊太太沿着小路匆匆忙忙地来到了广场，她的毛衫披在肩上，赶到人群后面时毛衫滑落到了地上。“我彻彻底底地把今儿这个日子给忘了。”她冲着紧挨着她的戴拉克洛莱太太说道，她俩都轻声笑了起来。“我还以为我们家那位出去摞木材去了，”哈钦逊太太继续说道，“等我再向窗外瞟了几眼，发现孩子们也不见了，我才想起来今天是二十七号了，就一溜小跑过来了。”她在围裙上擦干了手，戴拉克洛莱太太说道：“不过你来得正好，他们还在那儿没完没了地说呢。”

哈钦逊太太伸长脖子透过人群向里面张望，看见自己的丈夫和孩子们正站在接近最前排的地方。她轻拍了一下戴拉克洛莱太太的手臂，示意有空再聊，然后开始向人群中挤去。人们善意地侧过身子给她闪开一条道让她过去。有两三个人用正好能让整个人群都听到的声音说道：“哈钦逊，你老婆来啦。”还有“比尔，她终于到了。”哈钦逊太太挤到了她丈夫身边，而萨默斯先生一直在等着她，他此时高兴地说道：“苔茜，我原以为我们会在没有你的情况下，继续下面的活动呢。”哈钦逊太太露齿一笑，说道：“你不会让我把碟子、碗什么的扔在水槽里不管吧，喏，是吧，乔？”人群中传来一阵轻笑。哈钦逊太太到了以后，人们又挤挤擦擦推推搡搡地各就其位了。

“好了，请大家安静，”萨默斯先生严肃地说道，“我想我们最好现在就开始吧，等把这事做完，大家就可以该干吗干吗了，还有谁没来吗？”

“邓巴没来，”有几个人说道，“还有邓巴，邓巴。”

萨默斯先生查看了一下手中的名单。“克莱德·邓巴，”他说道，“没错，他摔断了腿，对吧？谁能替他抽呢？”

“我来替他抽，我想我可以。”一个女人应声答道，萨默斯先生转身看着她。“邓巴的老婆替她丈夫抽，”萨默斯先生又接着说，“你们家没有一个成年的男孩替你做这事吗，詹妮？”虽然萨默斯先生和村里的其他人都很清楚地知道这个问题的答案，但问这样的问题是摸彩官员例行公事的正式程序。所以，在邓巴太太回答之前，萨默斯先生出于礼貌，煞有介事地等待着这个已知的答案。

“霍瑞斯还不到十六岁，”邓巴太太遗憾地说道，“我想今年我得自己替一下我家老头子了。”

“好的，”萨默斯先生说道，他在手中的名单上做了一个标注。然后又问道，“沃特森家的小子今年还抽吗？”

人群中一个高个子男孩举起了手，“在这儿，”他说道，“我替我妈和我自己抽。”人群中传来一些声音，有人说：“好小子，杰克。”还有人说：“很高兴看见你母亲找到男人为她做这件事了。”他听了紧张地眨巴着眼睛，低下了头。

“好了，”萨默斯先生说道，“我想每个人都到了，华纳老汉也到了吗？”

“我在这儿。”人群中传来一个声音，萨默斯先生点了点头。

萨默斯先生看着名单，清了清嗓子，“大家都准备好了吗？”他喊道。这时人群突然安静了下来。“现在，我会叫各位的名字——首先是族长——叫到名字的人到跟前来，从箱子中抽取一张纸，把纸片拿在手中，不要打开，不要看，直到每个人都抽取了纸片，大家都清楚了吗？”

人们对这一套程序早已司空见惯，所以他们并没有全神贯注地听指令，但大多数人还是大气不敢出，舔了舔嘴唇，不再左顾右盼。这时，萨默斯先生高高地举起了一只手，叫道：“亚当斯。”一个男人拨开人群，走上前来。“你好，史蒂夫。”萨默斯先生招呼道，亚当斯先生也回复道：“你好，乔。”他们彼此勉强一本正经却又不安地咧嘴笑了笑。然后，亚当斯先生来到黑箱子跟前，从里面抽出了一张折好的纸片。他紧紧地攥着纸片的一角，转过身匆忙地回到了人群中他原来站的位置。这地方和他的家人还有一段距离。他并没有低头瞧一眼手上的东西。

“艾伦，”萨默斯先生叫道，“安蒂森……本萨姆。”

“好像距离上次摸彩压根就没隔多长时间似的，”戴拉克洛莱太太对着后排的格雷乌斯太太说道。“就好像最近的一次在上周我们才弄完。”

“时间确实过得飞快。”格雷乌斯太太说道。

“克拉克……戴拉克洛莱。”

“轮到我们家老头子了。”戴拉克洛莱太太说。当她丈夫走上前时，她屏住了呼吸。

“邓巴。”萨默斯先生叫道，邓巴太太从容地走到了箱子前，而有一个妇女还在催促，“快去呀，詹妮。”另一个妇女接茬道：“她不是过去了吗。”

“下一个该我们了。”格雷乌斯太太说道。格雷乌斯先生在她的注视下从箱子一侧绕过来，很严肃地跟萨默斯先生打了个招呼，然后从箱子里挑了一张折好的纸片。到目前为止，人群中很多男人在他们的大手中都握着一张折好的小纸片，所有的人正神经质般提心吊胆地把纸片翻过来掉过去。邓巴太太和两个儿子站在一起，她的手里也正攥着纸片。

“哈伯特……哈钦逊。”

“赶紧过去，比尔。”哈钦逊太太催道，她附近的人都笑了起来。

“琼斯。”

“他们确实在说，”亚当斯先生对站在他身边的华纳老汉说道，“北边的村子那里正在讨论放弃摸彩活动。”

华纳老汉嗤之以鼻地哼了一下，“一群头脑发热的傻瓜，”他说道，“听这些年轻人的就没什么好事。接下来你就知道，他们还想回到山洞里生活呢，人们都不再劳作，那样的生活也就能过一阵子。过去有种说法，‘六月里摸彩，玉米熟得快。’否则的话，你首先要知道，我们只能吃炖鸡草和橡子了。摸彩祖祖辈辈都在做。”他还怒气冲冲地补充道，“看着年轻的乔·萨默斯杵在那儿跟每个人开玩笑就够糟的了。”

“一些地方已经废除了摸彩活动。”亚当斯太太说道。

“要是那样，除了麻烦，什么也不会得到，”华纳老汉不容置疑地说道，“一群年少无知的生瓜蛋子。”

“马丁。”波比·马丁注视着他父亲走上前去。“奥威尔戴克……珀西。”

“我希望他们能快点儿，”邓巴太太对她的大儿子说道，“我希望他们能快点儿。”

“他们就快抽完了。”她的儿子说道。

“你准备好跑着去告诉你爹结果吧。”邓巴太太说道。

萨默斯先生叫了自己的名字，然后一本正经地走上前，从箱子中抽出了一张纸片。随后，他又喊道：“华纳。”

“今年是我参加摸彩的第七十七个年头了。”华纳老汉一边穿过人群，一边嘟囔道，“这是第七十七次了。”

“沃特森。”那个高个头的男孩穿过人群，有点儿手足无措地来到了箱子前。这时听见人群中有人在喊：“别紧张，杰克。”萨默斯先生也安慰道：“别慌，孩子。”

“扎尼尼。”

此后，是很长时间的一段停顿，一种令人窒息的停顿，直到萨默斯先生拿着他的纸片，高高举在空中，只听他说道：“好了，伙计们。”有那么一小会儿，没人走动，随后所有的纸片都被打开了。突然，女人们纷纷张嘴，急切地问道，“是谁？”“谁抽到了？”“是邓巴家吗？”“是沃特森家吗？”过了一会儿，又在七嘴八舌，接着有个声音说，“是哈钦逊，是比尔。”“比尔·哈钦逊抽到了它。”

“快去告诉你父亲。”邓巴太太对她的大儿子吩咐道。

人们开始四下张望，想观察一下哈钦逊一家人的反应。比尔·哈钦逊一声不响地站着，眼睛直勾勾地盯着手上的纸片。突然，苔茜·哈钦逊冲着萨默斯先生大声嚷道：“你没给他足够的时间让他抽取自己想要的纸片，我看见你这样做了，这不公平！”

“别耍赖，苔茜。”戴拉克洛莱太太喊道，格雷乌斯太太也附和道：“我们所有人的机会都是均等的。”

“闭嘴，苔茜。”比尔·哈钦逊说道。

“好吧，大家听好了，”萨默斯先生说道，“刚才我们做得挺利索了，现在我们还要更利索些，好让我们能够及时做完这事。”他说完又看了看下一张单子。“比尔，”他说道，“你为哈钦逊家族摸彩，哈钦逊家族还有别的家庭吗？”

“还有唐和爱娃，”哈钦逊太太大声喊叫道，“让她们也来试试运气！”

“女儿们是和她们的婆家一起摸彩的，苔茜，”萨默斯先生柔声说道，“这一点你和大伙儿都很清楚。”

“这不公平。”苔茜还是执拗地说。

“我不这样想，乔，”比尔·哈钦逊抱歉地说道，“我女儿和她们婆家一块儿摸彩，这很公平，我除了几个未成年的孩子，家里没有别的人了。”

“那么，就整个家族来看，是你来摸彩，”萨默斯先生解释道，“就整个家庭来说，也是你来摸彩，对吧？”

“对的。”比尔·哈钦逊说道。

“比尔，你有几个年幼的孩子？”萨默斯先生一本正经地问道。

“三个。”比尔·哈钦逊说道。

“就是小比尔、南希和小戴夫，还有苔茜和我自己。”

“那么，好吧，”萨默斯先生说道，“哈利，你把他们的票都收回来了吗？”

格雷乌斯先生点了点头，举起了手中的好几张纸片。“那么把它们放到箱子里吧，”萨默斯先生示意道，“拿上比尔的签，把它也投进去。”

“我觉得我们应该重新来一遍，”哈钦逊太太尽量心平气和地说道，“我告诉过你这不公平，你没有给他足够的时间来选择，大家都看到了。”

格雷乌斯先生已经选择了五张纸片，把它们又投入了箱子，他把其他人的纸片都扔到了地上，这时微风乍起，又把它们从地上吹了起来。

“大家都听我说。”哈钦逊太太正冲着她周边的人唠叨着说。

“准备好了吗，比尔？”萨默斯先生问道。而比尔·哈钦逊快速地环视了一下他的妻子和孩子们，点了点头。

“记住了，”萨默斯先生说，“抽取一张纸片，先不要打开，直到五个人都抽完。哈利，你帮一下小戴夫。”格雷乌斯先生拉着那个小男孩的一只手，小戴夫屁颠屁颠地跟着他来到箱子前。“从箱子里抽出一张纸，戴维。”萨默斯先生说道。戴维把他的小手伸进了箱子，咧开嘴呵呵地笑出了声。“只能拿一张啊。”萨默斯先生赶紧嘱咐道。“哈利，你替他拿着吧。”格雷乌斯先生举着孩子的小手，把折叠的纸片从孩子紧攥的拳头中拿了出来，自己拿着。而小戴维站在他身旁，好奇地抬眼望着他。

“下一个南希，南希下一个。”萨默斯先生接着说。南希十二岁了，她晃动着裙摆走上前去，姿势优雅地从箱子中抽出了一张纸。与此同时，她的同学们的呼吸都变得急促了起来。“小比尔，”萨默斯又叫道。当脸蛋红扑扑的，长着一双大脚的比利从箱子里抽出纸片时，差点儿打翻了箱子。“苔茜。”萨默斯先生叫道。她犹豫了一小会儿，挑战似的四下看了看，然后紧抿着嘴唇，走到了箱子前。她迅速地抽出了一张纸，背过手拿着它。

“比尔。”萨默斯先生点了最后一个名字，比尔·哈钦逊走到箱子前面，伸手在箱子里摸了一圈，最后拿出了一张纸片。

人群安静了下来。一个女孩小声说道：“我希望不是南希。”这个轻声低语竟然传到了人群的外围。

“过去可不是这么干的，”华纳老汉明确地说道，“人们都不按原来的套路出牌了。”

“好了，”萨默斯先生说道，“把纸片打开吧。哈利，你替小戴夫把纸片打开。”

格雷乌斯先生把纸片打开了，当他把纸片高高举起时，每个人都能看见纸是空白的，人群中的大部分人发出一阵叹息声。南希和小比尔也同时打开了他们手中的纸片，两个人都面露喜色，开口笑了起来，转身面向人群，把纸片高高举过头顶。

“苔茜。”萨默斯先生说道。这时时间好像停顿了下来，萨默斯先生看着比尔·哈钦逊，比尔打开了他的纸片，把纸片展示给大家看，也是空白的。

“那就是苔茜了，”萨默斯先生说道，他的声音很小，“比尔，让我们看看她的纸片吧。”

比尔·哈钦逊走向他的妻子，把纸片从她手里夺了下来。上面有一个黑点，这个黑点是萨默斯先生头天晚上在他煤炭公司的办公室里用很粗的铅笔画下来的。比尔·哈钦逊把它举了起来，人群中出现了一阵骚动。

“好了，老乡们，”萨默斯先生说道，“让我们赶快结束吧。”

虽然村民们已经忘记了这个仪式中的很多程序，也记不清黑箱子最初的模样了，但他们仍然记得要用石头。男孩子们早些时候堆起的石头已经准备好了，地上也有的是石头，石头边满是箱子里取出来的被风吹得乱飞的纸片。戴拉克洛莱挑了一块大石头，她不得不用双手抱着，扭脸冲着邓巴太太说道，“来吧，”她说，“快点儿。”

邓巴太太双手拿了一些小石块，她气喘吁吁地说：“我根本跑不动，你先去，我随后会赶上你的。”

孩子们也已经拿好了石块，还有人给了小戴维·哈钦逊几块鹅卵石。

此时，苔茜·哈钦逊身处被清空的广场中心，当村民们步步逼近时，她绝望地伸出了双手。“这不公平。”她喊道。一块石头打在了她脑袋的一侧。华纳老汉招呼着众人，“大家都来，都来。”史蒂夫·亚当斯在村民队伍的前面，他的旁边是格雷乌斯太太。

“这不公平，这不应该。”哈钦逊太太惊恐地尖叫着。就在这时，他们扑向了她。

岛

蒙塔古夫人的儿子对老太太很孝顺，把她照顾得无微不至，时不时地嘘寒问暖。这样的儿子现在很难得了，因为他们得应付忙碌的妻子，以及自己小家庭不断的添丁进口。当蒙塔古夫人老糊涂的时候，儿子就自然而然地承担起了看护人的角色。虽然他们现在住的地方几乎相距一千英里，但蒙塔古夫人和儿子有着很浓、很深的感情。亨利·保罗·蒙塔古对自己的母亲能否得到很好的照料颇为关注，他要时时刻刻落实母亲所住公寓每月的账单付清了没有，她的衣食住行如何，陪伴她的人怎样，总之要确保蒙塔古夫人得到最好的照料。他每周都要给她写信，信中充满关切，笔迹工整，询问她的身体情况。每次他来纽约，都会第一时间来看她，而且总是会留下额外的支票给照顾她的人，确保蒙塔古夫人所缺的，哪怕是任何微不足道的东西也要给她置办齐全。照顾蒙塔古夫人的奥克斯小姐已经陪伴老太太有六年了，这些年一成不变、平静如水的生活节奏只被蒙塔古夫人儿子定期的来访打破过。而奥克斯小姐每年有六周的休假时间，临时替代她的人会经过千挑万选，以保证对蒙塔古夫人的照料丝毫不会打折扣。

除了这些偶尔会被打乱的情况，蒙塔古夫人一直安静地住在一间相当不错的公寓里，这间公寓的租金价格不菲，在这里老太太和奥克斯小姐过着有规律的安稳生活，这种生活要求奥克斯小姐尽心尽力地去做安排，并尽职尽责地按时向蒙塔古夫人的儿子做汇报。“我的的确确认为我们很幸运了，亲爱的，”奥克斯小姐经常发着议论，“您有一个像蒙塔古先生这样的好儿子，把我们关照得这么好。”

对此，蒙塔古夫人照例答道：“亨利·保罗是个好孩子。”

蒙塔古夫人上午通常会在床上度过，吃午饭时才起来。在经过洗澡、穿衣、吃饭一番折腾之后，她会再回到床上躺着。然后几乎是雷打不动地在四点钟的时候去散步。再接下来就是晚饭时间了，饭菜是在楼下餐馆订的。晚饭后不久，就又到了蒙塔古夫人上床的时间了。虽然奥克斯小姐除非迫不得已不会离开房间，但她也有很多时间忙活自己的事情。蒙塔古夫人谈不上是最好的看护对象，可奥克斯小姐工作起来还是不紧不慢，得心应手。奥克斯小姐从浏览的杂志上抬起头来，经常会发现蒙塔古夫人正好奇地观察着她。有时，蒙塔古夫人会像小孩子那样使性子，固执己见，无论怎么劝说，就是拒绝吃饭。奥克斯小姐不得不把蒙塔古夫人的医生请来，让老太太好好听一听医生的一番义正词严的说教，让她明白作为病人应该怎样去做。有一次，蒙塔古夫人想逃跑，在路口正茫然四顾时，让奥克斯小姐在公寓楼前的大街上逮了个正着。老太太总是没完没了地送给奥克斯小姐东西，而且态度绝对很坦诚，这让奥克斯得煞费周章地拒绝她。

奥克斯小姐出身贫寒，蒙塔古夫人心知肚明。奥克斯小姐以前很辛苦地工作，可从未拥有过自己的皮毛外套。无论奥克斯小姐如何煞费苦心，她依然无法掩饰这样的事实，尽管楼下餐馆送来的饭菜加工得色香味俱全，可她还是要往里面加些作料。人们都说奥克斯小姐对珠宝一类的东西不屑一顾，在百货商店买衣服时，她往往在一位不耐烦的、着装很差劲的销售小姐的注视下，匆匆忙忙地买上一件便宜的衣服。无论奥克斯小姐如何懊恼地辩解，那些在廉价服装店讨巧的灯光下看上去还不错的衣服，等她买回去，在日光下都证明了是那么俗气。要么是难看的红和黄色，要么条纹不直、圆点不整，裁剪得也很糟糕。奥克斯小姐有时可怜巴巴地想，还是那些整齐地挂在衣橱中的白制服，穿起来不至于露怯，但是蒙塔古夫人对于能够暴露出奥克斯小姐职业痕迹的任何装束都大为不满，所以，每天晚上奥克斯小姐都会身穿红黄相间的裙子，享用从楼下餐馆送来的可口饭菜。她未加染色的头发很散乱地在脑后扎了个髻，没有戴戒指的双手在盘子之间惬意地移动。蒙塔古夫人通常会把吃的弄得满身全是，但是每隔三四个月，她都会从附近的服装专卖店中刻意订制一些衣服，而有关衣服的尺寸和颜色等信息，已经提前告诉店家了。柔声细语的销售小姐把完全合身的衣服给蒙塔古夫人送上门即可。蒙塔古夫人一般每次会挑上两件衣服，于是衣服被整齐地挂在了有香囊的挂钩上，和其他类似的衣服一起，安稳地住进了蒙塔古夫人的衣柜中，所有的衣服都是浅蓝、浅灰和淡紫色的。

“我们必须对漂亮衣服多加爱护。”奥克斯小姐说道。她从晚餐中抬起头，发现蒙塔古夫人，有时似乎是故意地把一满勺的燕麦粥扣在了衣服前襟上。“亲爱的，我们真的得多加小心了，想想您的好儿子为这些衣服花了多少钱呐。”

蒙塔古夫人手里拿着勺子，有时茫然地瞪大眼睛，有时会说：“我现在想吃布丁了，我会对我的布丁多加小心的。”时不时地，蒙塔古夫人通常在某一天身体难受，或者是累过头了，或者是因为某件事不高兴了的时候，她会把一碗的燕麦粥倒扣在桌布上。奥克斯小姐往往也会生气，于是蒙塔古夫人便被剥夺了享用布丁的权利，呆坐在那里。而奥克斯小姐便把她自己的碟子和碗挪到咖啡桌上，叫侍者把沾满燕麦粥的桌布撤走。

晚春时节，通常是蒙塔古夫人的状况最糟糕的时候。那时，由于某种原因，似乎是万物萌生，甚至肮脏的城市交通都传递着某种骚动和渴望的气息，以至于她能间歇性地感受到一年之中剩下的日子会怎样。大约在四月份或者五月份的时候，奥克斯小姐就要开始准备应对麻烦了，她得提防老太太自己跑出门，或者把燕麦粥完全打翻。在夏天，蒙塔古夫人似乎开心多了，因为她有可能去公园里散步，喂小松鼠了。在秋天，她变得安静了，为漫长的冬天做着准备。在冬天她就像动物一样，几乎要冬眠了。她很少说话，忍受着别人给她穿衣、脱衣的摆布，丝毫没有反抗。而恰恰冬天是奥克斯小姐最放松的时候，虽然过不了几个月就该到春天了，奥克斯小姐开始更多地考虑要放弃她的工作、可观的薪水，还有从楼下餐馆送来的可口饭菜了。

也就是在这年春天，蒙塔古夫人频繁地想送给奥克斯小姐东西。一天下午，因为下雨，她们例常的散步只能暂时放弃。蒙塔古夫人习惯性地走到厅里的衣柜前，拿出了她的外套。现在她坐在扶手椅上，那件深黑色的貂皮外套搭在她的膝头，她用手摩挲着皮毛，好像怀抱着一只猫，“漂亮，”蒙塔古夫人不停地嘟囔道，“漂亮，漂亮。”

“我们很幸运能有这些可爱的衣服。”奥克斯小姐说道。因为让自己总是保持在忙碌之中是她的一种修行方式，只要多才多艺的双手能做有用的事情，她就绝不让它们闲着。此刻，她正在织一个围脖，其实已经快织完了，但奥克斯小姐开始感到绝望。毛线的颜色，在商店里，或者还是线团的时候，似乎是柔和的嫩绿色，可织成围脖后，就变成了俗气的黄绿色，使得它当初的目的——围在亨利·保罗·蒙塔古圆滚结实的脖子上——看上去有那么一点儿不合适。奥克斯小姐用一种客观的眼光审视着它，越看越懊恼，如同她所创造的每一件东西都会让她懊恼不已一样。

“你得考虑一下花销了，”奥克斯小姐说道，“这些漂亮的东西都得花钱呀，只是因为你儿子是那么的大方和好心。”

“我把这个皮衣送你吧，”蒙塔古太太冷不丁地说道，“因为你自己没有漂亮的东西。”

“谢谢你了，亲爱的。”奥克斯小姐说道。她忙了一会儿手里的围脖，然后接着说：“亲爱的，把那么好的东西送人多可惜呀。”

“你穿上可能不合适，”蒙塔古太太说道，“它看上去太糟糕了，你穿上不是很漂亮。”

奥克斯小姐沉默了一会儿，然后又开口说：“好了，亲爱的，我们来看看还下不下雨，好吗？”她如释重负地放下了手里的针织活儿，走到了窗前。她小心翼翼地把细纱窗帘和厚厚的深红色帷帘拉开了，准确地说，这窗帘和帷帘并不是她自己要装的，但是它们对她很有帮助，而且摸上去手感不错，应该价格不菲。“差不多停了。”她高兴地说道。她眯缝着眼睛向上看了看天空。“我确信天快晴了，”她继续说道，好像她灿烂的笑容可以创造出一个光芒四射的太阳，“也就大概十五分钟以后……”她让她的声音变得越来越轻，满怀期待地对蒙塔古太太微笑着。

“我不想出去散步了，”蒙塔古太太闷闷不乐地说道，“我们小的时候，常常脱掉所有的衣服，跑到雨中撒欢。”

奥克斯小姐重新回到椅子上，拿起了她的针织活。“我们过几分钟就可以准备出门了。”她信誓旦旦地说道。

“我现在不想出门，我肯定，”蒙塔古太太说道，“我想给图画上颜色。”

她从椅子上慢慢站起来，把貂皮外套掉在地板上摊成一堆，一步一步颤颤巍巍地穿过房间走到牌桌前，桌上放着填图画本和蜡笔盒。奥克斯小姐叹了口气，放下了她手里的针织活，走过去捡起了貂皮外套，把它轻轻地搭在了椅子背上，然后又走了回去，再次拿起了正在织的围脖。

“漂亮，漂亮，”蒙塔古太太边涂边轻声唱道，“漂亮的蓝色，漂亮的清水，漂亮，漂亮。”

奥克斯小姐看着手中的围脖，脸上浮现出一丝微笑。围脖的颜色很亮丽，对于一个已不再年轻的男人来说，这颜色也许有点儿太艳了，但是还算赏心悦目，并不是真正绿得不正。他的生日还有三周就要到了，盒子中的卡片上会写上“您忠实的朋友和崇拜者，波莉·奥克斯”。奥克斯小姐轻轻叹了口气。

“我想去散步了。”蒙塔古太太出其不意地说道。

“就等一小会儿，亲爱的。”奥克斯小姐说道。她再次把手里的活放下，对蒙塔古太太微笑着，“我来帮你。”奥克斯小姐一边说着，一边走过去帮蒙塔古太太从直背椅上站起来，老太太起身总是磕磕绊绊很费劲。“干吗这样呀，瞧瞧你的模样。”奥克斯小姐看着图画书顶在头上的蒙塔古太太说道。她大声笑了起来。“你把所有的空白都涂成了蓝色，你这个傻孩子。”她翻了一页，“还有这儿，”她边说，边又哈哈大笑起来。“为什么这个男人长着一张蓝色的脸呀？还有这张图画里的小女孩——她不可能是蓝色的呀，亲爱的，她的脸应该是粉色的，她的头发应该是——呃，比如说，黄色的，而不是蓝色的。”

蒙塔古太太把她的双手狂乱地蒙在图画上，“这是我的，”她喊道，“走开，这是我的。”

“我很抱歉，”奥克斯小姐安慰道，“我并不是在嘲笑你，亲爱的。只是我看到一个男人长着一张蓝色的脸觉得很好笑。”她扶着蒙塔古太太从椅子上站起身，又陪她穿过房间来到貂皮外套旁。蒙塔古太太僵直地站着，任由奥克斯小姐把外套披在她肩上，帮她把胳膊伸进袖子。当奥克斯小姐转到她的面前，把脖领前的扣子扣上时，蒙塔古太太撇着嘴角，凑近奥克斯小姐的脸生气地说：“你不懂事情的本来面目，真的。”

“也许我不懂。”奥克斯小姐心不在焉地说道。她上下打量了一番蒙塔古太太，貂皮外套的扣子都整整齐齐地扣上了，然后她又把蒙塔古太太以玫瑰花做装饰的帽子从厅里柜子抽屉里拿了出来，戴在了老太太的头上，并认真地正了正帽子的角度，让玫瑰花的位置正好凸显。“现在我们看上去是那么的漂亮。”奥克斯小姐满意地说道。蒙塔古太太安静地站着，奥克斯小姐走到厅里的衣柜前，拿出了她自己结实耐用的蓝外套。她穿上了外套，用衣领处一条轻便的拉绳把衣领整理了一下，把帽子戴在头上，旋即把帽子前后调了个个儿，让帽檐准确地落在眼睛上方的位置上。直到她陪着蒙塔古太太走到门口，奥克斯小姐才对着门厅的镜子匆匆忙忙地瞥了一眼，就像一个人这样做是出于神经的冲动，而不是真正想去了解事情原委的欲望。

奥克斯小姐喜欢门厅到门口的这条通道，地板上铺的地毯很厚，即使笨重的鞋子走在上面也不会发出声响。电梯无人值守，是自助的，奥克斯小姐用她超人般的控制力，让电梯悄无声息地滑向大堂。电梯载着奥克斯小姐自己，还有蒙塔古太太，后者温顺地坐在用天鹅绒做垫子的小凳上，眼睛死死地盯着电梯控制面板，好像以前从未见过似的。电梯的门打开了，她们走进了大堂，奥克斯小姐知道，很少有人注意到她们——电话总机的接线员姑娘、门房，另外一个房客正走向电梯——他们认出了蒙塔古太太，这位有钱的老太太住在高层，而奥克斯小姐绝对是个能干的陪护，如果没有她尽职尽责的帮助，蒙塔古太太十分钟都活不下去。奥克斯小姐步伐坚定有力地走过大堂，她的手镇定地推着轮椅，引导着柔软、弱小的蒙塔古太太。大堂的地面铺着浅色的地毯，走在上面听不到一点儿脚步声。大堂的墙壁涂着一种昂贵的颜料，是原色的，几乎看不出任何别的颜色。奥克斯小姐和蒙塔古太太一起穿过大堂，好像她们正走在云端，漫步在无限空间中的混沌区域。大门是她们的目标，而身着灰色制服的门房，用一种夸张的手势给她们俩开路，而且招呼着“下午好”，刚开始是冲着蒙塔古太太的，因为她是雇主；而后才对着奥克斯小姐打着招呼，因为从她那里才有可能得到回应。

“下午好，乔治。”奥克斯小姐带着优雅而庄重的微笑，一边说着，一边推着蒙塔古太太走向了大门。一旦到了门外的人行道上，奥克斯小姐就得掌控好轮椅的方向，并且很快地靠到左边，因为如果任由老太太掌握方向，她可能很容易出人意料地把轮椅行驶到右边，虽然她们通常都是靠左边走，但蒙塔古太太的行动往往会把奥克斯小姐当天的散步安排搅得乱七八糟。她们走得虽然很慢，但最终融入了街上熙熙攘攘的人流当中，奥克斯小姐注视着前方，防止蒙塔古太太在陌生人中走失，蒙塔古太太抬起脸，望着灰色的天空。

“天真好，”奥克斯小姐说道，“雨后很凉爽。”

她们走了大约半个街区后，蒙塔古太太轻轻地按了按奥克斯小姐的胳膊，示意她们走人行道的内侧以便能更靠近商店的橱窗。奥克斯小姐起初没有理会，最后拗不过她，心有不甘地来到人行道的内侧，站到了一家文具店橱窗的前面。

她们每天都会在这个地方停下来，而且每天她都会重复同样的话。蒙塔古太太喃喃自语，“瞅瞅这些东西，多可爱呀。”她兴致勃勃地看着一只塑料制成的小鸟，鸟儿是亮丽的红黄两色，正一下一下地把鸟喙探到一个玻璃杯中喝水。她们站在那儿看着鸟儿慢慢低下头，把嘴接触到水面上，犹豫了一下，然后又抬起了头。

“我们不在这儿时，它会停下来吗？”蒙塔古太太问道。奥克斯小姐笑着说：“它永远不会停下的，甚至我们吃饭和睡觉时，它都会一直这样做下去。”

蒙塔古太太还很留意一个日记本，空白的页面上标着日期：6月14日—6月15日。蒙塔古太太盯着光滑、没有任何字迹的空白页屏住了呼吸。“我想要那个日记本。”她说道。而奥克斯小姐，重复着每天千篇一律的回答，“你要在上面写什么呀，亲爱的？”

另外一件总是吸引蒙塔古太太的东西是一个曲线柔和的蓝碗，摆放在橱窗展示的中心位置。蒙塔古太太每天都会呆呆地凝视着它，还试图透过窗户上的玻璃去触摸它。

“行了，亲爱的，”奥克斯小姐几乎不耐烦地拽着蒙塔古太太的胳膊，最后忍不住说道，“如果你还不挪窝的话，我们可散不完步了。”

蒙塔古太太乖乖地跟在了后面，“漂亮，”她小声嘀咕，“漂亮，漂亮。”

她突然睁开了眼睛，意识到自己在看着什么。天空不可思议的蓝，万里无云，脚下的沙滩晒得很烫。她能看见海水，颜色比天空还要深，但是显得稍微绿一些。在遥远的海面上，天空和海水交会成了一线，极其纯净。

“漂亮。”她嘟囔道，意识到自己在自言自语。她正走在沙滩上，突然停下了脚步，很不耐烦地把鞋子甩了出去，先是一只脚站立，然后又是另一只脚。她不禁低头看了一下自己的双脚。她的个头很高，要是穿着鞋站在沙滩上就更高了，她把鞋脱了以后，活动得轻松自如了，但是沉重的外套和帽子却是很碍事的累赘，尤其是帽子，戴在她头上有着明显的重量，这也是一种压迫。于是，她把帽子扔到了滚烫而可爱的沙滩上，帽子看上去令人反感，很明显的装饰用的玫瑰映衬着沙子的光滑和晶莹，她迅速地弯下腰，抓了好几把沙子把帽子埋了起来。而把脱下的衣服用沙子埋起来要费事得多，沙子在貂皮大衣短短的黑色毛绒间优美地滑落。在大衣还没埋到一半的时候，她决定把剩下的衣服也跟它一起埋起来，说干就干，她轻松地挣脱了很多衣服的袢、扣、带子的束缚，这些衣服在她的记忆中是挺难穿上身的。当把所有的衣服都埋在沙子里面之后，她心满意足地低头看着自己健壮的、白白的双腿，心想，同时也意识到自己正在琢磨：这双腿几乎和沙子有着相同的颜色。她开始自由地奔跑，她的右边是蔚蓝的海洋和更加湛蓝的天空，她的左边是树林，而她脚下是移动的沙砾。她跑着，跑着，直到回到了起跑的地方，埋在沙子中的大衣的一角还露在外面。她看见它，停了下来，喃喃地说道：“漂亮，漂亮。”然后蹲了下去，捧起一把沙子，让它们从指间滑落。

在远处，就在位于岛中心那片树林的某处，她听见有只鹦鹉正在叫着，“吃，吃，”它尖叫着，接下来是一些听不清的话，然后又叫着，“吃，吃。”

她的脑子里有了某种模糊和微妙的想法，是有关食物的，一时间某种不舒服的感觉袭来，就好像吃了不合胃口的东西，但过了一会儿又变得热情洋溢地兴奋起来。她转过身开始奔跑——在这个岛上是不可能慢慢闲逛的，因为周围热浪滚滚，海浪不断地拍打海岸，头顶是令人觉得不可思议的蓝天——她跑进了并不感到凉快的树荫中，从一个树荫跑到另一个树荫，想找到一块真正凉快的树荫。

“你好，”那只鹦鹉急促而含混地叫着，“你好，谁在那儿，吃？”她能够看见它正在树林中飞来飞去，只留下了难听的尖叫声和难看的红黄相间的影子。

树林中的青草倒是繁茂而嫩绿，她在小溪旁坐了下来，食物已经摆放到了溪边。今天，这儿放着一只打磨得很光滑的大木碗，盛满了紫色的葡萄。透过树林的间隙，阳光不均匀地洒向地面，把碗照得光辉夺目，反而映衬着葡萄满是灰尘，但带着几乎是黑色的暖意。这儿还有一个发着微光的盛满深红葡萄酒的玻璃杯，以及一个平底的蓝色的盘子，盛满了小点心。她伸手拿了一块儿点心，上面满是奶油，还有一层厚厚的、软软的冰冻巧克力。还有石榴、奶酪、以及小小的、味道强劲的糖果。她在食物的旁边躺了下来，闭上了眼睛，嗅着从葡萄上散发出的果香味儿。

“吃，吃。”鹦鹉在她头顶上尖叫着。她懒懒地睁开了眼睛，向上看着，看到树林间有红黄相间的影子在闪动。“安静点儿，你这个烦人的小坏蛋。”她说道，然后又自己笑了，因为实际上，这只鹦鹉安静与否微不足道。后来，她睡着了。醒后她吃了一些葡萄、奶酪，还有几块浓厚香甜的小点心。当她吃东西的时候，鹦鹉小心翼翼地凑近她，眼巴巴地要吃的，它飞到装满点心的盘子附近，然后又很快地飞跑了。

“小坏蛋，”她开心地冲着鹦鹉飞走的方向说道，“贪心的小坏蛋。”

当她意识到自己快把食物一扫而光时，特意把一块小点心放到了一片绿叶上，把它放在离自己稍微远一点儿的地方，打算留给那只鹦鹉吃。鹦鹉战战兢兢缓慢地飞到小点心附近，左右四顾以防有敌人突然扑来。当最后来到小点心旁边时，它又迟疑了一下，然后低下了头，把喙埋到了点心柔软的奶霜中。一会儿，它又抬起头，停下来四下观察，又过了一会儿，再次低下头把喙伸向了点心。这姿势很熟悉，她开口笑了起来，但不知道为什么。

她模模糊糊地感觉到自己又睡着了，醒来后又有了跑步的想法，想从林中跑到海滩的热沙地上，绕着小岛边奔跑，边呼啸。鹦鹉已经飞走了，点心已经一片狼藉，碎屑、奶霜满地。她从树林中跑了出来，来到了海滩，海水依然汹涌，天空依然湛蓝。她跑了好一阵子后，冲向了海边，在海浪冲到她的光着的脚丫前又迅速地跑回了岸边。然后她四脚八叉放肆地躺到了沙滩上。过了一会儿，她开始在沙滩上画画，一张圆脸，画两个圆点当作眼睛，还有鼻子，画一条线当作嘴巴。“亨利·保罗，”她说道，用她的手指疼爱地摸着画像中的脸，接着又开心地大笑起来，她站起身跳起脚，又开始环岛奔跑起来。当她经过沙滩上的画像时，用一只光着的脚踏了上去，然后用脚把画胡乱涂抹掉了。“吃，吃。”她听见鹦鹉正在林中叫着。鹦鹉害怕滚烫的沙滩，还有汹涌的波涛，所以远远地在树林间靠近食物的地方待着。她的目光越过大海，在遥远海面的尽头，能看见甜蜜的、总能带给她安慰的地平线。

当她跑累了的时候，会再次躺倒在沙滩上，无所事事地玩一会儿，在沙滩上写字，然后又用手把它们都抹掉。她还一度画了一个很粗糙的房屋的大门口，结果又用拳头把它给毁了。

最后，她倒在了沙滩上，把脸埋在了沙子里，沙子很热，比别的东西都热，软软的细沙滑到了嘴里，这样她能尝到沙子的滋味，它们在唇齿之间是又硬味道又独特的颗粒，但在她的眼中，它们代表着富裕和温暖。沙子盖在她的脸上，蓝天高高在上，可沙子变得凉爽了，然后变得更灰暗了，脸上的沙子最后变冷了。

“快到家了，”当她们拐过自己街区的最后一个弯时，奥克斯小姐欢快地说道，“这步散得挺好，不是吗？”

路过面包房时，她想加快脚步引导蒙塔古太太走过去，可没有成功。蒙塔古太太的双脚习惯性地抵制住了奥克斯小姐的催促，自觉不自觉地站到了面包房的橱窗前。

“我不知道为什么他们会把那些脏兮兮的长条泡芙拿到这儿来，”奥克斯小姐懊恼地说道，“让人大倒胃口，你瞧那个点心，奶油都结块了。”

她像哄小孩儿似的用胳膊搂着蒙塔古太太，“用不了多一会儿我们就到家了，”她轻声细语地说道，“到家后，我们可以先喝点儿好喝的鸡尾酒，休息几分钟，然后就该吃晚饭了。”

“漂亮，”蒙塔古太太眼瞅着点心说道，“我想吃。”

奥克斯小姐变得情绪暴躁起来，“不许说那样的话，”随后又哄道，“只是看看那种东西，都会恶心好一阵子的。”

她推着蒙塔古太太沿街快速走着，比刚才不紧不慢的散步快了很多，回到了自己所住的大楼。穿着灰色制服的看门人在门口等着，为她们打开了楼门。他先跟蒙塔古太太打了个招呼，然后对着奥克斯小姐问道：“散步散得很不错吧？”

“相当不错，谢谢。”奥克斯小姐随口应道。她们穿过大门进到了大堂里，电梯门正开着等着她们。“很快就吃晚饭了。”在穿过大堂时，奥克斯小姐对蒙塔古太太说道。

到了她们房间所在的楼层，奥克斯小姐留神观察蒙塔古太太是否能够自己找到家门。当她把钥匙插进房门锁眼时，蒙塔古太太面无表情地站在那儿等着。

房门打开了，蒙塔古太太机械地抬腿正要迈进屋门，奥克斯小姐抓着她的手臂，尖声叫道：“别踩到上面！”蒙塔古太太停住了脚步等在那里。奥克斯小姐从门内的地板上捡起了晚饭的菜单，菜单是在她们外出散步时，从门缝下面塞进来的。

进了屋，奥克斯小姐摘掉了蒙塔古太太的玫瑰花女帽，帮她脱掉了貂皮大衣，而蒙塔古太太用双手抱着大衣，一屁股坐在了椅子上，然后用手摩挲着皮毛。奥克斯小姐把自己的外套也脱掉了，整齐地挂在了衣柜中，然后回到客厅，拿起了菜单。

“鸡肝煎蛋，”奥克斯小姐边走边念着菜单，“上次这道菜有点儿不熟。当然，我跟他们提了，可他们好像并不在意。还有烤火鸡、菲力牛排。我真的觉得一小块儿不错的……”她抬头看着蒙塔古太太，微笑着问道：“饿了吗？”

“不饿，”蒙塔古太太赌气地说，“我吃饱了。”

“吃点儿燕麦粥吧？”奥克斯小姐说道，“如果你表现不错的话，今天晚上还可以吃冰激凌。”

“不想吃冰激凌。”蒙塔古太太说。

奥克斯小姐叹了口气，然后继续用安抚的语气说：“好了……”她又看着菜单，“炸薯条，”她念道，“这种东西不太好消化，但是我有心要一份上好的牛排和一些炸薯条。听上去今天的晚餐挺不错。”

“我能把这件大衣送你吗？”蒙塔古太太冷不丁地问道。

奥克斯小姐正走向电话机旁，听到这话停下了脚步，轻轻地拍着蒙塔古太太的肩膀，“您真是太大方了，亲爱的，”她说道，“但是您肯定并不想把您漂亮的大衣送给我，否则您亲爱的儿子会怎么说？”

蒙塔古太太满是怜爱地用手在大衣的皮毛上反复摩挲，然后她慢慢地站起了身子，大衣滑落到了地板上。

“我要去涂色了。”她大声宣告着。

奥克斯小姐从电话机旁转过身子，捡起了大衣，把它重新放回到了椅子背上。“好的。”她说道。接着她又走向电话机，坐了下来，以便能一边打电话，一边用眼睛看着点儿蒙塔古太太。她对着电话说道：“客房服务。”

蒙塔古太太慢慢挪动着穿过了房间，坐在了棋牌桌旁。她若有所思地一页一页翻动着填涂画册，发现了自己感兴趣的图画，于是打开了彩色蜡笔盒。奥克斯小姐小声地对着话筒，“是客房服务吗？”她最后说道，“我要预订晚餐，请送到蒙塔古太太的套房里来。”她的目光越过电话，盯着蒙塔古太太问道：“您还好吧，亲爱的？”

蒙塔古太太没有转身，不耐烦地动了动肩膀，然后从盒子里选了一支蜡笔。她很仔细地审视了蜡笔头老半天。而这时，她听见奥克斯小姐对着电话说：“请给我们拿一杯甜马丁尼酒，还有蒙塔古太太喝的李子汁。”她拿起菜单，舔了舔嘴唇，然后又说道：“一份蟹肉，番茄酱加鸡尾酒调汁。今天晚上按照食谱蒙塔古太太应该吃牛奶加燕麦了，可昨天晚上你们送的是奶油。是的，请送牛奶。你觉得他们这会儿应该知道吧，”她的目光再次越过电话机，落到了蒙塔古太太身上，“现在让我看一下，”她冲着话筒说道，目光又落到了菜单上。

蒙塔古太太根本没有理会奥克斯小姐，蒙塔古太太早已经开始涂色了。她的双臂弯曲着探向画册，苍老的脸上挂着一丝若有若无的微笑，全神贯注地给一张农场的图画涂着颜色。图画上有一只母鸡和三只小鸡在昂首阔步地溜达，背景是一个被树木所环绕的谷仓。蒙塔古太太已经费劲劳神地把母鸡和三只小鸡，谷仓和树木都涂上了鲜艳的蓝色。现在，她正不停地交替拿着蜡笔，聚精会神地在蓝色的树木上涂抹着红色和黄色。

夏季的人们

艾里逊夫妇乡下的小屋距离最近的镇子有七英里远，它很优雅地建在一座小山上。从小屋的三面往下看，满是柔软的树，和即使在仲夏也很少安静而干枯地躺倒的草。在小屋的另一面，是一座湖泊，木制的码头一直通向湖边，站在房屋的前门廊上，湖水看上去也一样赏心悦目，但艾里逊夫妇一直在费心修理和维护码头。从房子侧面的走廊或者木楼梯的任何一处都可以一直走到水边。艾里逊夫妇喜爱他们这座夏季小屋，一入夏就盼望着来到这里，而到了秋天也不愿离开。因为考虑到这所房子本身的状况，以及依山傍水的环境对于他们的老年生活已经是很大的改善了，所以他们自己不想再麻烦修缮了。房子没有暖气，除了从后院用水泵不时地打上些水来以外，没有自来水，也没有供电。已经有十七个夏天了，詹妮特·艾里逊一直用煤油炉做饭和加热他们所有用的水。罗伯特·艾里逊每天用水泵打上几桶水来备用，到了晚上，就着煤油灯看报纸。他们两人本来是很讲卫生的城里人，可现在对乡下厕所的态度变成了无所谓和凑合了。在头两年，他们经历了所有在杂耍表演和杂志笑话中有关厕所的那些尴尬事，而现在，他们不再有客人来访，从而对这些尴尬事留下印象，于是也就降低了对厕所舒适和安全性的需求了。厕所就像水泵和煤油一样，成了他们夏季生活中一种难以确定的财产了。

艾里逊夫妇都是普通人。艾里逊太太五十八岁了，艾里逊先生六十岁。他们看着孩子在夏季小屋中成长，然后又成家立业，自己去海边胜地度假；他们的朋友或者去世了，或者住在舒服的养老院里，他们与侄女和侄子们也很少联系了。冬天他们告诉彼此，暂且在纽约的公寓中忍忍，等待夏天的来临。夏天他们告诉彼此，冬天的等待还是值得的，他们等来了去乡下的时光。

因为他们年事已高，所以习惯刻板规律的生活是没有什么可感到惭愧的。艾里逊夫妇一成不变地总是在劳工节之后的星期二离开他们的夏季小屋，但到了每年九月底或者十月初，虽然城里的气候依然怡人，但是四下几乎是光秃秃的，凄凉得让人无法忍受，他们又总是会一成不变地对回城感到后悔。每年他们都意识到，其实没有什么事让他们非回纽约不可，但是直到今年，他们才克服了传统的惯性，鼓足勇气决定在劳工节之后继续留在小屋中。

“我们其实回到城里也没什么急事，”艾里逊太太很认真地对她的丈夫说，好像这是一个新念头，他们俩谁也没想到过似的。他也兴奋地告诉她，“我们或许可以尽可能多地享受一阵子乡下的生活。”

结果，带着更多的喜悦和些许的冒险心情，艾里逊太太在劳工节之后的那天来到村子里。用一种打破常规的口吻，告诉她常打交道的那些本地人，她和她丈夫已经决定，要在他们的小屋中至少再待上一个月的时间。

“我们回城里好像也没什么要紧事，”她对巴布库克先生——这位她经常去买东西的杂货店的店主——说道，“如果能多住些日子，我们就可以多享受一阵子乡下的生活了。”

“以前住在湖边的人家，还没有住到劳工节以后的。”巴布库克先生说道。他正在把艾里逊太太买的食品等杂货放进一个大纸板箱中，住手停了一会儿，若有所思地看着一小盒点心。“没人会这样。”他补充道。

“但是城里！”艾里逊太太总爱跟巴布库克先生提起城里，好像能够进城是巴布库克先生的梦想一样，“天还是那么热——您真的想象不到。我们离开这儿以后，总是觉得后悔。”

“不愿意离开。”巴布库克先生说道。艾里逊太太已经注意到了，当地人最让人懊恼的一种伎俩就是，在聊鸡毛蒜皮的事时会换种说法继续闲扯下去，直至变成一种更加琐碎的陈词滥调。“我自己也不愿意离开。”经过一阵深思熟虑之后，巴布库克先生说道，随后他和艾里逊太太都微微笑了一下。“可是我以前从来没听说过有人在劳工节后还待在湖边。”

“好吧，我们打算试一试。”艾里逊太太说道。而巴布库克先生板着脸回答道：“试了以后，才知深浅。”

如同每次和巴布库克先生漫无目的的聊天之后一样，艾里逊太太离开杂货店时，总觉得巴布库克先生在外在形象上，都可以做丹尼尔·韦伯斯特雕像的模特了。但那只是在形体上，而在精神上……想想上了岁数的新英格兰美国佬的血统已经退化，会让人觉得不寒而栗。当她坐到车里时，跟艾里逊先生说了很多她的想法，而她丈夫只是说：“那是数代近亲繁殖的结果，人和地方都变坏了。”

因为这趟到镇子上属于他们“重要的”旅行，他们每两周才来一次。来镇子上买一些不能送货上门的东西，所以他们在镇子上花了一整天的时间。他们在一家兼卖报刊和苏打水的店铺里吃了一块三明治，然后把大包小包的东西堆在了车子的后备厢里。虽然艾里逊太太能够定期购买一些送货上门的东西，但是在电话里，她不能清楚地知道巴布库克先生眼下有哪些货物，而且她打算购买杂七杂八的单子总得往上补充东西，甚至快要超出所需的范围了。另外，当地刚到的新鲜蔬菜巴布库克先生也是现进货现卖，而刚进货的包装抢眼的糖果也是时卖时缺货。至于这趟旅行对艾里逊太太充满了诱惑，完全是出于偶然，他们曾经在一家经营五金、服装的杂货店里看见过一套玻璃制的烤盘，而这套烤盘好像是专为艾里逊太太定制的一样，因为当地的乡下人本能地不喜欢那些看上去华而不实的东西，他们更喜欢树木、岩石和天空这些亘古不变的东西。只是在最近他们才开始尝试用铝制的烤盘而非原来的铁家伙，似乎在当地居民的刻板印象中，被抛弃的石头器皿比铁的还好用。

艾里逊太太让人把玻璃烤盘仔细地包裹好，因为通往艾里逊夫妇小屋的是一条崎岖的山路，这些玻璃器皿必须经受住开车回家的颠簸。查雷·沃尔普尔先生和他的弟弟阿尔伯特共同经营着这家五金-服装服饰-杂货店（这家店其实有名字——叫约翰逊店，因为它坐落在老约翰逊小屋的原址上，那间老屋在查雷·沃尔普尔出生的五十年前被一把火化为了灰烬）。查雷·沃尔普尔先生不辞辛苦地把报纸摊开，一层层地裹住了盘子。艾里逊太太很随意地说道：“当然，我本来可以不着急买的，等回到纽约再买这些盘子，但是今年我们不打算那么早回去了。”

“听说你要继续待下去。”查雷·沃尔普尔先生说道。他苍老的手指哆哆嗦嗦地拿着一张薄薄的报纸，很仔细地试着打算一次只包一层报纸。当他包裹盘子的时候，并没有抬头看一眼艾里逊太太，“没听说过有人能在湖边一直待下去，在劳工节后还没人能待得住。”

“嗯，你知道，”艾里逊太太说道，好像有必要给他一个解释似的，“对我们来说，似乎每年都着急着回纽约，其实真没必要那么急。你都无法想象那个城市的秋天会是什么样子。”她很信任地对着查雷·沃尔普尔先生微笑着。

他很有节奏地给包裹缠绕上了绳子，艾里逊太太心想：他给了我一根足够长的绳子，本来是可以省下一截的。艾里逊太太很快地扭过头去，以免让人看出不耐烦的神情。“我在这里会觉得更有一种归属感，”她说道，“如果我们在别人离开后还继续待下去的话。”为了证明这一点，她对着店里远处的一位妇女露出了灿烂的微笑，这位妇女很面熟，可能她在某一年向艾里逊一家卖过浆果，或者她是偶尔在杂货店里帮忙的女人，还有可能她是巴布库克先生的婶婶。

“好了。”查雷·沃尔普尔先生说道。他把包裹向柜台外推了推，表明已经弄完，包裹打包完毕，一桩买卖完成，他准备接受付款了。“好吧，”他再次说道，“以前夏天来湖边度假的人们，从来没有谁是在劳工节过后还待在这里的。”

艾里逊太太给了他五美元的钞票，他有条不紊地找着零钱，找回的零钱份量很重，甚至还有硬币。“劳工节过后，还没人继续待在这里。”他一边说着，一边向艾里逊太太点了点头，然后一脸严肃地沿着货架间的过道去招呼两个正在看棉布家居服的妇女了。

当艾里逊太太路过她们身边，打算走出店门的时候，她听见其中一位妇女呛声说道：“为什么别的衣服都卖一美元三十九美分，而这一件只要九十八美分？”

“他们都是挺不错的人，”当艾里逊太太和她丈夫在五金店的门口会面，然后一起走向人行道时，她跟艾里逊先生说道，“他们是那么的坚定，那么的理性和那么的诚实。”

“你觉得不错吧，要知道还是有些城镇是这样的。”艾里逊先生说道。

“你知道，在纽约，”艾里逊太太说道，“比起在这儿买这些盘子，我还能省下几个钱，但是在买卖的同时却缺少一种人情味的东西在里面。”

“在湖边一直住下去？”在卖报刊纸兼三明治的小店里，马丁太太向艾里逊夫妇问道，“听说你们要一直待下去。”

“我们想充分地享受一下今年的好天气。”艾里逊太太答道。

相对来说，马丁太太在镇子里算是一个初来乍到的人，她是从邻近的农场嫁到这家卖报纸和三明治的店铺中来的，在她丈夫去世后就彻底在这儿安顿了下来。她的店里卖瓶装的软饮料，还有厚片面包夹煎蛋和洋葱，这是她在店铺后面自己的炉子上亲手做出来的。偶尔，当马丁太太外卖的三明治还带有丰富的炖肉香味的话，那是马丁太太在准备三明治时，正在炖猪肉块儿当作她的晚餐。

“我觉得以前没人会待那么长时间，”马丁太太说道，“至少，在劳工节之后没人待过。”

霍尔先生后来在巴布库克先生店铺的门前——艾里逊夫妇正打算上车回家的地方——跟他们说道：“我认为劳工节通常就是人们要离开的时候。”他是艾里逊夫妇的近邻，“听说你们要一直待下去，我很吃惊。”

“这么早就离开好像有点儿可惜。”艾里逊太太说道。霍尔先生住在离他们家三英里远的地方，他给艾里逊夫妇提供黄油和鸡蛋。时不时地，傍晚在山顶上，艾里逊夫妇在霍尔一家人上床睡觉之前，还能看见他家屋子里透出的灯光。

“他们通常在劳工节时离开。”霍尔先生说道。

开车回家的路漫长又难走，天已经开始变黑了，艾里逊先生不得不小心谨慎地沿着湖边的土路开着车。艾里逊太太向后躺在座位上，跟他们日复一日的休闲相比，经过了一整天跟打仗似的购物，此时她心情愉悦地放松着自己。那套新的玻璃烤盘，惬意地在她脑海中浮现，半蒲式耳的红苹果，还有一包彩色图钉，她可以用它们在厨房搭一溜新架子。“回家真好。”她轻声说道。这时他们的小屋进入视线之中，屋子的轮廓映衬着天空，就在他们视线上方。

“很高兴我们决定再多待些日子。”艾里逊先生对这个决定也很赞同。

第二天上午，艾里逊太太充满爱意地洗刷着她的烤盘，不能怪查雷·沃尔普尔先生，他也没有注意到在其中一个盘子的边缘有个小缺口，但这丝毫没有影响到艾里逊太太的好心情。她决定很奢侈地用红苹果做馅饼当作午餐；趁着馅饼还在烤箱上加热，艾里逊先生下山去取邮件的时候，她出门来到一小片草坪上，这是艾里逊夫妇以前在小山的顶部开垦出来的。她观察着湖面上光影的变换，当云彩快速地一会儿遮挡住太阳，一会儿又露出来时，光影一会儿变成灰色，一会儿又变成了蓝色。

艾里逊先生回来了，心情不佳。每次步行一英里远去州际公路边的邮箱取信，哪怕他也认为走走路对健康有好处，可如果空手而归的话，依然让他很郁闷。当天上午除了一份纽约百货商店的广告单，还有纽约的报纸外，没有任何的信件。报纸是通过邮件寄送的，很不稳定，总是比应该到的日子晚上一到四天，所以有些日子，艾里逊夫妇可能会一次收到三天的报纸，而一份也没有的时候也是家常便饭。虽然艾里逊太太和她丈夫一样，因为没有收到眼巴巴盼望的信件而有点儿不开心，但是她很快就把注意力转到了仔细阅读百货商店的广告材料上来了，脑子里想着当她最终回到纽约以后，逛商店时应该买些什么；要考虑买一个羊毛毯子，但现在要找到颜色好看的似乎不太容易。她思量着要留下这张广告当作购物计划提醒，但是她考虑再三，进进出出这间小屋很多次，想把它放在哪儿才妥当呢，她把它放在了椅子旁边的玻璃杯底下，然后在椅子上向后靠了靠，半闭上了眼睛。

“看上去要下雨了。”艾里逊先生一边歪着头看着天空，一边说道。

“那对庄稼有好处。”艾里逊太太言简意赅地说道，他们俩都开口笑了。

第二天上午，当艾里逊先生下山去取信件的时候，卖煤油的人来了。正好他们的煤油也快见底儿了，艾里逊太太很热情地招呼着这个男人。他在夏天的时候卖煤油和冰，再把人们的垃圾拉走。一个收垃圾的人对于挥霍浪费惯了的城里人来说是必不可少的，可是在乡下人看来，自己根本就不会有什么垃圾。

“很高兴见到你，”艾里逊太太跟他打招呼道，“我们的煤油正好不多了。”

这个卖煤油的人，艾里逊太太从来不知道他叫什么名字。他过去会用一个胶皮管装置往一个二十加仑的油箱中加满煤油，这些煤油可以作为给艾里逊夫妇提供照明、加热和做饭的燃料。但是今天，他没有从卡车上下来，也没有把胶皮管子从卡车驾驶室的钩子上摘下来，他通常会充满深情地把管子缠绕在卡车的驾驶室中。这个男人用令人不快的目光盯着艾里逊太太，卡车的马达还在运转。

“我想你们马上要走了。”他说道。

“我们还要在这儿再待上一个月，”艾里逊太太轻快地说道，“天气是那么的好，至少看上去是这样，不是吗？”

“他们已经告诉我了，”这个男人说道，“即便这样，还是不能给你煤油。”

“你什么意思？”艾里逊太太扬了扬眉毛，“我们只能买和以前一样多的煤油吗？”

“在劳工节之后，”这个男人回答道，“在劳工节后，我自己都没法搞到更多的油料了。”

艾里逊太太提醒着自己，就像她过去经常做的那样，当她和邻居产生分歧时，城里的那套做法对乡下人没用，你不能指望用对一个城里的员工可以奏效的话去反驳一个乡下员工。艾里逊太太一边露出迷人的微笑，一边说道：“但是你就不能额外多搞点儿油吗，至少在我们待的这段时间里？”

“你知道。”这个男人说道。当他开口的时候，会十分气人地用手指轻拍着驾驶室的方向盘，“你知道，”他慢吞吞地说道，“我采购这个油料，得到五十，也许五十五英里以外的地方去。六月份把它买回来，一般夏天需要多少我就订购多少。然后，我再去采购……哦，大约在十一月份，话说回来，大约现在油料就开始短缺了。”他似乎把话说完了，停下了正在轻拍的手指，用手抓紧了方向盘准备离开。

“可是你就不能多给我们一些吗？”艾里逊太太说道，“这儿没别人了呀？”

“我不知道你现在是否能从别的什么地方搞到油，”这个男人认真地说，“我是不能卖给你一滴油了。”在艾里逊太太开口之前，卡车就开始移动了。然后它又停了一会儿，他透过驾驶室的后窗子看着她，“要冰吗？”他叫道，“我能卖给你一些冰。”

艾里逊太太摇了摇头，他们并不太需要冰，而且她很生气。她跑了几步，追上卡车喊道：“你能想法卖给我们点儿油吗？下周可以吧？”

“别指望啦，”这个男人说道，“在劳工节之后，就更困难了。”卡车开走了，艾里逊太太气急败坏地看着它离去。想到她或许能从巴布库克先生那里，或者再不行，从霍尔一家那里买点儿煤油，心里才多少有了些底儿。“明年夏天，”她自言自语道，“等到明年夏天，就得让他想法求着我了！”

还是没有信件，只有报纸，而且报纸似乎固执地能够准时到达了。艾里逊先生回来后，郁闷之情都挂在了脸上。艾里逊太太告诉他关于卖煤油男人的事，他都有点儿心不在焉。

“也许他想囤货，好在冬天时卖个高价，”他评论说，“你觉得安妮和杰瑞到底出了什么事？”

安妮和杰瑞是他们的一双儿女，两个人都已经成家了，一个住在芝加哥，一个住在遥远的西部。他们恭敬孝顺，可现在每周一封的问安家信已经迟到了，而且迟了很多天。实际上，艾里逊先生收不到信件的懊恼也肯定是合情合理的。“他们应该意识到我们等他们的信件等得是多么心焦，”他说道，“没心没肺、自私自利的孩子，他们应该知道如何更好地做人。”

“好了，亲爱的。”艾里逊太太安抚地说道。她对安妮和杰瑞所生的气丝毫没有减弱她对卖煤油人的愤怒。过了几分钟，她说道：“期盼不会自动带来信件，亲爱的。我要去给巴布库克先生打个电话，告诉他在我的订货单中再加上煤油，让他帮我们送上来。”

“他们至少得寄张明信片吧。”当她离开时，艾里逊先生还在嘟囔。

在这些乡间小屋的诸多不便中，艾里逊夫妇不再感到电话有什么特别的不便。没有任何有意识的抱怨，只是屈从于电话的古怪。电话是放在墙上的挂机，这种电话仅仅在很少的社区中还能看到。为了接通接线员，艾里逊太太首先转动侧曲柄，铃响了一次。通常情况下，要试着拨两或三次才能催促接线员应答，而艾里逊太太只要想起不得不打电话，一靠近那台挂机，就会产生一种逆来顺受，绝望中抱有点儿希望的感觉。那天上午，她拨了三通电话接线员才应答，然后又是一段更漫长的等待，巴布库克先生才拿起位于肉案后面杂货店一角的电话听筒。他说道：“杂货店？”语气中还带着一丝疑惑，好像是在表明他怀疑有谁会用这种不太靠谱的设备联系他。

“我是艾里逊太太。巴布库克先生，我想我最好还是提前一天通知你我的订单，因为我想落实一下，我得再买些东西。行吗？”

“您说什么，艾里逊太太？”

艾里逊太太不得不稍微提高了声音，她看见艾里逊先生出了门来到草坪，然后坐到椅子上看着她，眼神中充满同情。“我是说，巴布库克先生，我想早点儿打电话预订我的货物，确认您能给我送上门！”

“艾里逊太太，”巴布库克先生说道，“您能过来自己取货吗？”

“自己去取？”在吃了一惊之后，艾里逊太太反而让她的声音恢复到了正常的语调。而巴布库克先生的声音却提高了，“您说什么，艾里逊太太？”

“我想让您跟以往一样给我们送货。”艾里逊太太说道。

“嗯，艾里逊太太。”巴布库克先生说道。艾里逊太太等着对方接着说下去，又是一段时间的沉默。她的眼睛越过电话机和她丈夫的头顶，紧紧地盯着天空。“艾里逊太太，”巴布库克先生终于又接上了话茬，“我得告诉您，一直给我干活的伙计昨天回校上学了，现在没人替我送货了，您知道，我只有在夏天才雇一个小伙子帮我送货。”

“我以为您一直能送货呢。”艾里逊太太答道。

“劳工节后就不送货了，艾里逊太太。”巴布库克先生斩钉截铁地说道，“您以前从来没有在劳工节之后还待在这儿，当然不会知道。”

“那好吧。”艾里逊太太无助地说道。在她内心深处，她一遍一遍地告诫自己，不能用城里人的方式和这帮乡下人打交道，生气是没有用的。

“您能肯定吗？”她最后还是想做一番努力，“您就不能今天再给我们送一次货吗，巴布库克先生？”

“事实上，”巴布库克先生答道，“我想我办不到，艾里逊太太。送货几乎是免费的，可现在湖边没其他人住了。”

“那还有霍尔先生一家呢？”艾里逊太太突然想起了什么似的急忙问道，“就是住在离我们只有三英里左右的那一家人，霍尔先生回来的时候也许能够帮我捎回来。”

“霍尔先生？”巴布库克先生说道，“是约翰·霍尔吗？他们已经去州北部地区探亲访友了，艾里逊太太。”

“可是他们刚给我们家送来了所有的黄油和鸡蛋呀。”艾里逊太太说道，心中充满恐惧。

“他们昨天走的，”巴布库克先生说道，“也许没想到你们会继续在那儿待下去。”

“但是我告诉过霍尔先生……”艾里逊太太刚想说些什么，又马上住了嘴。“我会让艾里逊先生亲自过去买些东西。”她说道。

“到时我们会把所有的货都给您备齐的。”巴布库克先生说道，这下他似乎满意了，说出的话也不再带有疑问，而是一种肯定。

挂上电话后，艾里逊太太也慢慢地走出屋子，再次坐到紧挨着丈夫的椅子上。“他不给我们送货了，”她说道，“明天你得亲自跑一趟了。我们剩的那点儿煤油只能坚持到你回来。”

“他应该早一点儿告诉我们的。”艾里逊先生说道。

面对着这样的好天，焦虑的心情不太可能持久。乡村似乎还没有像这样美好过，湖水在他们的脚下安静地流动，树林郁郁葱葱，简直就是一幅不可思议的柔和色彩绘就的夏日图画。艾里逊太太深深地叹了口气，沉浸在近可观波光粼粼的湖水，远可眺绿树苍翠的青山，独自感受温柔的微风掠过婆娑树叶的惬意当中。

第二天一早，天气还是依旧的宜人，艾里逊先生已经按时装备好了购物单，而“煤油”则用大写字母列在了单子的第一项。他沿着小路走向车库，而艾里逊太太用她的新烤盘又开始做苹果派了。她已经把做皮的面团和好，正开始削苹果，这时艾里逊先生快速地从小路上又回来了，猛地推开了通向厨房的纱门。

“真倒霉，车发动不起来了。”他大声说道，带着一种走投无路时的语气，他是那种缺了汽车就好像缺胳膊少腿的男人。

“车子出了什么毛病？”艾里逊太太问道。她停了下来，一只手上拿着削皮刀，另一只手上还拿着一个苹果。“周二的时候不是还好好的吗？”

“是呀，”艾里逊先生咬牙切齿地说道，“可到了周五就不好了。”

“你能把它修好吗？”艾里逊太太问道。

“不能，”艾里逊先生说道，“我修不好，我想得打电话找人修理。”

“找谁呢？”艾里逊太太问道。

“我想那个开加油站的男人兴许可以。”艾里逊先生奔向了电话机，“去年夏天他帮我修理过一次。”

艾里逊太太继续心不在焉地削着苹果，但心里有些忐忑不安。她竖起耳朵听艾里逊先生打电话，响铃，等待，最后终于接通了接线员，可接下去又是再次的等待，第二次给了接线员号码，接下来又是第三次，然后啪的一声挂了电话。

“那儿没人。”走进厨房的时候，他说道。

“他可能出去了一下。”艾里逊太太紧张地说。她不十分清楚究竟什么让她觉得紧张，除非是她丈夫完全控制不住自己的脾气，才可能让她紧张。“就他一个人在那儿，我想，如果他出去了，就没人接电话了。”

“十有八九是这样吧。”艾里逊先生充满讽刺地说道。他一屁股坐到了厨房的一张椅子上，看着艾里逊太太削苹果。过了一会儿，艾里逊太太安慰似的说道：“你干吗不再去取趟信件呢，回来后再打电话给他？”

艾里逊先生盘算了一下，然后说道：“我觉得这样也好。”

他站起身来，走到厨房门口时转过身说道：“可如果还没有信件呢？”他出了屋门沿着小道向下走去，在身后留下一阵可怕的沉默。

艾里逊太太忙活着她的苹果馅饼，但是有两次她走到窗前向外看着天空，看云层是否在堆积。这时屋里似乎让人意想不到地变得黑黢黢的，她自己能够感觉到雷阵雨来临之前的紧张状态，可是刚才她两次向外望着天空，天空明澈而祥和，好像冷笑着注视着艾里逊夫妇的小屋以及其余的地方。苹果馅饼可以放到烤箱里了，但艾里逊太太第三次向外看的时候，看见她的丈夫沿着山路向上走来，看上去开心多了。他一看见她，就急切地向她挥着手，把一封信高高地举在空中。

“杰瑞的来信，”当他走到她能听到他的声音的距离时，就马上冲她喊道，“谢天谢地，信终于来了！”艾里逊太太忧心忡忡地注意到了，她丈夫沿着这条缓缓的山路走上来时，还是气喘吁吁的。不一会儿，他来到了门口，把信递给了她。“一路上我都没拆开，想等到回来跟你一起看。”他说道。

艾里逊太太的眼睛落在了儿子熟悉的笔体上，很吃惊自己为什么也会这样急切，除了这封信是第一次隔了那么久才收到的外，她无法想象为什么这封信会让她如此激动。信件读上去和原来一样，让父母感到开心，觉得孩子很孝顺，讲述了爱丽丝和孩子们的种种情况，报告了他工作的进展，对芝加哥近来的天气也评论了几句，结尾表达了对父母的爱戴之情。对于艾里逊夫妇来说，如果他们愿意，他们都能背下一对儿女的写信模式。

艾里逊先生小心翼翼地把信封拆开，然后把它平铺在厨房的桌子上，他们倾过身子一起看信。

“亲爱的爸爸妈妈，”信的开头，是杰瑞那熟悉的、相当孩子气的笔体，“我很高兴和以往一样，能够给湖边的你们写信。我们总觉得你们每次回来得太早，应该尽可能地在那儿多待些日子。爱丽丝也说，你们现在不再年轻了，有了大把的空余时间，朋友也不多等等。当然，你们住在城里的时候，也应该多享受生活的乐趣。既然你们两人在那儿住得很开心，那么待在那儿也是不错的主意。”

艾里逊太太从侧面不安地瞟了她丈夫一眼，他看信看得很专注。她伸出手去，拿起了空信封，自己也搞不清楚想从信封上得到些什么。信上的地址和以前没有什么两样，是杰瑞的笔迹，邮戳上标注着“芝加哥”。邮戳当然得是芝加哥的，她很快转念一想，为什么他们会想到它会从别处邮来呢？当她回过头把目光再次落到信上时，她的丈夫已经翻过去一页了，她只能跟着接着往下看：“——当然，如果现在他们得了麻疹以及其他什么的话，他们以后的生活会过得不错。爱丽丝身体很好，当然，我的也不错。可能是因为我最近和一些你们不认识的人，名叫卡拉瑟斯的一家人总在一起玩桥牌。他们是一对很不错的年轻夫妇，和我们的岁数差不多。好了，我就写到这儿吧，我想你们对我絮叨这么多离你们很远的事情一定感到厌烦了。还有件事我得告诉一下爸爸，老迪克逊，我们芝加哥办公室的那个家伙死了。他过去常常问起爸爸的事情。祝你们在湖边过得愉快，不用着急回来。代表全家向你们表达问候，杰瑞。”

“有意思。”艾里逊先生评论道。

“听上去不像杰瑞的口吻，”艾里逊太太小声嘟囔道，“他从不写这一类事情，像……”她突然停了下来。

“像什么？”艾里逊先生问道，“从不写像什么一类的事情？”

艾里逊太太皱着眉又把信读了一遍，想在其中找到任何一个句子，甚至一个词儿听起来不像杰瑞以前的信件都是不可能的。也许只是因为这封信到得太晚了，或者信封上出现了几个不同寻常的脏指印。

“我不知道。”她有点儿心烦意乱地说道。

“我再去试试能不能打通电话。”艾里逊先生说道。

艾里逊太太又把信读了两遍，试图找到一个听上去不那么对劲儿的字眼。这时，艾里逊先生回来了，很平静地说：“电话线断了。”

“什么？”艾里逊太太说道，手里的信滑落了。

“电话线断了。”艾里逊先生说道。

这一天剩下的时间过得很快，在中午吃了脆饼和喝了牛奶后，艾里逊夫妇又出去坐在了外面的草坪上，但是他们的下午被压缩得很短，逐渐聚集起来的乌云掠过了湖泊，接近了小屋的上方，刚到下午四点就像傍晚一样黑了。然而，暴风雨推迟了，但暴风雨好像喜欢期待着那一时刻，瞬间吞没这夏季的小屋。所以，只有闪电偶尔在天际划过，没有下雨。在傍晚的时候，艾里逊夫妇在他们的小屋中紧紧坐在一起，把他们从纽约带来的那台用电池的收音机打开了。小屋中没有灯光，只有外面的闪电有时会照亮屋里的一切，黑暗中只有从收音机的刻度盘上发出的微弱的方形的辉光在闪耀。

小屋的简单的框架结构不够结实，似乎无法承受住来自收音机的城里的噪音、音乐和人们的各种声音。艾里逊夫妇能够听见这些声音穿过湖面在远处回响，纽约舞池乐队萨克斯管的声音在湖面上呜咽，一位年轻的女歌手的嗓音平和地飘散在了清新的乡村空气中。甚至某个主持人，正在热情洋溢地介绍剃刀刀片的种种优点，声音从艾里逊夫妇的小屋传出，再变成回声传了回来。他的声音不再是人类的声音，好像湖泊、群山和树林都觉得这声音讨厌，把声音反射了回来。

在电台广告之间有一段时间的停顿，艾里逊太太转过头，无力地向丈夫微笑，“我想我们是否应该……做点儿事情。”

“不，”艾里逊先生考虑了一下说道，“我不那么认为，我们只能等待。”

艾里逊太太迅速地吸了一口气。在乐队再次奏响平淡无奇的旋律之前，艾里逊先生说道：“我们的汽车被人动了手脚，你知道，甚至我都能看出这一点。”

艾里逊太太犹豫了一会儿，然后非常小声地说道：“我想电话线是被人切断了的。”

“我也这样想。”艾里逊先生说道。

过了一会儿工夫，伴舞的音乐停了下来，他们在全神贯注地听新闻广播，播音员富有变化的嗓音在迫不及待地播报好莱坞的一场婚姻，最近一场棒球比赛的结果，以及预计在下周食品价格要上涨的消息。在这个夏季小屋里，播音员向他们说着，就好像他们仍然值得收听到与之相隔绝的外面世界的消息，可收音机里的电池出毛病了，电量已经变得越来越少。好像不管他们怎样都无关紧要，可他们仍然属于另外的一个世界。

艾里逊太太瞟了一眼窗外，湖面很平静，树木变得漆黑一团，暴风雨快要来了。她聊天似的说道：“我现在对杰瑞的那封信觉得好多了。”

“我就知道不对劲，昨天晚上我看见霍尔家有灯光。”艾里逊先生说道。

湖面上突然起风了，在夏季小屋的四周旋转着，猛烈地吹打着窗户。艾里逊夫妇俩不由自主地往对方身边靠了靠，伴随着突如其来的一声炸雷，艾里逊先生伸出手去，握住了他妻子的手。就在这时，当外面的闪电划过夜空时，收音机里的声音逐渐消失，发出了噼啪声，两个老人在他们的夏季小屋中紧紧地抱在一起，等待着。

岩石

身处水上并不是什么稀罕事，但是对于宝拉·艾利逊来说，这可是一次非同寻常的体验。尤其是在一开始的几分钟时间里，她坐在紧挨着小船船头的狭小座位上，一动不敢动，生怕弄翻了船，特别担心小船会在毫无准备的情况下倾覆。她是第一个上船的人，坐的位置背冲着一座岛屿，而那座岛屿正是小船的目的地。她看着穿着防水夹克的年轻男子先扶她的嫂子——弗吉尼娅——上了船，然后又去帮她的哥哥——查尔斯，把查尔斯安顿在船的中央一个比较舒适的座位上。宝拉心想，查尔斯看上去很疲惫。而后她进一步想到，自己不会埋怨查尔斯坐在船上较好的位置上，或者安心地紧挨弗吉尼娅坐着，因为查尔斯前一阵确实得了一场重病，到现在也没有完全康复，在经过这次舟车劳顿的旅行之后，他看上去疲惫不堪。

“我真是太兴奋了。”弗吉尼娅喊道，她跳到船上时就像一个孩子。然后，她又用一种温柔的声音——宝拉和她现在都用这种声音——对着查尔斯补充道：“你现在感觉如何，亲爱的？”

“我真的很好，”查尔斯说道，“现在好多了。”

“那岛看上去太令人激动了，”弗吉尼娅说道，“你们看呀，黑黢黢的一片，嶙峋怪石映衬着天空，还有那完美的日落。”

“那幅画面是什么样的？”查尔斯问道，“你很清楚呀。”

“就像一个海盗的据点，”弗吉尼娅继续兴高采烈地说道，“或者像一座监狱或者某个——”

宝拉用调侃的语气说道：“查尔斯，你认为把弗吉尼娅带到这么个她能完全放纵自己浪漫气质的地方真的明智吗？”

查尔斯好像对她的话充耳不闻，对弗吉尼娅说道：“实际上，它恐怕只是一个相当普通的度夏胜地。”他对妹妹笑了笑，“你觉得我们应该为弗吉尼娅找一个海盗吗？”

宝拉无意间看了一眼查尔斯身后穿着防水夹克的年轻男子，他正在划着小船。她发现他此刻正在看着她，于是她很快地扭过脸去说道：“还是挺冷的。”

“是挺冷。”弗吉尼娅拉紧了外套裹在身上。

“我们在一年中的这个时节来，确实有点儿太晚了。”查尔斯说道。

宝拉马上回应道：“这个时候来才更好呢，你知道。这就意味着几乎只有我们自己，我们不必为社交而烦恼。”

弗吉尼娅几乎在同一时刻随声附和，“我也总是觉得这种早秋的日子是最佳时节，不管怎么说，很让人放松。”她模棱两可地补充道。

“好吧，至少我在今年还度了一次假。”查尔斯说道。

“我原来根本没打算今年能度假。”弗吉尼娅说道，“我讨厌在夏天出门，孩子们现在好多了，不再整天吵着让父母带他们去各种度假地玩了。”

“正如你所知道的，”宝拉口气生硬地说道，“我几乎没有什么度假的计划，要不是你坚持说，你需要我——”

查尔斯笑了起来。“你太过多虑了，”他说道，目光从弗吉尼娅身上转到了宝拉身上，“我提到自己身体欠佳时，你不必每次都大惊小怪的。”

“你可别那么想。”宝拉说道。

“我们都想忘记你生病的事。”弗吉尼娅说道。

“忘掉它吧，”查尔斯说道，“还要多久我们才能到达那个岛？”从他说话的口吻，大家马上意识到他正在跟那个穿着防水夹克的年轻人说话，可不知道该如何称呼他，应该叫他“司机”还是“船长”，或者是“艄公”，也许是“伙计”。

过了一小会儿，年轻人答道：“快到了。”

“这座岛有名字吗？”弗吉尼娅问道。

“附近的人们都管它叫岩石岛。”年轻人说道。

“真是激动人心的名字。”弗吉尼娅说道。她先是看了看查尔斯，又看了看宝拉。“它就应该被叫作岩石岛，就像一个据点，或者一座要塞，或者一个——”

“岩石。”宝拉说道。

“我们要在另外一侧登岛。”没人问他，年轻人自言自语道。就好像他搭载登岛的每一个人都会问一系列相同的问题，发表相同的评论，说到海盗和那幅画面，你知道，还要问，还有多长时间能到？然后就是岛的名字，似乎接下来的问题就是“在哪儿登岛？”或者“我们要在那儿抛锚吗？”或者“你怎样才能让小船停靠在那些岩石上？”，这一回，他一度显得有点儿不耐烦，也是有点儿厌倦摇桨了，所以在问题可能会被提出之前就回答了。宝拉料想到弗吉尼娅又要说“多让人激动呀”之类的话，所以赶紧说道：“查尔斯，你累吗？”

“不累，”他说道，这样的回答令人吃惊，“一点儿也不累，我感觉非常好，真的。”

虽然她并没打算看一眼这座岛屿，但是很快就要到达这个在意料之外的假期中不期而遇的地方了。可她自从踏进这条小船，就再也没有机会回头，她的后背就一直对着这座岛屿。就不转身，就不转身去看，直到岛屿近在咫尺她能够触摸到它，可最终，宝拉还是忘了暗自下的决心，转过身去看了一眼。映入眼帘的是一块锯齿状的巨型黑色岩石，在红色的日落光芒照耀下，正从她的头顶掠过。这里冷冰冰的毫无人性，也没有悲天悯人的踪迹，有的只是可怕的不断逼近的黑色岩石，还有棱角分明、不可思议的轮廓映衬着落日。她说（心里正在想，如果它太过可怕，我总该可以回去吧）：“查尔斯，你觉得怎么样呀？”

“我觉得还好。”他尖声说道。

“它简直太让人激动了。”弗吉尼娅说道。

船靠得更近了，可以看出岛屿好像是由一块巨石形成，而不是由很多岩石组成的。在一处小海湾，水边看不到鹅卵石和岩石剥落的碎片。年轻人把船驶入海湾，水边有向上的台阶一直通向岩石顶端的一栋房子，而房子似乎是从岩石中雕刻出来的。此时太阳已经落入海平面以下，只有一抹淡淡的余晖还洒落在天际。天变得更寒冷了，夜幕降临使得岩石看上去更加黑暗，台阶显得更加陡峭和湿滑。

“我们能爬上去吗？”宝拉一边从船上倾着身子看着台阶，一边问道。她意识到，大家都指望她站起身，从船上动身到台阶上。她迟疑了一阵子，然后思忖她几乎不可能留在船上，除非她选择和船夫一块儿回去。“我真希望这次弗吉尼娅能先挪步，”她心想，“或者是查尔斯也行。”可马上她又为自己有这种念头感到可耻，毕竟弗吉尼娅在后面的座位上不可能越过自己爬出船外，而查尔斯还在生病。那个年轻人很轻松地从船里迈步踩到一块岩石上，向宝拉伸出了手，她还记得早些时候，他就是这样帮弗吉尼娅上了船。她拉着他的手，发现自己几乎是连滚带爬地上了岩石台阶，全然顾不上斯文和仪态了。台阶并不都是湿的，不管怎么说，也不是太滑，实际上好像反过来压着她的脚似的，牢牢地托着她。

我是喜欢这儿的，她想。更让她感到吃惊的是，她发现台阶有种不可抵抗的吸引力，甚至在弗吉尼娅还未下船的时候，她已经转身开始踩着台阶向上爬了。起初，让她欣喜的是脚下的台阶的坚实感，后来她抬起了头，看见了高高在上的房子，攀爬的速度明显加快了。

“你瞧宝拉，把我们远远地甩在了后面。”她听见查尔斯在下面抱怨，他听上去不太高兴。她觉得他在生她的气，或许是因为她总是提他生病的事吧。在她的头顶，房子的窗户漏出了亮光。然后门打开了，有人走到了门口向下望着，好像想透过黑暗窥探些什么。

“谁在那儿呀？”站在门口的女人喊道。

冷不丁地让自报家门，宝拉在台阶上犹豫了一阵子，转过身往身后看了看。查尔斯和弗吉尼娅彼此帮扶着，慢慢地跟在后面。宝拉看到这一幕刚开始还有些小小的愧疚，因为自己没有跟他们待在一起，可没过一会儿她就释然了。随后，越过她下面一块岩石的弧形边缘，她看见小船正在驶离小岛，突然感到一阵恐惧，因为她意识到小船和船夫根本没打算和他们待在一起。那我们怎么回去呀？她纳闷地想，然后自己笑了起来，她又想到这个船夫肯定要一天往返好几次。

“你们没事吧？”她冲着下面的查尔斯和弗吉尼娅喊道，“用我回去帮你们一把吗？”

“我们没事，”弗吉尼娅抬头朝她回应道，“这些台阶对于查尔斯来说，稍微有些陡。”

宝拉转过身又朝着岩石顶端的房子爬去，与此同时门口的女人也站在那里观察着她。“你们终于到了，”当宝拉距离她足够近时，站在门口的那个女人开口说道，“我都快放弃能等到你们的希望了。”

宝拉暗想，这位女主人并非和蔼宽厚之人。“一整天，我们事事都不顺，”她解释道，“火车、公交晚点，等餐的时间太长，总之，诸事不顺。”

“今天晚上有什么吃的你们就将就吃点儿吧，”那个女人说道，“晚饭一个小时前就做好了，餐具也洗了，又收走了。”

“我肯定我们还不太想吃东西。”宝拉说道。她心里不太高兴，当她踏上最后一级通向门口的台阶，并没有停下脚步看一眼这个女人，而是掠过她的身侧直接进了屋。她所进的这个房间似乎是用岛上的岩石堆砌而成的，有那么一会儿，她瞪大眼睛四下打量着，全然忘了身后的房东太太。在巨大房间的远端，炉火燃得正旺，火光一闪一闪地呈条形印在四面墙上，可能是岩石中的云母在火光的照耀下投射出来的影子。没有悬挂任何图画的宽阔的黑色墙壁上上下下跳动着闪光点。影子在地面破碎，而地面上没有铺设任何地毯。家具是木制的，也很大，一张巨大的条形桌立在边上，两边是长条木凳。另外还有一条很长的有后背和扶手的木凳，它让宝拉的脑海中闪过“稳当”一词。还有好多把很大的四四方方的木椅，由于频繁的使用，椅子被磨得又光又亮。屋子里没有任何装饰物，除了来自熊熊炉火的光亮外，也没有任何灯光。

宝拉听见房东太太还站在她身后的大门口处，正朝着下面慢慢爬上来的查尔斯和弗吉尼娅大声喊着话。后来，宝拉听见不知何时进来的房东用非常平静的口吻说道：“您肯定想把窗帘一类的东西拉上吧，我料想。”

“您是在跟我说话吗？”宝拉问道，四周似乎没有别的什么人。

“还要摆上花，我想。”

宝拉凑到炉火前，站在那儿暖着双手。“这个房间可真是非同一般。”她说道。她正在设法确认自己的感觉，在众多感觉中，有一种是极大的绝望，还有对这栋房子、这个女人、这个房间不可遏制的厌恶。她努力安慰自己这是在一段长途跋涉后的正常反应，而且发现自从离开家后，一路上远非自己想象中的舒服惬意，有这种感觉也不足为奇。但比这种感觉更甚的是，她感到沮丧，这种地方可不是度过一个迟来假期的合适之所，她有些担心查尔斯和弗吉尼娅会怎么想。她暗暗告诉自己，也许到了早晨太阳出来时，感觉会变好，这时她听见查尔斯和弗吉尼娅跟房东太太打着招呼。

“我们的行李到了吗？”查尔斯马上问道。他出发前负责料理行李的托运。

“今天早上就到了，”房东太太说道，“它们都在你们的房间里。”

“太好了。”查尔斯说道。他走到炉火前，站在宝拉的身边。“寒气刺骨呀。”他说道。

“每年的这个时候，晚上都会很冷。”房东太太说道。

“这个房间挺特别的，”弗吉尼娅说道，“看上去好像是用岩石做成的。”

“没错，实际上它就是一大块岩石，”房东太太说道，“这栋房子最与众不同的地方是，它大部分都是用岩石建成的，我有本给游客看的小册子，上面描述了这一点，我已经把小册子放到你们房间里了。大家常把这一点看作这栋房子最具特色的地方。”

“确实独具特色，”查尔斯说道，“当然，您一定是卡特太太吧？”

“我是卡特太太，”房东太太点着头说道，“欢迎艾利逊先生和太太。”

“还有艾利逊小姐。”查尔斯说道，示意还有宝拉。

“没错，也欢迎艾利逊小姐，”房东太太说道，“我已经准备好了你们的房间。”

“太棒了。”查尔斯说道。既然现在不用再费什么体力了，他又摆出了领导者的姿态，他越过宝拉，感觉自己像个贵客般对着房东太太说道：“有什么吃的东西吗？”

房东太太遗憾地摇了摇头，“你们到得太晚了，你知道，”她说道，“我可以给你们拿些奶酪，还有啤酒。呃，如果你们可以等的话，也许还有一只烤鸡……”

“我只想喝点儿茶，谢谢。”弗吉尼娅说道。

“我也要茶。”宝拉说道。

“无论你能找到什么吃的，只要快点儿就行，”查尔斯说道，“什么省事就拿什么吧。”

房东太太礼貌地点了点头，然后走出了房间。而查尔斯带着一种古怪的微笑环顾了一下四周说道：“还好。”

“难道你们不觉得这太不可思议了吗？”弗吉尼娅说道，“那位不可思议的老妇人，还有这栋房子……”她对着墙做了一个手势，然后，好像突然想起了什么似的，笑着转向了宝拉，“你知道她跟我说了些什么吗，我说的是那个可笑的老妇人？”她问道，“当我快到门口时，她对着我耳语说，那位高个儿的女士是和你们一路的吗？”她又开口笑了起来，“她指的是你。”她对宝拉说道。

“她似乎不喜欢我。”宝拉说道。

“这些女人都是不可理喻的，”查尔斯说道，“别忘了她实际上是一个人孤零零生活在这个岛上。”

“住在这栋不可思议的房子里。”弗吉尼娅说道。

在大白天，一切都变得美好起来。他们睡觉的房间紧挨着，查尔斯和弗吉尼娅睡在一张带帷幔的四帷柱的大床上，宝拉睡在另一个小房间里，透过窗户几乎能够直接俯视水面。在早上，宝拉醒了，但还在床上躺着，有一阵子她看到房顶晃动的影子吓了一跳，然后才缓过神来，知道那是阳光照在水面上折射过来，然后又通过窗户反射到房顶的影子。她从床上起身，走到窗前，看着海水，吃惊地发现房间外面就是几乎直上直下的峭壁。这个房间在岛的另一侧，在昨晚他们爬上来的台阶的背面，而且这栋房子的绝大部分几乎是悬空在海面上的。宝拉往下看去，心想在很多方面这种地势对大病初愈的查尔斯来说格外有好处，对弗吉尼娅和宝拉来说，也是不错的选择。因为这座海岛的整个面貌缺乏让人腻烦的奴役感，这种奴役感是他们三个人都深恶痛绝的，查尔斯接受这种奴役感太久了，而她和弗吉尼娅又给予得太多了。在这儿，不再有沉重的奢华感和丰富的环境，有的只是清晰和明确的孤岛，而从大陆上看根本找不到它的踪迹，它突兀而又牢固地悬挂在海面上。房屋的下面什么也没有，有的只是坚硬的岩石，什么事也干不了，也许只能忍受海水不断冲刷着岩石，岩石不停地击碎浪花。

“我可以花一整天的时间，”她想着，几乎要大声脱口而出了，“只需站在某个地方观察地平线，或者坐在一块高高耸立的岩石上，也可以走到水边待上一阵子，再爬上岩石回到屋里。”

她穿上了一双厚底的鞋，因为如果去攀爬岩石的话，就必须要保护好双脚。她沿着房子宽阔的木楼梯下到了石头砌成的房间里，一大早炉火已经点燃，在透过窗户的阳光的照耀下，笨重的家具看上去油光锃亮。一块洁白的餐巾放在木制长条桌上，餐巾上还放着一个笨重的杯子，就跟她昨晚来时喝茶用的杯子一样，还有一个木制的盘子。宝拉走向一扇门，她事先已经清楚这扇门通向厨房。她把门稍微开了条缝，喊道：“早上好。”

“嗯，我在这儿，”房东太太从里面的某个地方应声道，“大家都起来了吗？”

房东太太把厨房的门打开，拿着一个陶器罐子走进了石屋，她把罐子放在了桌子上。“咖啡，”她说道，“你也许愿意吃鸡蛋？或者尝尝培根卷？新出炉的面包卷？”

“谢谢你。”宝拉说道。似乎今天早上甚至连房东太太都更快乐些了。宝拉心想或许这是因为她自己不那么郁闷了。“要是可能，这些吃的我都想尝尝，”她微笑着说，“我做梦也没想到会这么饿。”

“那是因为接近海水的缘故，”房东太太故作深沉地说道，“在这儿你的胃口准会大开，我知道有的客人一口气能吃下一整只鸡。”

“你能告诉我，”宝拉一边说，一边靠得更近，看着陶制的咖啡罐，“这些瓶瓶罐罐都那么特别，那么可爱。你是从哪儿找到它们的？”

“房子建好后就有了，”房东太太说道，“我留着它们是因为大家似乎都认为它们天生属于这栋房屋。”

“的确，只有这样的罐子才配得上这房子。”宝拉说道。

“但它们很难清洗，”房东太太说道，又消失在了厨房里。

这天早晨，火光在石墙上形成的晃动的条状影子，被阳光反射形成的影子所追逐捕获。透过宽大的窗户可以俯瞰大海，岩石也在阳光的照耀下闪烁，宝拉想知道这座海岛从大陆上远眺，是否就像海平面上的一抹明亮的光线。她从陶罐里给自己倒了一杯咖啡，心中赞叹它的厚重和结实。她手里拿着杯子站在窗户边向外望去。当厨房的门再次打开的时候，她头也没回地说道：“岛上的岩石又是什么材料的呢？我敢发誓它是黑色的。”

“也许是煤玉？”传来了房东太太的声音，好像还在沉思，“要不就是孔雀石？我记不住了，但在那本小册子中有说明。”

宝拉走到桌子边，坐了下来，橡木盘子里放着鸡蛋和培根卷。房东太太站在桌子边，一声不吭，只是在宝拉开始吃东西的时候才开口说：“今天上午你会看见我的另一位客人。”

“另外的客人？”宝拉说道。

“你一定想尽快见到他。”房东太太说道。

“他是谁？”宝拉说道，但是房东太太又进了厨房里。她吃完早餐，点着了一支香烟。然后，她夹着烟，端着咖啡杯又走回了窗户边。她拉过附近的一把巨大的木制椅子坐了下来，椅子几乎把她的整个人都遮挡住了。这时，传来了房东太太责怪的声音，让她吃惊了老半天，后来才意识到这声音不大可能是冲着她来的。

“她刚才还在这儿，当然现在可能已经走了。”房东太太说道。“你一个小时前就应该来的。”随后又传来了把木盘子摞到一起的沉闷的声音，房东太太又继续说道：“我需要你的时候，不能总去喊你呀。这儿的客人需要吃的、住的，还需要提供各种服务，而我从来不知道你跑到哪里去了。”

既然她无意偷听，宝拉认为她唯一能做的就是马上站起身来，走到桌子边再给自己倒一杯咖啡，表示自己并没有听见什么。可事实证明，这并非像她想的那样简单，因为她看见了房东太太脸上惊愕的表情。

“哦，她还在这儿，”房东太太说道，“这儿还有个客人，小姐。”

我希望她不会对所有的客人说话都这样莽撞，宝拉心想，然后她转身对客人微笑着。但她马上感到有种触电的感觉，好像这个人她似曾相识，但旋即意识到自己以前从未见过他。“您好。”她打着招呼，又立即住了嘴，因为她还不知道他的尊姓大名。

“您好，艾利逊小姐。”他彬彬有礼地说道，但是声音很小，她一时无法完全断定他是否在叫她的名字。他似乎很怕她，于是她也忍住了问他名字的念头，只是又微微一笑，说道：“我正在窗户这儿欣赏大海的景色呢。”

“那也是我喜欢岛屿的原因。”他说道。他说话的腔调和态度表明他活脱脱是个唯唯诺诺之人，无法停顿下来形成有条理的谈话。他的个头很矮，双手放在身前，有一种卑躬屈膝的感觉。唯一和他的胆怯相悖的是，他没有试图遮掩他注视她的目光，就像害羞的人常做的那样，而是用一种着迷般的眼神目不转睛地盯着她。宝拉生气地回瞪了他一眼，心想他的眼睛几乎和岩石有着一样的颜色和质地。

“实际上，我刚才正在等您的嫂嫂。”他说道。

“她一会儿就下来了。”宝拉说道，忍住了笑。弗吉尼娅也属于小巧玲珑型，这个胆怯害羞的小个男人一定会让她感到踏实些的。“昨天经过一番跋涉，她累坏了，我也希望她能多睡会儿。”

“当然，您肯定是这样希望的。”他嗫嚅道。

“谢谢您，”宝拉严肃地说道，“您在这儿待了很长时间了吗？”

“待了有一阵子了，”小个男人嘟囔道，“实际上，待了很长时间了。”

“我知道在每年更早些的时候，这儿可是个游人如织的地方。”

“没那么多人，只不过人稍微多一些罢了。”他认真地看着她。“并没有很多人把海岛当成宾至如归的地方。”他说道。

“我认为只有一种人会觉得这儿很刺激。”宝拉说道。她再一次把目光转移到窗户外，凝视着下面的海水。“对我哥哥来说，尤其是现在，这儿是个绝佳的好地方。他病得很重，恰好需要这种偏僻、刺激的地点。”

“海岛也许对他身体康复大有益处。”小个男人礼貌地回应道。

“我希望如此。”宝拉说道。她正在思考海岛上这样一个封闭有形的世界，还有四面的大海如何会对查尔斯有着格外的帮助，也许是因为他别无选择只能面对岩石和海水，无法把他的思想浪费在无数劳心费神的事情上。他来这儿所能看到的一切，正如她坚信不疑的愿望，就是岩石的稳固和海水的流动，而且他会意识到岩石是可以依靠和居住的地方，而海水则是靠不住的。如果可能，甚至把查尔斯限制在岛上生活一段时间，他会把岛的概念印在脑海中带走，而这一概念会让他记忆深刻，只有这种坚固的岩石才是永远靠得住的……这时，小个男人的声音打断了她的思路，“要知道，您也许还不能完全理解这些岩石。”

“您说什么？”

“嗯，这些岩石在这儿有很多年了，当然……岩石是一种很坚硬的东西，可以摆脱……”

“我不明白。”

“完全没有关系，”他紧张兮兮地说道，“您哥哥的病——让您很担心吗？”

“当然。”她说道。她刚才提到查尔斯的身体状况的本意就是一种提醒。看来这种做法是最明智的，她认为，这可以让这位客人立马知道查尔斯的确得了重病，不能被人打扰，别的人也确实不必费心地去对他的病况胡乱猜测。但是，她没料到这场聊天竟然让这小个男人觉得他有权利去询问很多私人问题。她原来觉得他最多礼貌地小声嘟囔两句，表示一下同情就完了。

“对您来说，照顾病人一定很艰难。”他说道。

“您在这儿还会待上很长时间吗？”她希望自己的语气听上去不那么生硬。这些小个子的男人有时很执拗，然而从另一个方面看，他们有时又很容易被冒犯。

“不会待很久的。”他冲她微笑着说。再一次，她觉得长在他怯生生的脸上的那对眼睛，像极了她脚下的岩石。“我上午打算爬到那个高高的岩石上，”他说道，“那是岛上的最高点，一眼看去就会知道。”

“那一定很有意思。”她干巴巴地说道。

“我整个上午都会待在那儿，”他说道，“只需沿着您窗户下面的那条小路就能上去，再见。”

她站在那儿盯着他身影刚刚消失的大门，突然听到了楼梯上传来的脚步声。没过一会儿，她的嫂子走进了房间。

“查尔斯觉得很累，打算在床上多躺一会儿，”她说道，“早上好，宝拉，亲爱的。”

“早上好，弗吉尼娅。很遗憾听你说到查尔斯的状况。”

“这是咖啡吗？”

这时房东太太风风火火地进来了，看见弗吉尼娅有点儿大惊小怪。弗吉尼娅会吃新烤的面包卷和培根卷，也许还有煮得半熟的鸡蛋吗？弗吉尼娅会吃今天早上从陆地捎回的桃子吗？还有那个可怜的病人，用不用给他准备食物托盘呀？

宝拉站在窗户边，看着弗吉尼娅吃早餐。外面大海尖声的召唤早已使她在房内坐卧不安了，所以当弗吉尼娅邀请她坐到桌子边再喝些咖啡时，她发现自己根本不愿意挪动脚步，窗户是目前离外面最近的地方，而且她想让自己贴近大海。

“咖啡真不错，”弗吉尼娅说道，“我饿坏了。”

房东太太走到窗户边，站在宝拉的身边，从窗户探出身去。

“他正在爬那块高高的岩石。”她轻声说道。

“我知道，他——”

“卡特太太，”弗吉尼娅说道，“我能再吃点儿您做的美味无比的松饼吗？”

房东太太匆忙地回到了厨房，而弗吉尼娅没有环顾周围，直接对着宝拉说道：“她真的是不可思议，对吧？”

“你愿意今天上午出去走一圈吗？”宝拉问道，“如果查尔斯要休息的话，你和我一起去探索一番吧。”

“我愿意，”弗吉尼娅说道，“逛遍全岛——我都急不可耐了。”

厨房的门开了，房东太太回来了，她边进来边说道：“托盘已经给楼上生病的可怜先生送去了，我希望他吃完后会好受些。”

“卡特太太，”宝拉婉转地问道，“您能告诉我那位客人的名字吗？”

“你们两位女士一定想再喝点儿咖啡，”房东太太一边往咖啡罐里看着，一边说道，“真对不住，让两位在等咖啡上耽误了时间。”

“什么样的客人？”当房东太太又急匆匆地离开后，弗吉尼娅问道。

“一个奇怪的小个男人。”宝拉说道。

“还有这景色，”房东太太回到了房间，说道，“你们一定想好好欣赏一下景色。”

“我嫂子和我都觉得我们俩上午应该在岛上走走。”宝拉说道。

“你们确实应该出去走走，”房东太太说道，“如果楼上那位可怜的先生有什么事的话，我会立马上去的。”

“您建议我们去哪儿呢？”宝拉问道。

“嗯。”房东太太停下来，沉吟着，把双手放在她肥大的胯上，微微皱着眉头。“大多数的客人，”她说道，“喜欢沿着台阶下到海边，然后沿着海边的小路在海岸上溜达。或者是，如果你们出了前门往右拐的话，会发现一条小路，沿着这条小路可以穿过我们的花园。如果你们前些日子来，我会建议你们去小海湾泡海澡，但现在天气有些凉了，娇弱的年轻女士们就不大热衷泡海澡了。或许，你们还可以……”

“沿着我们窗下的小路走走怎样？”

“当然也可以，”房东太太说道，“沿这条路一直走下去可以又回到下面的海岸边，只是如果你们走得太远的话，万一楼上可怜的先生碰巧有事的话……”

“我们最好还是待在房子附近吧。”弗吉尼娅说道。

“您刚才正好问到我的厨房的情况，”房东太太冲着弗吉尼娅说道，“如果另一位女士选择出去散步，而您想留在这里随时应对楼上可怜先生的召唤的话，我想我会很高兴领您参观一下厨房的。”

“我很高兴能参观一下，”弗吉尼娅说道，“宝拉，你的意见如何？”

“这位女士一直渴望到外面透透气，”房东太太说道，“我们有些人是无法抵挡大海的诱惑的。”她有礼貌地冲着宝拉微笑了一下，然后又转过身对着弗吉尼娅，“如果您喝完了咖啡，”她说道，“我们趁着天还大亮，就抓紧时间吧。”弗吉尼娅站起身来，房东太太又扭头冲着宝拉说道：“我们等着您回来吃午饭，当心那些湿滑的岩石呀。”

“呃……约翰逊，”小个男人说道，“是的，我姓约翰逊。”

“我叫宝拉·艾利逊，约翰逊先生。”

“是的，当然了。实际上，恰恰是弗吉尼娅·艾利逊……是的，当然了。”

“这上面的景色真是不可思议。”

“难道不是吗？我觉得您会对您哥哥的声音厌烦的，对吗？”

“为什么，我可不知道我会厌烦。当然，他是病得很厉害。”

“没错。”

“我们两个人都有些不堪重负。”

“我们两个人？噢，是的，您是指弗吉尼娅，我明白了。”

“我们不得不精心照料他。”

“当然，那一定是殚精竭虑的。”

“嗯……很辛苦。”

“您的亲哥哥，是的，我很理解。而他的妻子是那么一个……我能说吗？……是那么一个依赖性很强的人。”

“她已经尽其所能了。”

“当然，尽其所能，是的。”

“她的身体也不太好，已经生了好几个孩子了。”

“坦白地说……我真的不喜欢孩子。我猜您也不喜欢吧？”

“呃……当然，对我自己的侄女们又另当别论了。”

“那是当然，她们是你亲哥哥的孩子嘛。但是您身上有那么重的担子，而您的嫂子又不独立，还有孩子们也是这样……您总把自己搞得筋疲力尽也就毫不为奇了。”

“一直挺辛苦的，没错。”

“另外，要理所当然地认识到，兄妹之间其实并不像血与肉那样联系得那么紧密，兄妹之间也没有那样的爱。”

“我们之间一直很亲密，约翰逊先生。”

“当然，非同一般，我敢保证。”

“也许我们有那样的联系和爱，也许我们太亲密了。”

“我想，没有了对方，你们俩谁都做不成事儿，当一个人病了的时候，另一个人的日子就不好过了。”

“太难了。”

“我想您从来没病过这么重吧？”

“从来没有。”

“但是我敢保证如果您得了重病，您哥哥也会精心照料您的，就像您现在照料他一样。”

“是的，他会的。”

“他有太多的事情要操心，他的孩子们，他的妻子。”

“他不会有太多的时间花在我身上。”

“他的妻子需要他，她是那么小鸟依人，她几乎不会让他有时间照顾自己的妹妹，他的妻子和孩子们在家里需要他，只有他妹妹才会想着他。”

“如果有事发生在我身上，我敢肯定她是最上心的。”

“最上心，是的，她确实很喜欢您，我猜想。”

“我们彼此都非常喜欢对方，情同姐妹。”

“也许对您哥哥的共同关注把你们联系得更加紧密，毕竟你们在分享宝贵的东西。”

“查尔斯对我们两个人来说都很宝贵。”

“当然了，他的妻子现在可能和他在一起。”

“我应该回去了。”

“根本不需要，如果她在那儿，您几乎是个多余的人。”

“那么，现在，”房东太太热情地说道，“您回来了，比我们希望的要早得多……开个小玩笑，”她看见宝拉皱了皱眉，忙补充说，“我的确很爱开玩笑，您在外面待的时间确实也不长。不用担心您嫂子，她在楼上和可怜的生病的先生待在一起呢，我敢说，她给了他更好的药，这个药是别人给不了的，就是她那张甜美面孔上的微笑。另外，您碰见阿诺德先生了吗？”

“阿诺德？他说他姓约翰逊呀。”

“那就算是吧，如果他自己这么说的话。我可能也会叫您阿诺德或者黑森什么的，真让我头大。我从来记不住别人的名字，这千真万确。不管他自称自己姓什么吧，您见到他了？”

“我很偶然地碰到了他。”

“那就是说您遇见了他，亲爱的，您遇见他了。您现在一定很想知道下次能在哪儿遇见他吧？”

“并不是您想的那样，”宝拉生硬地说道，“我刚打算要去爬……”

“又去爬那块高高的岩石？他这会儿不会在那儿了，明天也许会在。今天夜里晚些时候，您到那火烧得正旺的壁炉前面来吧，在我们都上床睡觉以后，您会在那儿发现他。”

“我当然不会这么做。”宝拉说道。

“呃，那会耽误您一段时间的，”房东太太说道，“但他会告诉您一些事情，所有的事情，包括这些坚硬的岩石。”当弗吉尼娅走进房间的时候，她很顺溜地继续说，“没人知道从什么时候起，这些岩石就屹立在这儿了。”

“查尔斯怎么样了？”宝拉向弗吉尼娅问道。

“感觉好多了，谢谢。”弗吉尼娅说道。

“我上楼去看一下。”

“请不要，”弗吉尼娅着急地说，“我的意思是，他说想睡一会儿，最好还是不要去打搅他。”

“当然，弗吉尼娅在那儿呢，她那么软弱，那么安全。”

“她并非完全地安全……”

“并非完全，但是为了你们，我或许可以做……”

“她很喜欢我。”

“她同样也很喜欢查尔斯，但是她又是那么依赖人。也是那么的漂亮，还那么软弱，那么脆弱。这样一个漂亮的女子。”

“她是那么需要我。”

“当然，既然查尔斯已经好多了，您就不是那么不可或缺了，他们能再次彼此照顾好对方。”

“本来就应该这样呀。”

“如您所说，理当如此，那您又该怎么办？”

“我想，我会再次回家的。”

“家？”

“我自己有套小公寓。当查尔斯得了重病的时候，我当然就离开了那儿，对我来说，和弗吉尼娅一起照顾他是义不容辞的事情。”

“但是现在您想回去了？”

“没人挽留我和弗吉尼娅继续待在一起。”

“他们又一次可以彼此拥有了，还有孩子们和他们的家。我想他们会对您有点儿愧疚的吧？”

“对我愧疚？”

“对您的离开感到愧疚，我的意思是，抱歉不能继续挽留你了。”

“我想会这样。”

“您瞧火光在墙上闪烁，当然，在这儿，在这间屋子里火是绝对安全的。这间屋子是坚固的岩石修成的，可是在这栋房子的其他地方，火可能就是危险的，因为这栋房子的其他部分是木头搭建的。”

“弗吉尼娅，你今天打算和我一起在岛上四处看看吗？”宝拉站在窗户边，现在在那儿吃早餐已经成为她每天的习惯了，她坐在一张巨大的木制椅子上，一边吃着早餐，一边看着大海。在白天，她发现海的声音、气味、景象几乎成为她必不可少的东西了。在晚上，她要么在石屋中坐在熊熊燃烧的火前待到很晚，倾听着外面大海的声音，要么在她的小床上直挺挺地静躺着，窗户在悬崖下面大敞着，大海几乎像是在她的房间里。“我们来这儿都快一个星期了，我觉得你都没怎么出过门。”

“外面总让我感到紧张。”弗吉尼娅说道。她坐在咖啡罐后对着宝拉微笑，“我开始有被这座岛给困住了的感觉。我开始怀念四下都是陆地，而不是海水的日子了。”

“查尔斯喜欢这个岛吗？”

“有时候喜欢，”弗吉尼娅说道，“有时候和我一样感到害怕。”

“害怕，弗吉尼娅？”

“你知道，”弗吉尼娅一边说，一边茫然地做了个手势。“你开始觉得有种和周围一切隔离开来的感觉，无处可逃，没有可以让自己再次回到家中的路。”

“我想在早餐后到楼上去看看查尔斯，”宝拉说道，“他在睡觉吗？”

“在休息呢，你干吗不推迟到午饭以后再去？”

“那时我可能回不来，我打算带上午饭，在那些岩石上待上一整天。”

“在那儿你能发现什么可干的事吗？”

“我发现那儿可刺激了，除了大海和岩石，那儿什么也没有，在大海和岩石之间除了我，什么也没有。”

“你能撞见另一位客人吗？”弗吉尼娅天真地问道。

“我有时会捡贝壳，但那儿没有什么很有意思的东西。”

“你有一次谈到还有另外一位客人，”弗吉尼娅固执地说道，“你难道没提到过一个古怪的小个男人吗？”

“我想我要上楼去跟查尔斯说早安了，我能花上一小会儿时间设法让他开心起来吗？”

“他已经够开心的了，你干吗不等到今天晚上呢？”

“我想现在就看他，如果你确定你不介意的话。”

弗吉尼娅一声不吭地跟着宝拉上了楼，走进了查尔斯和她共用的房间。自从他们上岛以后，宝拉每天都来这儿，可是查尔斯还从未下过楼呢。她抗议说不要让他整天在床上躺着了，他已经康复得足够好了。在他的房间里能闻见大海的气味，耳朵里总是海浪的声音，再加上房东太太每天把好吃好喝的定时给他端上来，他看上去好多了，宝拉心里暗想。他的脸色也变得好多了——让人惊喜，因为他从来没去过户外，甚至在屋里也没呼吸多少新鲜空气——而现在他充满活力，对于一个患病那么重、那么久的人来说，真是令人惊喜。

“早上好，查尔斯，亲爱的，”她一进屋，就开口说道，“你今天看上去状态真好！”

“我也觉得很好。”查尔斯躺在床上说道。他稍微坐直了点儿身子，转过脸让他妹妹在面颊吻了一下。“你看上去也挺好，宝拉。”

“我喜欢这儿，虽然恐怕弗吉尼娅会觉得很乏味。”

“她会吗？”查尔斯的目光越过宝拉的头，对着弗吉尼娅微笑着。“我不这样看。”他说道。

“你必须要试着走出户外，查尔斯，走到更贴近大海的地方去，我没法告诉你我发现那是多么的让人神清气爽。”

“也许对你是这样，”查尔斯说道，“弗吉尼娅和我更愿意待在室内，我们喜欢透过窗户观赏大海。”

“可怜的先生的早餐来了。”房东太太喊道，一阵风似的端着托盘进来了。“他是不是觉得我已经把他忘了？其实我只是在等着刚出锅的热玉米饼，他着急了吧？我要看着你把它们都吃光，我可怜的艾利逊先生，我们都希望你马上康复如初。”

“你要吃你的早餐了吗，亲爱的？”弗吉尼娅问道。她走近了床边，“对不起，宝拉，让我到前面来，给他摆好餐盘。亲爱的，你饿了吗？我刚才在楼下已经吃了一顿可口的早餐了。”

“早上好，艾利逊小姐。”约翰逊先生站在门口招呼道。宝拉抬眼望去，越过查尔斯、弗吉尼娅和房东太太的身子看到了他。靠着房门站着，他的个头好像更高了一些。“今天早上过得如何？”

“我吃了鸡蛋，还有自制的香肠，就像你吃的一样，只是我没吃到这些美味的玉米饼。试着尝一个吧，亲爱的，我相信这是卡特太太特意为你做的。”

“您可怜的生病的哥哥怎么样了？他好些了吗？还有您的嫂子，她怎么样？”

“早上好，约翰逊先生。”宝拉说道。

“你说什么，亲爱的？”弗吉尼娅问道，她扭过头看着宝拉，“你是在问查尔斯什么事吗？”

“我怀疑她是否会为我费心，艾利逊小姐。我非常怀疑她现在是否对我还有兴趣。”

宝拉转过身，瞪大了眼睛，先是盯着查尔斯和弗吉尼娅，弗吉尼娅正弯腰一边笑着，一边喂着查尔斯。她然后又盯着房东太太，房东太太正无声地观察着她，脸上挂着似是而非的幽默的表情。

“卡特太太……”宝拉叫道。

卡特太太耸了耸肩膀。

约翰逊先生继续口若悬河地说道：“一定是你们当中的一个人，你知道。我告诉过你我正在等你的嫂子，但是你先到了。这可是你自己的选择，你知道。我本来对你们两个中的任何一个都很满意。”

“千万别回答他，亲爱的，”卡特太太耳语般地说道，“没人会给他回应的。”她伸出一只手臂搂着宝拉，像是要保护她。“想法躲到我身后去。”她说话的声音很小很轻。

“没有用的，卡特太太，”他说道，然后，悲伤地微笑着，“一点儿用也没有，你是知道的。”他对宝拉点了点头，“她知道。”他说道，然后快速而悄无声息地离开了。

拜访

1

这栋房子本身，在什么事都没发生之前，就像她所见过的一件美好的东西一样，是那么的可爱。房子坐落在富饶的土地上，旁边有一个公园和一条河流，还有郁郁葱葱的小山环绕，经过精心规划和呵护的花园紧挨在房子四周。房子位于小山顶上，好像是件宝物，要防着人偷窥。玛格丽特的到访是一次经过深思熟虑的安排，多次来回的信件，频繁的见面，反复表达的愿望和期盼，所以当她和卡拉·罗德斯一起来到卡拉家门前时，她也觉得好像回到了家，回到了为之奋斗而争取到的地方。卡拉在门口停下了脚步，站了有一会儿，先是回头注视着宽阔的花园，还有一直延伸到河边的绿色的草坪，以及远处连绵的群山，然后又看了看这栋优雅的房子，可以清楚地看见屋里的支撑梁、弯弯曲曲的楼梯和拱形门廊，以及又高又细的横梁。房子依山而建，再往上是一排排窗户，还有屋顶的飞檐，飞檐后面是一座塔楼——卡拉站在那里，静静地看着，嘴角露出了微笑。她转过身说道：“欢迎你，玛格丽特。”

“这房子真可爱。”玛格丽特说道，然后觉得自己最好没说这话。

房门打开了，玛格丽特用手摸着身边的罗马神话中半人半羊的农牧神的头像，手上并不感到冰凉。她走进了屋内，卡拉一边跟着她进了屋，一边叫着用人的名字打着招呼，用人们的迎接似乎并不热情。她们在玫瑰红和白色的瓷砖地板上并排站立了一会儿。“再次欢迎，玛格丽特。”卡拉说道。

在她们远远的前方，有一个巨大的楼梯盘旋而上，她们所站的大厅只用雕花的细栏杆围着。在玛格丽特的左手边，随着后面的门被关上，一张挂毯在轻轻地晃动着。她能看清挂毯上编织的毛线，还有淡淡的颜色，但是想要看清图案，除非她站在远处，甚至可能要远到楼梯间，在那儿才能看清挂毯上的图案。她想，也许站在楼梯的中间俯视这个大厅，整栋房子才会像一个完整的故事那样显而易见。或许我能获得允许，慢慢地从一处移动到另一处，仔细观察每个地方？但这岂不是要用掉我整个拜访的时间呀？

“我从来没见过这么可爱的房子。”她对卡拉说道，而卡拉笑了。

“来吧，我领你见见我妈妈。”卡拉说道。

她们穿过右边的门，而玛格丽特想到要拜见这房子、公园还有河流的主人，未免感到有些紧张，在她看清这个明亮的房间前，卡拉已经把她领进了门，她站在卡拉的身边，低垂着眼帘。

“妈妈，”卡拉说道，“这位是玛格丽特，我的同学。”

“你好，玛格丽特，”卡拉的母亲对着玛格丽特友善地笑了笑，招呼道，“我们很高兴你能来。”

她是个身材较高的女士，穿着淡绿和淡蓝相间的衣裳。玛格丽特尽量表现得优雅大方，“谢谢您，罗德斯太太。能受到邀请，我十分感谢。”

“那是当然，”罗德斯太太温柔地说道，“我女儿的朋友兼同学玛格丽特在我们家当然会受到欢迎，我们当然也很感谢她能来访。”

“谢谢您，罗德斯太太。”玛格丽特说道，然后就不知道再说什么好了，只是知道自己心怀感激。

当罗德斯太太把她和善的目光转到她女儿身上时，站在她朋友身边的玛格丽特才终于能看上一眼房间的布置。这是一个淡绿和淡蓝相间的长条形房间，透过很高的落地窗可以看到外面的草坪和天空，薄薄的彩色瓷质装饰品放在壁炉台上。她们进门的时候，罗德斯太太已经放下了手中的刺绣。从玛格丽特所站的位置，她能够看到刺绣背面淡淡的精美的图案，各种柔和的色彩彼此融合。刺绣还尚未完成。附近的桌子上摞着很多书，一个很大的速写本十有八九是卡拉的，她的竖琴立在窗户边。透过一扇窗户可以看到外面的大理石台阶，缓缓地通向一个喷泉，泉水在阳光下汩汩而出。玛格丽特想起了自己的刺绣——一双正在给她朋友亲手制作的拖鞋——明白她无法把它带到这间屋子里来，因为在这里，罗德斯太太纤长的双手在刺绣花绷子上翻飞，轻柔得如同蜻蜓点水。

“来吧，”卡拉说道，用自己的手拉住玛格丽特的手，“妈妈已经说了，我可以领你参观一下这栋房子。”

她们重新回到大厅，玫瑰色和白色瓷砖组成的图案太大了，站在地板上看不出来。在穿过一个门廊时，可以看见一些小的铜质农牧神雕像正在向她们微笑。她们走进的第一个房间金碧辉煌，窗户框、桌椅的腿全都镀着金，小一些的椅子放在黄色的地毯上，地毯是用金色的丝锦编织成的，椅子的靠背也是镀金的。墙上有许多的挂毯，使房间看上去像是沐浴在阳光之中，甚至房屋周围郁郁葱葱的树木也显得光芒四射。这些挂毯被镶嵌到了墙里，边缘用薄薄的镀金框固定。

“这么多的挂毯呀。”玛格丽特说道。

“每个房间都有。”卡拉应声道，“妈妈把她自己房间里凡是挂着的东西都刺了绣，她在自己的房间里写信。其他的挂毯是我祖母、曾祖母和曾曾祖母做的。”

第二个房间是银色的，小椅子上铺着银色的织锦，窄条银色的靠背，这个房间四面墙上的挂毯镶嵌着银色的框，好像房间沐浴在月光当中，白色的光线洒在墙壁和窗户上，银光闪烁。

“都谁用这些房间呀？”玛格丽特问道。

“没人用。”卡拉回答。

她们随后又走进了一个房间，当她们四面环顾的时候，所有的东西都变得更小了。从房间两侧的镜子里，可以看见房门正开着，玛格丽特和卡拉进来了；接着，又反射到另一面镜子里，一个更小的房门正开着，变小了的玛格丽特和卡拉进来了；然后，又一次反射，一个比刚才还要小的门和还要小的玛格丽特和卡拉，玛格丽特和卡拉逐渐变小然后又反射出新的影像，如此等等，没有穷尽。房间里还有张桌子，桌子下面还放了一张小一些的桌子，在这张小一些的桌子下面还放了一张更小的桌子，如此反复下去。在最大的桌子上放着一个雕花的木碗，盛着另一个雕花木碗，这个木碗里还盛着更小的碗，如此大碗套小碗反复下去。房间里的挂毯绣的是这间房子在湖中的倒影，而这些挂毯本身也在倒影中，一会儿在湖中，一会儿在湖外，投射到了墙上的镜子里，好像挂毯中的房子又被反射到了湖中。

这个房间把玛格丽特吓坏了，因为她分辨不出哪些是真实的，哪些是虚幻的，她应该向哪个方向挪动脚步，挪动多远，她匆忙后退，把卡拉推到身后。她们从这儿又转向了另一道门，从门里出来后，她们又回到了大厅。在盘旋上升的楼梯下面，卡拉说道：“我们最好上楼吧，去看看你的房间。我们可以再找时间去看别的房间。不管怎么说，我们有的是时间。”她开心地拉紧玛格丽特的手。

她们上了楼梯，走过阳台来到了楼上的厅里。当她们刚走进厅里的时候，就闻到了丁香花的香味。卡拉的房间就像在一个贝壳里，房内是浅色的色调，桌子上摆着丁香花。

她们的鞋子踩在干净锃亮的地板上的声音就像雨点声，但是无论她们走到哪儿，都有阳光照在她们身上。“这儿，”卡拉边说边打开了一扇门，“这里是天暖和的时候我们吃早餐的地方。而这里，”她又打开了一扇门，“是一个过道，可以通向我妈妈写信的房间。还有那边……”她点了点头，“……是通向塔楼的楼梯，而这个大厅是我哥哥回家时我们大家跳舞的地方。”

“那边真是一座塔吗？”玛格丽特问道。

“还有这儿，”卡拉说道，“是一间旧书房，我哥哥离开之前是我们俩学习的地方，而他走后，我一个人待在这儿学习，直到我去上了学，遇到了你。”

“我们能到塔上去看看吗？”玛格丽特问道。

“从这儿走过去，大厅的一头，”卡拉说道，“是我祖父母、我曾祖父母曾经住过的地方。”她打开了一扇门，里面是一个长长的画廊，画上高大的老人们穿着带花边的浅色马甲，好像倾着身子在注视着玛格丽特和卡拉。接着她们又走到了楼的最高处，在这里可以俯身看见楼下的地面，也可以仰视塔楼，玛格丽特看着塔楼灰色的石头外墙，心里纳闷究竟谁住在那上面。卡拉指着下面的河流，河水正缓缓向远方流去，她说她们明天应该去河边散步。

“等我哥哥回来，”她说道，“他会带我们在河上划船。”

玛格丽特从房间里取出自己带来的衣服，发现唯有白裙子才有可能适合在吃晚餐时穿，她想到自己应该回家时多带点儿东西。她原打算在卡拉的哥哥回来之前，穿着一件普通的灰衣服下楼吃晚饭，可当她看到卡拉穿着一件淡蓝色的裙子，脖子上戴着珍珠项链时，就知道自己的这身打扮还是考虑不周。在晚饭前，玛格丽特和卡拉来到客厅，罗德斯太太很和蔼地跟她们打招呼，还问玛格丽特是否已经参观过画室或者铺着瓷砖的房间。

“我们还没有时间参观那两个房间。”卡拉说道。

“那么，在晚饭后，”罗德斯太太很亲热地用手臂搂着玛格丽特的肩膀说道，“我们去看看那间画室和铺着瓷砖的房间，因为它们是我最喜欢的房间。”

“来吧，我们去见见我爸爸。”卡拉说道。

这时房门打开了，罗德斯先生走了进来。玛格丽特现在刚觉得和罗德斯太太在一起自在些了，再次被不得不与罗德斯先生见面搞得很紧张。罗德斯先生大声说道：“那么这位就是我闺女在学校的朋友喽？抬起你的头来，姑娘，让我们看看你。”当玛格丽特茫然地抬起头，勉强挤出微笑时，他拍了拍她的脸颊说道：“在你离开我们之前，我们会让你变得落落大方一些的。”然后他又轻轻地拍拍自己女儿的肩膀，说她已经出落成大姑娘了。

他们一起走进了餐厅，四面墙上挂着这栋楼房在一年四季不同季节的画面的挂毯。用的餐具是布满金色纹理的白色瓷器，好像是从矿里发掘出来，而不是烧制出来的。吃的鱼也是玛格丽特从未见过的，罗德斯先生很慷慨地不断亲自为她夹菜，丝毫没有笑她没见过世面的窘态。卡拉和玛格丽特两人面前的玻璃杯里还倒满了淡色的香料酒。

“等我哥哥回来了，”卡拉对玛格丽特说道，“我们在餐桌上就没这么安静了。”她的目光越过白色的桌布落到玛格丽特身上，然后又隔着长条餐桌落到了她父亲的脸上，落到了她母亲的脚上。她继续说道：“我哥哥能让我们大家一直哈哈大笑。”

“暑假的这几个月你妈妈不会想你吗？”罗德斯太太对玛格丽特问道。

“她身边有我好几个妹妹呢，夫人，”玛格丽特说道，“而且我住校有好长时间了，她已经习惯我不在身边了。”

“我们这些做母亲的绝不会习惯女儿不在身边，”罗德斯太太说道，然后疼爱地看着卡拉，“还有我们的儿子。”她又加了一句，轻轻叹了口气。

“等我哥哥回来了，”卡拉说道，“你会看到这栋房子会是多么的充满生活气息。”

“他什么时候回来？”玛格丽特问道。

“一周之后，”罗德斯先生说道，“还有三天零四个小时。”

罗德斯太太站起了身，玛格丽特和卡拉紧跟着她，罗德斯先生也赶忙站起来殷勤地为她们三个人用手把着门。

当天晚上，卡拉和玛格丽特弹着琴，唱着二重唱，虽然卡拉说她们俩的声音太单薄，不够动听，需要有一个更深沉的声音加入，如果她的哥哥回来了，他们就会有一个完美的三重唱，但是罗德斯太太还是对她们的歌唱大加赞赏，而罗德斯先生则在椅子上睡着了。

在她们上楼之前，罗德斯太太提醒自己不能忘了承诺，要带玛格丽特参观画室和铺着瓷砖的房间。所以，她和玛格丽特，还有卡拉，用手高高地托着长裙，免得前面的裙摆耷拉到地板上，后面的裙边发出飒飒的响声。她们到了楼下的大厅，穿过过道，然后又来到另一个厅里，再穿过一个装满书的房间，最后来到一扇画着画的房门前，进了门是一间很小的八角形房间，周遭全部镶嵌着画板，画着粉色、蓝色、绿色和金色小幅画作，有牧羊人、仙女、小羊羔、农牧神，他们正在河边一大片绿色的草地上玩耍，而背景上矗立着这栋可爱的楼房。这个小房间里没有什么别的陈设了，因为似乎这些画作作为陈设对于一个房间来说足够了。玛格丽特觉得她留在这个房间里肯定会很开心，每天看着这些画上的小人物与动物在玩耍就心满意足了，都不用去看这栋楼房别的房间了。但是罗德斯太太领着她继续浏览，又进了铺着瓷砖的房间，这里几乎都称不上是一个房间，房间的一面全部是玻璃窗户，向外可以看见和八角形房间画上一模一样的草地。瓷砖镶嵌在了房间地板上，看上去每一块是一个明亮的彩色小点，可当你退后在远处再看它们，你会发现眼前又一次出现了这栋楼房的图案，而且这些瓷砖的材料与楼房的材料是完全一样的，于是在图案上的微小窗户是玻璃的，塔楼是用灰色石头的碎块拼成的，烟囱也是用真正的砖块的碎片镶成的。

站在瓷砖拼成的楼房之外，玛格丽特走路时提起了长裙，以免裙裾会刮到拼塔楼的碎片，使它们离开所在的位置，她停下来问道：“这是什么？”然后退后了一步又仔细看着，为了看清楚她最后跪了下来，好奇地问道：“这是什么？”

“她难道不是很迷人吗？”罗德斯太太笑着对玛格丽特说道，“我一直都很爱她。”

“我特别想知道当玛格丽特看出来时会说出什么话。”卡拉也笑着说道。

那是一张匪夷所思的女孩的脸的图案，蓝色的小碎块作为眼睛，红色的小碎块作为嘴唇，在地面上茫然地凝视着大家，长长的辫子是用黄色的石头碎片拼成的，匀称地落在她圆脸的两侧。

“她很漂亮，”玛格丽特说道，往后又退了一步，为了看得更清楚些，“它有什么隐含的意义吗？”

她又向后退了一些，抬起头来读着用碎片拼在一起，歪七扭八地镶嵌在地板上的字母，“玛格丽特在此，”后面还有一句话，“她因爱而亡。”

2

当然，她们没有时间把所有的事情都做了。在玛格丽特看完了这栋楼房的一半时，卡拉的哥哥回家了。一天下午，卡拉跑上楼大声喊着：“玛格丽特，玛格丽特，他到家了。”而玛格丽特也跑下楼迎着她，拥抱着她说道：“我太高兴了。”

他已经到了，玛格丽特跟在卡拉的后面害羞地走进了客厅，看见罗德斯太太满眼泪花，而罗德斯先生身板挺得更加笔直，比以前更加神气十足了。卡拉介绍道：“哥哥，这位是玛格丽特。”

他穿着军装，高大威严，玛格丽特真希望她能稍晚一点儿和他见面，因为那样的话她还可以回趟房间，盘起她的头发。他身边还站着一个他的朋友，一位上尉，个头不高，肤色很黑，一脸的愁苦，冲着聚在一起的一家人凄凉地微笑着。玛格丽特在冲他们俩怯生生地报以微笑后，站到了卡拉的身后。

大家立刻开始说起话来，罗德斯太太说道：“我们都很想你。”罗德斯先生说道：“很高兴你回来了，我的儿子。”而卡拉说道：“我们要做好几件事——我都许给玛格丽特了——”卡拉的哥哥问道：“这位就是玛格丽特了？”黑皮肤的上尉说道：“我一直想前来拜访。”

大家似乎每一次都选择同一时刻说话，但有时又都突然不说了，东张西望地想听别人说，甚至还有着长时间沉默的尴尬，但大家对于团聚好像有着说不完的话，于是不定什么时候又开始同时张嘴说话了。晚饭时还是这种情况：罗德斯太太说：“你吃得不多呀！”还有：“你过去很喜欢吃石榴的。”卡拉说：“我们去划船吧。”“我们还要举办舞会，可以吗？”“玛格丽特和我特别想去野餐。”还有：“我没带玛格丽特浏览河流，就是想让哥哥领着她去看。”罗德斯先生在喷着烟，大笑着，给大家递着葡萄酒，而玛格丽特几乎不敢抬头看大家。皮肤黝黑的上尉说：“我怎么也没想到这是块那么古老和有魅力的地方。”而卡拉的哥哥说：“这栋房子里有很多东西我都想让玛格丽特看看。”

晚饭过后，他们玩了会儿猜字谜游戏。当罗德斯太太和罗德斯先生表演“阿喀琉斯”(1)的动作时，罗德斯太太举着先生的脚后跟，两个人一边哈哈大笑，一边瞟着卡拉、玛格丽特和上尉。卡拉的哥哥靠在玛格丽特的椅子背上，有一次她抬头看着他问道：“还没人叫你的名字呢，你叫什么名字？”

“保罗。”他说道。

第二天早晨，他们一起在草坪上散步，卡拉挽着上尉，玛格丽特挽着保罗。他们站在湖边，玛格丽特望着水中楼房纯净的倒影，说道：“太逼真了，好像只要我们打开门，就能走进去一样。”

“那里，”保罗说道，他用手杖指着前面入口处的大门。“我们从这儿进去，水下震动，大门就会为我们打开。”

“玛格丽特，”卡拉大笑着说，“你有时会说些奇怪的话，如果你想进到那栋房子，你还得先下到湖里才行。”

“事实上，你根本不会喜欢下到湖里。”上尉补充道。

“或者，你会从侧门进去吗？”保罗边用手杖指着湖面边说道。

“我认为我还是更喜欢从前门进去。”玛格丽特说道。

“但是你会被淹死的。”卡拉说道。当他们开始走回房子时，卡拉抓着玛格丽特的手臂说道：“我想现在我们可以为挂毯再设计一个场景了，在楼前的草地上，我们做背景。”

“另一块挂毯吗？”上尉说道，并做了一个鬼脸。

他们玩起了槌球游戏，保罗把玛格丽特的球撞到了球门里，上尉开玩笑地指责她玩球作弊。晚上他们又一起玩了填字游戏，也是玛格丽特和保罗赢了，大家都说玛格丽特非常聪明。他们经常在楼前的草坪上散步，看着平静的湖面，观察水中房子的倒影，玛格丽特选了倒影楼房里的一个房间作为自己的房间，保罗说她本来就应该拥有一个自己的房间。

“可那个是妈妈写信用的房间。”卡拉看着玛格丽特说道，脸上的表情很奇怪。

“我们谈的是水里的房子，又不是真的。”保罗说道。

“在你住在我们家的这段日子里，如果你喜欢那个房间，我想她会借给你的。”卡拉说道。

“根本不用，”玛格丽特亲切地说道，“我觉得我更喜欢那个塔楼。”

“你参观过那个玫瑰花园吗？”卡拉问道。

“让我带你去那儿吧。”保罗说道。

玛格丽特和他一起穿过草坪，卡拉冲她喊道：“你现在要去哪儿，玛格丽特？”

“当然是去玫瑰花园呀。”玛格丽特回应道。而卡拉瞪着她说道：“有的时候，你还真是奇怪，玛格丽特。现在天变得越来越冷了，在玫瑰花丛中溜达太冷了。”于是玛格丽特和保罗又折返了回来。

罗德斯太太的刺绣进展顺利，她已经在布面上填满了楼房的轮廓，正在绣窗户那部分。在经过了一开始短暂的震惊之后，玛格丽特不再纳闷罗德斯太太能够不依照画好的图案和花样就直接绣出房子的样子。她全凭着自己的记忆力，当玛格丽特第一次意识到这点时，心中暗想，“这真了不起，”然后又会很好奇，“但是，房子以外别的部分她是怎么做到的？”

为了看清这栋房子的图案，罗德斯太太不仅需要从各个方向抬眼观察，而且更为神奇的是她从不借助别的模型就可以完成刺绣作品。当然，她对这栋房子外表的熟悉程度可能比对孩子们外表的熟悉程度还要深。当她观察罗德斯太太信心十足而又游刃有余地在刺绣的房子里添加门窗、雕梁画栋时，罗德斯一家在这栋房子里梦幻一般的生活活灵活现地呈现在了玛格丽特眼前。罗德斯太太还时常面带微笑地穿过房间，来到卡拉和上尉一起低头看书的地方，而她的手指几乎是自动地依然绣着雕梁的外侧，玛格丽特已经忘了或者从来也不知道这些雕梁是什么样子，直到她俯身探过罗德斯太太的椅子背，发现在罗德斯太太的手上，雕梁已经纤毫毕现地完成了。

然后，在她出神地看的时候，白昼里的太阳光线——让玛格丽特对这栋楼很着迷的地方——也在绣架上织成了。卡拉抬起头往她们这个方向看过来，好像在说：“玛格丽特，快到我们这边来吧，母亲总是忙着刺绣，但我哥哥可不经常回家哟。”

他们去野炊了，卡拉、上尉、保罗还有玛格丽特，当他们离家时，罗德斯太太在门口跟他们挥着手，而罗德斯先生来到了他书房的窗户边，也冲他们举手示意。虽然卡拉有点儿害怕走得太远，但他们还是选择了去那座远离他们家，长满树木的小山。“我总是愿意去个至少能看见家里房子屋顶的地方。”卡拉说道——她坐在树木中间的苔藓上，玛格丽特以前从来没见过这么绿的苔藓，他们在地上铺了一个白单子，开始喝红葡萄酒了。

这是一个郁郁葱葱的森林，有着整齐的树木和绿色的苔藓，偶尔还有紫色或者黄色的花朵不起眼地开放在小径的边上。这里并非完全一片寂静，但有时在树木之间还是能感觉到沉思默想般的安静。她抬头通过树枝间的缝隙能够看到朗朗晴空，玛格丽特意识到她在吃早餐的房间里，曾经在一块儿挂毯上见过这片森林，图案上森林远处的那栋楼房在阳光下闪耀着。

“那条河流不会是穿过了这个森林的某个地方吧？”她问道。她一边思忖，一边侧耳倾听着穿过树林的水流声。“我在这些树木中间觉得特别舒服，就像在家里一样。”

“那有可能，”保罗说道，“如果房子前的草坪上有一艘小船的话，一直把它往下推，它就会不声不响地下到河里，穿过这片树林，再经过田野，然后，不知什么原因就又会绕回我们家的房子周围了。这条河流，你瞧，几乎是围着房子绕了一个很大的弯。我们很为此自豪。”

“河就在我们附近，”卡拉说道，“它完全是在围着房子流淌。”

“玛格丽特，”上尉说道，“你不必那么专注地盯着野炊的食品，除非你正在观察大自然。”

“事实上，我是，”玛格丽特说道，“我在观察一只正在爬向卡拉脚边的毛毛虫。”

“你愿意过来看看这条河吗？”保罗边说边站起身，向玛格丽特伸出了手，“我认为我们可以看到河流就是在这儿附近拐了一个大弯的。”

“玛格丽特，”当玛格丽特站起身，卡拉说道，“你总是到处瞎跑。”

“我过一会儿就回来，”玛格丽特笑着说道，“只是看一眼河流嘛。”

“别待的时间太长，”卡拉说道，“我们要在天黑前回去。”

当河流在树林间流淌时，影影绰绰，水面平静，它在空旷处形成一个个的池塘，只有轻微的波动扰乱着在它边缘生长的蕨类植物，中间还有一些小块石头，仿佛一座随时可能被淹没的小岛，站在上面也许可以看清周遭的河水。小岛上一片沉寂，一片落叶可能会从一个视线所及之处飘向另外一个视线所及之处，落叶飘得很迅速，但是又让人不易察觉，在它行进的过程中会稍微拐个弯。

“谁住在塔楼里呀，保罗？”玛格丽特问道，她手里拿着一根蕨草，让它轻轻划过手背，“我知道有人住在那儿，因为有一次我看见窗户边上有人影在晃动。”

“没人住在那儿，”保罗打趣似的说道，“你认为我们把一个政治犯锁在那里了吗？”

“一开始的时候我以为是鸟儿，”玛格丽特说道，她很高兴能向别人描述一下她看到的情景。

“不是，”保罗仍然以逗趣的口吻说道，“有一位姑姑，或者姑奶奶，或者甚至是曾姑奶奶。她根本不住在那儿，但是她常去那儿，因为她说她忍受不了到处都是挂毯。”他大笑了起来，“她在塔楼里装满了书，还养了一只个头很大的老猫。她可能是在那儿修炼魔法，这一点大家都知道。你没有看见她的原因是因为她施展了隐身术。有的时候，她每天都下楼。”

“我见过她吗？”玛格丽特好奇地问道。

“也许吧，”保罗说道，“也许她哪天心血来潮会在晚上下来吃晚饭。或者当你坐在草坪上时，她可能漫不经心地走近你，介绍她自己。但在那一刻你可能根本看不见她。”

“如果我上塔楼去看看呢？”

保罗用奇怪的眼神扫了她一眼。“如果你想去，我想你可以去，”他说道，“我去过那儿。”

“玛格丽特，”从林子另一侧传来了卡拉的叫声，“玛格丽特，如果你不放弃在水边的溜达，我们会迟到的。”

在后来的一段时间里，玛格丽特几乎每天都要参观这栋楼房的某个房间：比如摆满扇子的房间，在这里有最为精致的金银丝做工的扇面，它们被放置在墙上，用象牙做的扇骨做支撑，扇骨上还画着精巧的微型画。一个不大的房间，但是在闪光的玻璃架上摆放着精美绝伦的木制、玻璃制和金属制的水果、花朵和树木，一溜排开对着窗户。她每天都要反复地经过一扇门，这扇门后就是通向塔楼的楼梯。她几乎每天都要小心地在地面上那几块瓷砖处徘徊，读着瓷砖上面的一行字，“玛格丽特在此，她因爱而亡。”

然而，玛格丽特想去塔楼上看看的念头越来越不可抑制了，也再不可能一天路过门口好几次了，她只能把手悄悄地放在房门上，或者还会把头贴在门上去倾听，听听是否有脚步声上下楼梯，或者有某个声音呼唤她。她已经不可能再次路过房门而不入了，所以在一天清晨很早的时候，玛格丽特把手坚定地伸向了房门，把门拉开了。这动作虽然轻松，但她好像是终于能够如释重负似的，经过了那么多的暗示和影射，还有那么多的等待和无助的绝望，玛格丽特最后鼓足勇气打开了它。

门后的楼梯是用灰色的石头砌成的，很粗糙，玛格丽特心里想，对于一位上了年岁的老妇人来说，这楼梯似乎陡了点儿。虽然有些胆怯，但玛格丽特还是毫不费劲地爬上了楼梯。楼梯转了一圈又一圈，一直通向塔楼，玛格丽特很小心地抬脚一级一级台阶地向上爬，伸出双手摸索着一侧温暖的石墙，向前也向上张望，希望在到达楼梯最上方之前，有人能看见她或者跟她说话。她还一度联想，也许塔楼的墙面是透明的，在外面能够清楚地看见她爬楼梯的滑稽样子，罗德斯太太和卡拉在草坪上——如果她们真的抬头张望塔楼——也许能看见她，还会彼此相视一笑，说：“那个玛格丽特呀，她最终还是爬到塔楼上去了。”然后笑着彼此点点头。

她还想往上爬，可楼梯到头了，眼前是一扇沉重的木门，玛格丽特站在房门下的最后一级台阶上，抬手敲了敲门。她觉得自己看上去更矮小了，甚至站在塔楼的顶端，她也并不是真的很高大。

“进来。”当玛格丽特第二次敲门时，里面传来了姑奶奶的声音。第一次敲门时，正如预料之中的一样无人应答，好像房间里有人用听不见的声音在说：“是有人在敲门吗？”然后，好像是在等着第二次敲门来确认——而玛格丽特的指关节现在还觉得生疼，因为这么厚的木门要想让里面听到敲门声可得使劲敲。她从下面笨手笨脚地开了门——这多容易呀，她心想，如果我知道这种方式的话——她走了进去，在四下张望之前，有礼貌地说道：“我是卡拉的朋友。他们说我可以到塔楼上来看看，当然如果您希望我走开的话，我就不打扰了。”她原来盘算过要把这段话说得更优雅得体些，听不出她没有得到楼下罗德斯一家人，邀请她来塔楼参观的暗示，但是爬了一段很长的楼梯，她有些上气不接下气了，不得不一股脑儿都说了，她确实也没有试探的时间了，尽管她为此曾仔细地思量过一番。

姑奶奶正坐在圆形房间的另一边，背靠着一扇窗户，所以看不大清楚她的面容。不管怎样，她说出的话却显得彬彬有礼——“我很吃惊他们竟然跟你谈到了我。但是，既然你已经来了，我就不能假装真的反感你的到访。你可以进来，坐下吧。”

玛格丽特顺从地走进了房间，像个粗鲁笨拙的人似的坐在了一条围着塔楼房间转了一圈的石凳上，四面的窗户的位置很高，而且都迎风开着，所以房间里持续不断地有风刮进来，使得说话得大声些，不费些力气都听不清说的是什么。

好像为了立即彰显她在这栋楼房中的重要地位，老妇人做了一个手势，开口笑着说：“我的挂毯。”然后对着窗户挥了挥手。如果老妇人的辈分是姑姑的话，那么她看起来太老了些；可如果是姑奶奶的话，她似乎又显得太年轻。她说话的声音在风声呼呼作响的塔楼房间里能够听得很清楚，窗户旁边的她看上去身体很好，向外望去好像根本不会头晕，爬上爬下楼梯也不会觉得劳累。

“我能看一下窗外吗？”玛格丽特问道。一只猫坐在她的身边，正盯着她看，眼中既没显出友好，但是也看不出什么反感。

“当然，”姑奶奶说道，“你当然可以看看窗外。”

玛格丽特在石凳上转过身子，用双手撑着窗户边宽大的石头窗台上向外看去，但是她失望了。虽然树顶还不到塔楼的一半高，但她只能看到下面的树枝和树叶，根本看不到宽阔的草坪、房子的屋顶，还有弯曲的河流。

“我真希望在这儿能看到河水流淌的踪迹。”

“河水并没从这儿流过。”老妇人说完，大笑了起来。

“我的意思是，”玛格丽特说道，“他们告诉我，这条河道形成了一条弧线，几乎围着这栋房子转了一个圈。”

“谁告诉你的？”老妇人说道。

“保罗。”

“我明白了，”老妇人说道，“他回来了，对吧？”

“他已经回来好几天了，可很快又要走了。”

“你叫什么名字？”老妇人探过身子问道。

“玛格丽特。”

“我明白了，”老妇人又说了一遍，“这也是我的名字。”她说道。

玛格丽特想，说“太好了”好像不是一个合适的回应，但说“真的吗？”，或者“简直想象不到”，或者“多巧呀”，又觉得这样可能显得更加愚蠢，所以她只是模棱两可地冲着老妇人笑了一下，打消了开口说“多可爱的名字呀”的念头。

“他应该早点儿回来，早点儿离开，”老妇人继续说道，好像又在自言自语，“那么我们把这些全都抛在身后吧。”

“把什么全都抛在身后？”玛格丽特问道，虽然她觉得自己和老妇人的聊天并没有真正在一个频道上，但是这个聊天似乎——可能是——老妇人在一个更大的主题上不断地自问自答，而无关玛格丽特名字的事。而玛格丽特作为一个闯入者，虽然年轻，但还是不能允许她长久地打断老妇人的思路。“把什么全都抛在身后？”玛格丽特执拗地问道。

“我是说，”老妇人转过身看着玛格丽特说道，“他回来的日子应该早一些，按往常的规律现在已经走了，我们所有人目前也都侥幸脱身了。”

“我明白了，”玛格丽特说道，“嗯，我认为他不会在这儿再待很长时间了。他说到要走了。”她说话的声音不由自主地有些颤抖。为了向老妇人证明她声音中的颤抖并非是真实的，玛格丽特用几乎是挑战的口吻说道：“他要是走了，这儿就不热闹了。”

“我们会侥幸脱身的，玛格丽特，你和我，”老妇人说道，“离窗户远点儿，孩子，否则你会被淋湿的。”

玛格丽特这时才意识到暴风雨一直——她现在刚觉察到——威胁着这栋房子，即使在大晴天，也可能随时突然铺天盖地倾泻下来，风刮得更紧了，透过塔楼的窗户的风带来了瓢泼大雨。猫的黑色皮毛上有了好些雨滴，玛格丽特也感觉到脸的一侧被雨打湿了。“窗户要不要关上？”她问道，“我是否能帮您……？”

“我不介意这场雨，”老妇人说道，“也不是第一次在塔楼的周围下这么大的雨了。”

“我也不介意，”玛格丽特急忙说道，抽身从窗户旁躲开了。她意识到自己正在与猫对视，紧张地补充道：“当然了，虽然身上弄湿会……”她迟疑了一下，看见那只猫毫无表情地盯着她。“我的意思是，”她过意不去地说，“有些人不喜欢身上被弄湿。”

那只猫从容不迫地转身背对着她，脸更加靠近窗户了。

“您要说关于保罗的什么事？”玛格丽特问老妇人，觉得一条有某种关系的细线正纠缠在老妇人、猫、塔楼和雨之间，甚至让玛格丽特有种恍然大悟的感觉，为什么自己早就想探查塔楼，可就是迟疑不决。“他很快就要走了，您知道。”

“如果现在就能结束，事情早就不会这样了，”老妇人说道，“这些事情不会真的费很大工夫的，你知道，依我看越早越好。”

“我想真是这样。”玛格丽特巧妙地说道。

“毕竟，”老妇人头发上沾满雨滴，做梦般地说道，“我们无法总能预见到要发生的事情。”

玛格丽特正在琢磨怎样礼貌地脱身，回到楼下把自己身上弄干，只有老妇人还在有一搭没一搭地谈论保罗，她打算不失礼节地告辞。而且，风雨不断地透过窗户抽打到玛格丽特身上，驱赶着客人，好像玛格丽特和老妇人，书和猫都要被风雨冲刷掉，然后把塔楼楼顶清理干净。

“如果可以的话，我会帮助你。”老妇人认真地对玛格丽特说道。她提高了声音，在风雨中听上去如同尖叫。她站起身向玛格丽特走来，玛格丽特觉得她颤颤巍巍快要摔倒了，忙伸出手想要搀扶她一下。猫站起来发出呼哧呼哧的声音，暴风雨从窗户处横扫过来，而玛格丽特，正握着老妇人的手，听到风声中夹杂着世界上的各种各样的声音，它们似乎都向她大喊着“再见，再见”，和“一切都失去了”，还有另一个声音“我会永远记住你”，还有别的呼喊，“太黑了。”她还听见从遥远的地方传来的一个声音，“回来，回来。”然后，老妇人把手从玛格丽特手中抽了出来，声音就都消失了。那只猫也退缩了，老妇人冷冷地看着玛格丽特说道：“正如我说的，如果可以的话，我会帮助你。”

“真对不起，”玛格丽特无力地说道，“我以为您要摔倒了。”

“再见。”老妇人说道。

3

在舞会上，玛格丽特穿着卡拉的蓝色蕾丝边薄礼服，头发上别着黄色的玫瑰花。她还从装满扇子的房间里得到了一把扇子，象牙制的扇骨看上去很坚固，因为她不小心把它弄掉了两次，扇骨竟然毫发无损。象牙扇骨上还优雅地画着这栋房子的微型画，扇子一收，房子也就不见了。扇子是罗德斯太太送给她的，卡拉也得到了一把，这样当玛格丽特和卡拉共舞时，在喝潘趣酒(2)或者在厅里见面时，她们都会快乐地问对方：“你的扇子还在吗？我把我的扇子借给了别人一会儿。我把我的扇子给每个人都看了。你还拿着你的扇子吗？我还拿着我的呢。”

玛格丽特既跟陌生人跳舞，也跟保罗跳了舞，而当她跟保罗跳舞时，他们远离了跳舞的人群，在挂着各种画的画廊里翩翩起舞，又在柱子间舞进舞出，这些柱子一直排列到大厅，大厅的一侧就是那间铺着特殊瓷砖的房间。他们身边跳舞的女士们有的身着深红色的丝质长裙，有的穿着绿色缎子礼服，还有的穿着白色的天鹅绒长袍；而罗德斯太太穿着黑色的舞会礼服，脖子上戴着钻石项链，手上也戴着钻石戒指，站在舞厅上方的走廊上，微笑地看着跳舞的人群，或者挽着罗德斯先生的胳膊和客人们打招呼。客人们从廊柱间笑声朗朗地进入舞厅，有的迫不及待地找着舞伴，有的在进来时已经随着音乐踩着节拍了。有的女士头发上插着白色的羽毛，波浪般的长发披在肩上；还有的女士在肩上披着粉色的围巾，当她起舞时，围巾在她身后随风舞动。保罗穿着笔挺的制服，而卡拉头发上别着红色的玫瑰正在和上尉共舞。

“你明天真的要走了吗？”在傍晚时，玛格丽特问保罗。虽然她知道他要走了，但还是忍不住又问这个问题——她以前已经问了好几次了——用它在他们之间建立某种联系，他有走的权利，她有想知道的权利，她的心头有某种酸酸的甜蜜。

“你是不是已经见过姑奶奶了。”保罗说道，他好像已经知道了答案。玛格丽特顺着他的目光，看见了塔楼中的老妇人。她穿着黄色的绸缎衣服，看上去有种君临天下和骄傲的神情，当她穿过跳舞的人群时，如果有人靠近她，她会拽着长裙闪到一边。她向玛格丽特和保罗走了过来，而这两人正坐在靠墙的小椅子上。当她走近他们时微笑着注视保罗，伸出她的双手，对他说道：“我很高兴见到你，我亲爱的。”

然后，她对玛格丽特笑了笑，玛格丽特也冲她微笑，心里暗自庆幸老妇人没有向她伸出双手。

“玛格丽特告诉我你回来了，”老妇人对保罗说道，“我下来是想见你一面。”

“我很高兴您想见我，”保罗说道，“我也很想见您，我差点儿去了塔楼。”

他们两个人都哈哈大笑了起来，而玛格丽特，一会儿看看这个，一会儿又看看那个，惊诧于两个人是那么相像。玛格丽特笔直僵硬地坐在狭窄的椅子上，蓝色的蕾丝长裙迷人地飘散在脚下，双手交叉，规矩地放在膝头，倾听着他们的谈话。保罗已经给老妇人拉过了一把椅子，他们坐在一起，头挨得很近，交谈时注视着对方，时不时地微笑着。

“你看上去身体很棒，”老妇人说道，“身体确实很好。”她叹了口气。

“您看上去也非常好呀。”保罗说道。

“哦，得了吧，”老妇人说道，“我上了年纪，年岁大了，我知道的。”

“我岁数也不小了。”保罗说道。

“一点儿也看不出来，”老妇人说道，摇着头，又认真地看了他有一分钟，“你绝不会老的，我认为。”

这时，上尉走了过来，在玛格丽特的面前鞠了一躬，玛格丽特希望保罗能注意到他们，她站起身准备和他一起跳舞。

“我看见你一个人坐在那里，”上尉说道，“我要抓住这个宝贵的机会，整个晚上我一直在等这个机会。”

“很好的战术，”玛格丽特说道，心想这些话他可能以前在不同的舞会上说过无数次了。

“我可是一名优秀的参谋，”上尉勇敢地说道，好像给出机智的回答是他义不容辞的任务，在那么多闪亮的枝状大吊灯下说出连珠妙语，“如果目标是我梦寐以求的。”

“我看见你是在和卡拉跳舞呀。”玛格丽特说道。

“卡拉。”他说道，同时还做了一个手势好像表明卡拉比玛格丽特差远了。玛格丽特亲眼看见他曾对卡拉也做过同样的手势，也许指的就是玛格丽特。她哈哈一笑。

“我忘了我现在想说什么了。”她告诉他。

“你是想说，”他一脸严肃地告诉她，“你们真的这么快就要走了吗？”

“你们真的这么快就要走了吗？”玛格丽特顺从地说道。

“为了尽早地回来。”他说道，搂着她腰部的手用了一下力。玛格丽特知道该她说话了，于是说道：“我们会特别想念你们的。”

“我会想你的。”他说道，用一种男人服从命令式的口吻。

他们一起跳了两支华尔兹，然后上尉很绅士地陪她回到了原先的座位上，保罗和老妇人还在旁边的椅子上交谈，笑声和手势不断。上尉向玛格丽特深鞠一躬，做了一个立正的姿势。

“我可以暂时离开一下吗？”他问道，“我觉得卡拉正在找我。”

“我在这儿很好。”玛格丽特说道。当上尉匆匆离开后，她又开始倾听保罗和老妇人的谈话了。

“我记得，我记得，”老妇人一边用扇子轻轻地拍着保罗的手腕，一边大笑着说，“我从未想到有一阵子我发现那很有意思。”

“确实好玩。”保罗说道。

“我们那时是那么年轻，”老妇人说道，“我都快忘了。”

她突然站了起来，朝着玛格丽特颔首作别，穿过跳舞的人群回到来时的房间。保罗一直跟着她走到门口，然后离开她回到玛格丽特身边。当他挨着她坐下时说道：“那么你和这个老妇人见过面了？”

“我去了塔楼。”玛格丽特说道。

“她告诉我了，”他心不在焉地说道，低头看着手套，“好了，”他最后一边用一种快乐的神情看着玛格丽特，一边说道，“他们永远不演奏华尔兹吗？”

第二天在太阳还没在河流上升起之前，他们已经坐在餐桌前吃早餐了，罗德斯夫妇坐在餐桌的两头，卡拉和上尉坐在一起，玛格丽特和保罗挨着。卡拉头上的红玫瑰已经褪色被扔掉了，玛格丽特的黄玫瑰也是同样的命运，但是卡拉和玛格丽特仍然穿着她们舞会时穿的礼服。她们穿着礼服有很长时间了，以至于很不方便的礼服穿在她们身上反而显得很自然了，似乎她们不打算换下来了，要在这栋房子里永远地穿下去。帮助彼此穿这套复杂的礼服时的乐趣，彼此赞赏着对方，捋直裙边的褶皱，让长裙摆动得更加优雅，这一切似乎是存留在记忆中很久以前的事了，也许是一个梦，根本就没有发生过。或许就像挂在餐厅墙上挂毯中的人物还秘密地记得一个想象中的穿衣过程，伴随着笑声和轻快的话语坐在草坪上，草坪上的他们都被织进了挂毯。玛格丽特看着卡拉，她看见卡拉穿着这身柔软的白色礼服，从没有过这么亲切熟悉之感，她的头发高高地盘在头顶——以前真的是这样拳曲着的吗？真的是这样盘着的吗？或者，一直都是那样的？——还有她手中的扇子——她以前难道没拿过那把扇子，就是如此这般地拿着吗？——当卡拉微微转动细长脖子上的头时，仿佛是长长画廊中某个肖像画的仪态。保罗和上尉穿着制服，依旧显得那么精神。他们在太阳升起时就要出发了。

“你们真的今天一大早就得走吗？”玛格丽特向保罗耳语道。

“你们都太好了，为了跟我们说再见，这么一大早就起来了。”上尉说道。他向前倾着身子看着玛格丽特前面的桌子，好像它代表着玛格丽特的情谊。

“每次我儿子离开我的时候，”罗德斯太太说道，“我都感觉他好像是第一次离开家。”

突然，上尉转向了罗德斯太太说道：“我今天早晨注意到，门前的草地有一块被踩得光秃秃的。还能给它复原吗？”

“我没发现呀。”罗德斯太太说道。她紧张地看了一眼罗德斯先生。罗德斯先生把手平静地放在桌上说道：“只要我们能力所及，我们希望这栋房子能处于良好的修缮状态。”

“但是湖边破败的雕像怎么办？”上尉说道，“还有挂毯上的裂口你也抛在脑后？”

“你注意到这些东西是不对的。”罗德斯太太柔声说道。

“那我能做些什么呢？”他对她说道，“不注意到这些事情是不可能的。比如鱼儿都快死了。还有，今年藤架上也看不见葡萄了。地毯都磨出了线，就跟您刺绣时第一层打底的样子差不多了，”他向罗德斯太太欠了欠身子，“还有这栋房子本身……”又冲罗德斯先生鞠了一躬，“暖房的窗户有着明显的裂纹，坚固的石墙也有了裂缝。您都能修缮吗？”

罗德斯先生没有什么底气似的说道：“你整天注意这些东西是不对的，你没注意到太阳吗，没有注意到客厅既明亮又完美吗？你最近没去挂满肖像的画廊吗？你没去草坪上的绿地散步吗，而只看到了那块光秃秃的地方？”

“客厅也破败不堪了，”上尉心平气和地说道，“绿色的凸花纹织锦面的沙发磨损得都快到扶手了，地毯已经失去了光泽。金色屋子里，四把小椅子上的镀金也有了缺口，银色屋子中的镀银之处也都剥落了。因爱而死的玛格丽特的脸上，有一块小瓷砖还不翼而飞了，而大画廊里的某个肖像画也有些褪色……”他再次向罗德斯先生弯了弯腰，“那是你曾曾祖父的肖像，先生。”

罗德斯先生和太太面面相觑，然后罗德斯太太说道：“因为这些事情指责我们肯定是没必要的吧？”

上尉满脸通红，摇了摇头。

“我的刺绣马上就完工了，”罗德斯太太说道，“我只需将人物再突出一下。”

“我将修补一下凸花纹织锦面的沙发。”卡拉说道。

上尉再一次环视了桌子边的每个人，然后叹了口气。“我得收拾行李了，”他说道，“即使在可爱的女士们面前失礼，我们也不能不按时归队。”罗德斯太太冷冷地扭过脸，起身离开了桌子，卡拉和玛格丽特也紧随其后。

玛格丽特快速地走到那间铺瓷砖的屋子，屋里因爱而死的玛格丽特白皙的脸上的眼睛，正永恒地凝视着大窗户外面远处的天空。在宽宽的白色面颊处，确实有一块瓷砖不见了，留下的破损点好像是一滴眼泪，玛格丽特暗自心想。她跪了下去，用手迅速地摸着瓷砖镶嵌的脸颊想确定那终归不是一滴泪珠。

接着她穿过好几个可爱的房间慢慢地走了回来。她穿过了宽阔的玫瑰红和白色瓷砖铺就的大厅，走进了客厅，然后停下脚步转身去关身后高大的房门。

“真的有块瓷砖不见了。”她说道。

保罗转过身，皱了皱眉。他一个人站在客厅里，穿着制服，显得高大精神，正准备离开。“你弄错了，”他说道，“不可能有东西不见的。”

“我亲眼看见的。”

“那不是真的，你知道。”他说道。他在房间里快速地走来走去，用手套轻轻抽着手腕，时不时很紧张地瞄着房门，瞄着高高在上的大开的窗户，窗户外面是大理石楼梯。“这栋楼房与以前一样，”他说道，“没有改变。”

“但是磨损得很厉害的地毯……”当他踱步的时候，地毯就在他的脚下。

“胡说，”他暴跳如雷地说道，“你认为我还不知道我自己家的房子吗？我不断地料理它，甚至他们都忘了。没有这栋房子，我就无法存活。你以为当我还在这儿的时候，它就开始崩溃了吗？”

“你怎么能不让它老化呢？地毯会磨损，你知道，除非它们被更换……”

“更换？”他瞪大眼睛，好像她说了什么邪恶的事情，“这栋房子里什么能被更换？”他轻轻地抚摩着罗德斯太太未完工的刺绣，“我们所能做的只是添针加线增补它。”

外面传来一阵嘈杂声，全家人从楼梯上下来打算跟他们道别。他敏捷地转过身，倾听着，好像那是他一直在期盼的声音。“我会永远记住你的，”他对玛格丽特匆匆说道，然后又转向高高的窗户，“再见。”

“天还那么黑，”玛格丽特在他身边走着，说道，“你还会回来吗？”

“我会回来的，”他尖声说道，“再见。”他迈过窗台，跳到外面的大理石楼梯上。在白色大理石的映衬下，他像一团黑影，玛格丽特静静地站在窗户边目送着他走下台阶，穿过花园。“失去了，失去了，”她听见从远处传来的微弱的声音，“一切都失去了。”

她转身回到了房间，避免走在地毯上磨损的地方，远远地绕过罗德斯太太正在制作的刺绣。她走到门厅大门处，打开了门。外面，在玫瑰红和白色瓷砖铺就的大厅里，罗德斯先生、罗德斯太太，以及卡拉，正和上尉站在一起。

“儿子，”罗德斯太太正在说，“你什么时候再回来？”

“不要烦我，”上尉说道，“我能回来时自然会回来。”

卡拉安静地站在一边。“请多保重，”她又说道，“这是玛格丽特，她是过来跟你说再见的，哥哥。”

“别再耽搁了，我的儿子，”罗德斯先生说道，“女人们就是婆婆妈妈的。”

“你在家时，我和玛格丽特为你计划了好多事情，”卡拉对她哥哥说道，“可时间太短了。”

玛格丽特站在罗德斯太太身边，对着卡拉的哥哥（是保罗吗，谁又是保罗？）说道：“再见。”他向她鞠躬致意，和他父亲一起走向大门。

“看见他走太难受了，”罗德斯太太说道，“我们不知道他什么时候才能回来。”她把手温柔地搭在玛格丽特的肩上。“我们必须领你参观一下这栋房子更多的地方，”她说道，“我看见你有一天想打开那个破败塔楼的门来着。你参观过充满鲜花的门厅吗？或者那个有喷泉的房间？”

“当我哥哥再次回来时，”卡拉说道，“我们会在晚上办个音乐会，也许他会带着我们在河上划船呢。”

“那我的参观计划呢？”玛格丽特笑着说道，“我的参观肯定要泡汤了吧？”

罗德斯太太最后看了一眼大门，罗德斯先生和上尉已经从门口消失了，她的手从玛格丽特的肩上挪了下来，说道：“我必须忙我的刺绣去了，我儿子在家的这几天我都没动它。”

“在我哥哥再次回来之前，你不会离开我们吧？”卡拉问玛格丽特。

“我只需把人物更加突出，”罗德斯太太一边说着，一边迟疑着向客厅走去。“如果你们坐在河边的草坪上，我会把你们原封不动地刺绣下来。”

“我们是不能动的模特，”卡拉大笑着说道，“玛格丽特，你愿意来草坪上坐在我的旁边吗？”

(1) 英语中有个成语“阿喀琉斯之踵（Achilles heel）”。阿喀琉斯是古代希腊神话中的一位英雄人物。阿喀琉斯之踵的典故出自荷马史诗《伊利亚特》。他的母亲生下他后，抱着他来到斯提克斯河边来泡水，使他刀枪不入。可是因为手捏着的后脚跟没泡到水，因而后脚跟成了他唯一的弱点。后人即以阿喀琉斯之踵表示“致命伤，最大的弱点”。

(2) 一种用酒、果汁、牛奶等调合的饮料。

口袋里有花生的普通一天

约翰·菲利普·约翰逊先生关上了身后的前门，走下了门前的台阶。在这个阳光明媚的上午，他的心情很好，感觉在这美好的日子里，世界上的一切也同样美好。难道太阳不是温暖和灿烂的吗？新换了鞋底的一双鞋穿着难道不是格外舒服吗？他知道自己无疑选了一条最适合今天戴的领带，无论如何，阳光和舒服的双脚告诉自己，这个世界难道不是一个奇妙的地方吗？尽管他的个头不高，虽然领带或许太过色彩艳丽，但是当约翰逊先生走下台阶，来到脏兮兮的人行道上时，他的身上洋溢着幸福，对路过他身边的每个人都微笑，甚至也有些人以微笑来回报。他在街角的报亭停了下来，买了份报纸，对着卖报的人真诚地问候“早安”。两三个等着买报纸的人幸运地跳过了约翰逊先生跟他们一一问候的程序。他记着在出门前往兜里装满了糖果和花生，并且打算自己徒步去市郊。他在一家花店停了下来，买了一枝康乃馨别在扣眼上，但没走出多远，就把这枝康乃馨送给了婴儿车上的一个小孩，小孩呆呆地看着他，然后笑了，约翰逊先生也冲他微笑，而小孩的妈妈注视了约翰逊先生一会儿，也微笑了起来。

约翰逊先生往市郊方向走了几个街区，穿过马路，随便选了一条小道走。他没有按照每天早上都走的路线行走，而是宁愿选择七拐八拐，但还算宽阔的道路在走，走路的姿势更像一个愣头青而不像行事稳妥的成年人。今天上午，在街区半截的地方，停着一辆正在搬家的货车，家具从楼上的公寓中搬出，一半放在了人行道上，另一半摆在了台阶上。一群闲着没事干的人，逗乐似的检查着桌子上的划痕和椅子上磕碰的地方。而一位疲惫烦乱的妇女，一边得设法照看年幼的孩子，一边还得一直留意着搬运工和家具。她的行动清楚地表明，在众人盯着她的东西看的时候，她竭力地想保护她的私人生活。约翰逊先生停下了脚步，也加入了看热闹的人群。过了一会儿，他走上前，礼貌地用手碰了碰帽檐，说道：“也许我能为您照看一下您的小孩，可以吗？”

妇女转过身来，不信任地盯着他看了一会儿。约翰逊先生急忙补充道：“我们就坐在这儿，在台阶上。”他召唤着小男孩，小男孩虽然迟疑了一下，但在约翰逊先生亲切微笑的感召下，最终还是同意了。约翰逊先生从口袋里掏出了一把花生，和小男孩一起坐到了台阶上。小男孩一开始拒绝吃花生，因为他妈妈不允许他接受陌生人的食品。约翰逊先生解释说，也许他妈妈说的食品并不包含花生，因为马戏团里的那些大象就吃观众给的花生，小男孩认真地考虑了一下，然后一本正经地同意了。他们坐在台阶上用一种默契的方式剥着花生，约翰逊先生问道：“这么说，你们要搬家？”

“是的。”小男孩回答道。

“搬哪儿去？”

“佛蒙特州。”

“挺不错的地方，那儿冬天的雪很大，枫叶糖也很不错，你喜欢吃枫叶糖吗？”

“当然。”

“佛蒙特州有很多枫叶糖。你要住在一个农场里吗？”

“我们要和姥爷一家住在一起。”

“姥爷喜欢花生吗？”

“当然。”

“那你也应该给他带点儿回去，”约翰逊先生边说边把手伸进了兜里，“只有你和妈妈去吗？”

“是的。”

“我跟你说，”约翰逊先生说道，“你拿点儿花生在火车上吃吧。”

小男孩的妈妈一开始每过一会儿就要瞄上他们几眼，这个时候她似乎觉得约翰逊先生是可以信赖的，因为她已经把全部心思都放在了监督工人搬家上——虽然搬家工人不会，或者说几乎不会损坏价格不菲的桌子的腿，或者把厨房的椅子压到台灯上，但是只要是家庭主妇就会对他们不放心。现在大多数的家具已经装车了，而这位妇女还在紧张地忙碌着，她发现有些东西忘记打包了——这些东西放在柜橱后面隐蔽的角落里，或者落在邻居家忘拿了，或者还挂在晒衣绳上——她正努力地回忆到底是什么东西。

“就这么多了吧，女士？”搬家工人的头问道，算是把她的沮丧完全消除了。

她不太肯定地点了点头。

“想待在卡车上和这些家具一起吗，小家伙？”搬家工人笑着问小男孩，小男孩也笑了起来，对约翰逊先生说：“我想在佛蒙特州我会过得开心的。”

“肯定会开心，”约翰逊先生站起身来说道，“走之前再多拿点儿花生吧。”他对小男孩说。

小男孩的妈妈对约翰逊先生说道：“太谢谢您了，真是帮了我大忙。”

“没什么，”约翰逊先生又殷勤地问道，“您打算去佛蒙特州的什么地方？”

这位妈妈嗔怪地看着小男孩，好像他泄露了什么重要的秘密似的。她不太情愿地说道：“格林威奇。”

“很不错的小城。”约翰逊先生说道。他又拿出了一张卡片，在背面写上了一个名字：“我的一个好朋友就住在格林威奇，”他说道，“有事可以找他。他太太做的炸面圈是城里最棒的。”他又一脸认真地跟小男孩补充道。

“太好了。”小男孩喊道。

“再见。”约翰逊先生说道。

他继续上路了，穿着新鞋，步伐轻快，感觉太阳暖暖地照在背上和头顶。他在这条街区的半路上又碰见了一条灰狗，也喂了它一粒花生。

在街区一角，他面对的又是一条宽阔的大街。他决定再次往市郊方向走，他相对懒散地慢慢向前挪动着脚步，从他身边匆匆走过的人都眉头紧锁，他们摩肩接踵地在他身边向相反的方向挤过，蹬蹬地向某处快速奔去。约翰逊先生在每个路口都停下来，耐心地等着交通灯变绿，如果看到某人似乎特别匆忙，他会侧身让路。但是，他弯腰抚摸便道上的一只小猫时——这只小猫从公寓楼里跑出来，如今无法穿过拥挤的人潮再回到家了——一位年轻的女士因为走得太快，猛地把他撞倒了。

“对不起，”年轻的女士说道，慌忙地想把约翰逊先生拉起来，同时又匆忙地想继续赶路，“实在对不起。”

小猫顾不上眼前被踩踏的危险了，飞也似的跑回了家中。“完全没关系，”约翰逊先生仔细地整理了一下衣服，说道，“您看上去很着急呀。”

“我当然着急了，”年轻的女士说道，“我要迟到了。”

她很懊恼，双目之间紧锁的眉头可能经常不舒展，似乎愁眉苦脸成了常态。她显然是起晚了，因为她没有多余的时间化妆，好让自己看上去漂亮些。她的衣服简单朴素，既没有衣领也没戴胸针，口红也明显涂得歪歪扭扭。她想从约翰逊先生旁边挤过去，但约翰逊先生冒着可能会让她以为他图谋不轨的风险，抓住了她的胳膊，说道：“请等一下。”

“听着，”她心里咯噔了一下，赶忙说道，“我是撞到了您，您的律师可以去见我的律师，我乐意赔偿您的一切损失，以及由此造成的其他不便，但是这会儿请您让我走，因为我要迟到了。”

“您干什么要迟到了？”约翰逊先生问道，他对她微笑着，想赢得她的信任，但是这似乎不能留住她，他担心她在挣脱中会再次把他撞倒。

“我上班要迟到了，”她从牙缝里挤出这句话，“上班迟到了，我有份工作，如果我迟到了，一小时会扣很多钱，而且我真的负担不起跟您愉快地聊天所带来的成本，无论跟您聊天是多么令人愉快。”

“我付给您钱。”约翰逊先生说道。这是些神奇的字眼，其实，并不是因为这是句实话，或者因为她真的指望约翰逊先生能付她钱，而是因为约翰逊先生朴实的话语，显然没有带丝毫讽刺的意味。当然，从约翰逊先生嘴里说出的话不可能有别的意思，因为他是个负责、真实、值得尊敬的人。

“您什么意思？”她问道。

“我是说，我显然对您的迟到负有责任，我理所应当赔偿您的损失。”

“您别犯傻了，”她说道，她紧锁的眉头第一次舒展开了，“我没指望您赔偿任何东西——不管怎么说，几分钟前，还是我提出来要赔偿您。”她又补充道，几乎是微笑着说的，“是我的错呀。”

“如果您不去上班的话，会去做些什么事？”

她睁大了眼睛，“那我就拿不到薪水了。”

“一点儿也没错。”约翰逊先生说道。

“您说的一点儿也没错是什么意思呀？确切地说如果二十分钟前我没有在办公室里出现的话，我一小时就会被扣掉一美元二十美分，或者说，一分钟两美分，或者”——她心想——“在我跟你说话的工夫，几乎损失了十美分了。”

约翰逊先生哈哈大笑了起来，后来她也开口笑了。“既然您已经迟到了，”他指明了这一点，“您愿意再跟我聊四美分的天吗？”

“我不明白您这是为什么。”

“您会明白的。”约翰逊先生信誓旦旦地说道。他领着她走到人行道的一边，紧靠着大楼，然后说，“站在这儿，”随即就走向两边分流的人群中了。他挑选和考量着，就像一个人对整个人生规划要做出选择一样，他评估着匆匆而过的人群。有一次，他几乎要采取行动了，但在仔细衡量之后，最后一刻又退了回来。终于，在距离有半个街区远的地方，他发现了想要的目标，动身走到了人流当中，拦住了一位正急匆匆赶路的年轻小伙子。他衣衫不整，好像起晚了，同样皱着眉头。

“哎哟，”年轻人喊道，因为约翰逊先生没有想出什么更好的办法来拦住他，只好如法炮制地用刚才那位年轻女士用在他身上的莽撞方法。“你到底要去哪儿呀？”年轻的小伙子在人行道上问道。

“我想跟你谈谈。”约翰逊先生坏坏地说道。

年轻人紧张地从地上站起来，掸了掸身上的土，看着约翰逊先生，“谈什么？”他问道，“我干什么了？”

“那就是最困扰我的关于当下人们的状态的问题，”约翰逊先生对着路过的人群抱怨着，“无论他们已经做了某事或者还没有做事，他们总是认为别人在追赶他们。我们来谈谈你要去干什么。”他告诉年轻人。

“听着，”年轻人说道，想从他身边挤过去，“我已经迟到了，没时间听你唠叨，给你十美分，赶紧走吧。”

“谢谢！”约翰逊先生说道，把硬币装到了口袋里。“听我说，”他说道，“如果你停止奔跑，会发生什么事吗？”

“我都迟到了，”年轻人一边说，一边想从缠着他的约翰逊先生的身边走开。

“你一个小时挣多少钱？”约翰逊先生问道。

“你是一个共产主义者吧？”年轻人说道，“现在请你让我……”

“不行，”约翰逊先生坚持道，“多少钱？”

“五十美元，”年轻人说道，“现在你可以……”

“你喜欢冒险吗？”

年轻人刚才就有些吃惊地盯着他，现在更是目瞪口呆了，他发现自己被约翰逊先生亲切的微笑所吸引而呆立在那儿了。他几乎都要还以微笑了，但是克制住了，再次努力想从约翰逊身边挤过去。“我赶时间。”他说道。

“你喜欢神秘的事吗？你喜欢出人意料的事吗？不同寻常和激动人心的事呢？”

“你在推销什么东西吧？”

“当然，”约翰逊先生说道，“你想试试运气吗？”

年轻人犹豫着，眼巴巴地望着街道，这条街道可能通向他的目的地。这时，约翰逊先生又开口了，用他那独特而不容置疑的口吻说“我来买单”后，小伙子转过身，勉强地说：“那好吧，但我先得看看，我要买的是什么东西。”

约翰逊先生使劲呼了口气，把年轻人领到了女孩站立的人行道边上。女孩一直在饶有兴致地观察约翰逊先生“捕捉”那位年轻小伙子的整个过程，而现在，她羞怯地微笑着，看着约翰逊先生，好像无论他再做什么，她都不再感到吃惊一样。

约翰逊先生把手伸进口袋，掏出了他的钱包，“给你，”他边说边把一张钞票递给了女孩，“这大致相当于你一天的薪水。”

“可是，这不行，”她说道，尽管她自己吃了一惊，“我的意思是，我不能接受。”

“请不要打断我，”约翰逊先生对姑娘说道。“这个给你，”他又对年轻小伙说道，“这个能解决你的问题。”年轻人恍恍惚惚地接过了钞票，可嘴上却不留神溜出这样一句话，“这也许是假钞吧。”“现在，告诉我，”约翰逊先生对年轻的女孩继续说道，根本没理会年轻小伙子的话，“你叫什么名字，小姐？”

“肯特，”她不知所措地说道，“米尔德里德·肯特。”

“好的。”约翰逊先生又问。“那你呢，先生？”

“亚瑟·亚当斯。”年轻小伙子舌头僵硬地说道。

“好极了。”约翰逊先生说道。“现在，肯特小姐，我想让你认识一下亚当斯先生。这位是亚当斯先生，这位是肯特小姐。”

肯特小姐瞪大了眼睛，紧张地舔了舔嘴唇，做了一个手势，仿佛拔脚要跑，然后招呼道：“您好！”

“现在，这个，”约翰逊先生边说，边从钱包里又抽出几张钞票，“对你们俩来说，今天应该足够了。我建议，也许是康尼岛——虽然我个人并不怎么喜欢那地方——或者是能享受一顿美妙午餐的地方，还可以去跳舞，或者观赏剧院的午后演出，甚至是一场电影。呃，费点儿心思，但要选一个真正的好电影，现在的烂片实在是太多了。你们俩还可以，”他说道，好像突然有了灵感，“去布朗克斯动物园，或者去天文馆。实际上，不管什么地方，”他总结道，“任何你们想去的地方，去度过一段快乐时光。”

当他打算离开的时候，亚瑟·亚当斯好像才从目瞪口呆中缓过神来，说道：“但是，你瞧，先生，你不能这么做。为什么——你怎么能知道——我的意思是，我们甚至都不认识——我的意思是，你怎么能知道我们不会只拿了你的钱，而不按你说的做呢？”

“你已经拿了钱，”约翰逊先生说道，“你不必听我的任何建议。你可能对你喜欢干的事情心中有数了——也许是一座博物馆，或者其他的什么东西。”

“可假如我揣着钱跑了，而把她甩在这儿呢？”

“我知道你不会的，”约翰逊先生温和地说道，“因为你还能想起来问我这个问题，再见。”他补充道，然后转身走了。

当他抬腿走在街道上的时候，察觉到了太阳升到了头顶，脚上的这双鞋也真是合脚。他听到身后某个地方传来年轻小伙子的说话声，“听着，如果你不想这么做，你知道你可以不必做，”而女孩的声音也很清晰，“除非你不想……”约翰逊先生笑了笑，觉得他最好还是加快点儿脚步。当他想这样的时候，他能走得很快。女孩说道：“好的，如果你愿意，我也愿意。”当女孩这句话说出口的时候，约翰逊先生已经走出了好几个街区，中间还停下了两次，一次是帮一位女士搬几个大包裹放进出租车，还有一次是喂一只海鸥吃花生。这时，他已经来到了一个商业区，这里有很多人。他不断地被人们挤来挤去，身边的行人行色匆匆，有的人穿过马路，有的人要迟到了，还有的人阴沉着脸。他给了一个伸手管他要一角硬币的人一粒花生，还给了一位公交车司机一粒花生。当时这位司机在一个交叉路口停下了公交车，打开了他座位旁边的玻璃窗，把头伸了出去，好像渴望呼吸新鲜的空气和享受相对安静的交通环境。那个想要一角硬币的男人接受了花生是因为约翰逊先生是用一美元的钞票包着花生的，而公交车司机接受了花生，调侃地问道：“你想要换乘吗，杰克？”

在一个人来人往的路口，约翰逊先生遇见了两个年轻人——片刻之间，他以为他们是米尔德里德·肯特和亚瑟·亚当斯呢——他们在急切地翻看着一张报纸。他们后背紧靠着一家商店的外墙来躲避熙熙攘攘的人流，他们的头挨在一起，低头浏览着报纸。约翰逊先生的好奇心永远得不到满足，他把身子也向店面靠过去，凑近他们，目光从那个年轻男人的肩头探过去，发现他们正在报纸上找空房出租专栏的信息。

约翰逊先生想起了刚才在街上遇到的那位正要搬家去佛蒙特州的妇女和她的小儿子。于是，他拍了拍那个年轻男人的肩膀，和蔼可亲地说道：“试试西区十七号楼。大约就在这条街区的中间位置，今天上午有人在搬家。”

“嗯，你要干什么……”男人说道，当看清了约翰逊先生以后，又赶紧说道，“哦，谢谢！你说的是哪儿？”

“西区十七号楼，”约翰逊先生说道，“大约就在这条街区的中间位置。”他微笑着说道，“祝你好运！”

“谢谢！”男人说道。

“谢谢！”他们俩离开的时候，女孩同样表达了感激之情。

“再见。”约翰逊先生说道。

他一个人在一家很不错的餐馆里吃了顿午餐，这家餐馆的食物很丰富。也只有约翰逊先生这么好的胃口才能吃得下两个由生奶油、巧克力、朗姆酒混合在一起做出的作为餐后甜点的点心，他还喝了三杯咖啡。给了侍者一笔不菲的小费后，他从餐馆中出来又回到了街上，再次沐浴在灿烂的阳光之下，脚上的这双鞋依然舒服与崭新。在餐馆的外面，他看见一个乞丐盯着他刚才就餐的餐馆的窗户，于是仔细地数了一遍兜里的钱，走到乞丐的面前，把一些硬币和几张钞票塞到了乞丐的手上。“这些钱够你吃一顿小牛排外加小费，”约翰逊先生说道，“再见。”

吃完午餐之后，他想休息一下。他漫步到了最近的一家公园里，用花生喂了鸽子。已经是下午比较晚的时候了，他打算往回走。在此之前，他还给两局棋盘游戏当了裁判，照看一个小男孩和一个小女孩，他们的母亲睡着了，当她醒来时，又吃惊又后怕。可她看见约翰逊先生正在帮她照看孩子时，惊恐之情变成了开心和好奇。他几乎把所有的糖果都发了出去，把剩下的花生也都喂了鸽子。是该回家的时候了，虽然下午四五点钟的太阳让人觉得愉快，脚上的鞋依然让人觉得非常舒服，但他还是决定打一辆出租车回市区。

打出租车时他遇到了点儿麻烦，因为他把头三辆或四辆空车让给了那些似乎更需要它们的人。然而，最后当他孤零零站在了街角时——差不多就像网中活蹦乱跳的鱼——近乎绝望地向过往的出租车高呼，终于成功地拦下了一辆正往市郊疾驰的出租车，车子好像很不情愿地在约翰逊先生面前停下。

当约翰逊先生钻进车里的时候，出租车司机对他说道：“先生，我觉得您好像是一个兆头，其实我刚才压根没打算拉您。”

“你真好。”约翰逊先生含糊不清地说道。

“可如果我不拉您，我可能会花掉十美元。”司机说道。

“真的吗？”约翰逊先生问道。

“是的，”司机说道，“有个家伙刚下车，他转身给了我这十美元，还说拿着这十美元赶紧去押一匹名叫‘伏尔甘(1)’的赛马，马上就能中奖。”

“伏尔甘？”约翰逊先生大惊失色地说道，“某个周三的火警信号？”

“什么？”司机说道，“不管怎样，我对自己说，如果在从这里到那里的路上我拉不上客人，我就拿这十美元去赌马，但是如果有人看上去要打我这辆车的话，我就把它看作一个兆头，我就会把这十美元带回家交给我老婆。”

“你很明智，”约翰逊先生真心实意地说，“这次赌马是在周三，你会破财的。周一可以，甚至周六去赌马也没问题。但是千万不要在周三去惹火上身。现在来看，周日赌马应该不错。”

“伏尔甘在周日不出赛。”司机说道。

“你可以等个别的日子，”约翰逊先生说道，“请你开到下面那条街吧，师傅。我在下一个街角那儿下车。”

“但是，他告诉我要买伏尔甘呀。”司机说道。

“你听我说，”出租车的车门打开一半时，约翰逊先生犹豫了一下，还是说道，“你挣了那十美元，我再给你十美元，你可以直接去买赌马彩票，把钱押在任何一个周四出场的任何一匹赛马上，马的名字应该是……让我想想，周四……，有了，叫‘谷子’或者任何跟生长的食物有关的名字。”

“谷子？”司机说道，“您的意思是说马的名字，比如像‘小麦’一类？”

“当然，”约翰逊先生说道，“或者，实际上，干脆简单点儿说吧，任何一匹名字中包含C、R、L三个字母的赛马，这样说你就明白了。”

“高玉米(2)吗？”司机说道，眼睛里开始闪光，“您是说马的名字，比如高玉米？”

“太对了，”约翰逊先生说道，“给你钱。”

“高玉米，”司机还在自言自语，“谢谢您，先生。”

“再见。”约翰逊先生说道。

他到了自己住的街区，直接向自己住的公寓走去。进了家门后，他喊道：“有人吗？”约翰逊太太应声从厨房里答道：“喂，亲爱的，今天回来得早了点儿？”

“打出租车回来的，”约翰逊先生说道，“我也还惦记着奶酪蛋糕呢。晚饭吃什么呀？”

约翰逊太太从厨房里走出来，亲吻了他一下。她是位随和的家庭主妇，当约翰逊先生向她微笑的时候，她也报以微笑。“今天挺累吗？”她问道。

“倒不是很累，”约翰逊先生一边说着，一边把外套挂到橱柜中，“你怎么样呀？”

“凑合吧。”她站在离厨房不远的门廊上说道。他坐在安乐椅上，脱下了他那双好鞋，拿出他上午买的那份报纸。“你总是把东西到处乱放。”她说道。

“我做得还不错，”约翰逊先生说道，“凑成了一对年轻人。”

“不错，”她说道，“我下午打了个盹，大多数时候都很放松。上午去了趟百货商店，我身边的一个女人正在偷东西，我告发了她，让商店的保安把她抓走了。把三条狗送到狗笼里……你知道，都是些平常的琐事。哦，对了，还有一件事。”她像又想起了什么，补充道。

“什么事？”约翰逊先生问道。

“呃，”她说道，“我上了一辆公交车，告诉司机要换乘，可他先帮了别人，我说他真是无礼，和他吵了一架。然后我又说，他干吗不入伍，肯定在逃兵役，我说得很大声，其他人都听见了。我把他的工作证号码记下来了，我投诉了他，他可能会因此丢了饭碗。”

“好吧，”约翰逊先生说道，“可是你看上去确实很累。明天想调整一下吗？”

“我也想，”她说道，“我可能会调整一下。”

“好，”约翰逊先生说道，“晚饭吃什么？”

“小牛排。”

“我午餐吃的就是这个。”约翰逊先生说道。

(1) 伏尔甘（Vulcan）：罗马神话中的火神。

(2) 原文Tall Corn（高玉米）正好包含上述的三个字母。

露易莎，请回家吧

“露易莎。”收音机里传来我母亲的声音，让我的心揪紧了好一阵子。“露易莎，”她呼唤道，“请回家吧，你已经离家三年了，我向你保证一切都会好起来的。我们大家都很挂念你，我们想让你回来，露易莎，请回家吧！”

又一年了，在我离家出走的周年的纪念日，每次听到母亲的呼唤都会让我心惊肉跳。因为年复一年，我怕我会渐渐忘记母亲的声音，那听上去柔和的声音会变成陌生的恳求，而这种恳求声我每年都会听到。我在报纸上也读到了这些报道，“露易莎·泰瑟尔一年前失踪”，随后，报道中的一年变成两年，两年变成三年，我年年都会等着六月二十日的到来，如同那天是我的生日一样。刚开始时，我把报纸上有关我的报道都剪下来偷偷地保存着，如果有人看见我正在剪头版带有我照片的报纸，一定会觉得这个人怪怪的。钱德勒市，我的藏身之所，离我的老家并不远，所以当地的报纸对我失踪的报道连篇累牍，小题大做。当然，我之所以把钱德勒市作为我藏身的首选地是因为这座城市足够大，容易藏身。

你知道，我可不是心血来潮才做出这个决定的，我知道自己迟早会离家出走，也已经提前筹划很长时间了，只是在等待合适的时机罢了。起初每一步都经过了精心算计，因为这种事通常不会给你第二次机会。如果当初事情败露了，我不但会让自己看上去像个大傻瓜，而且我的姐姐卡罗尔也绝不会轻饶了我，因为我愚弄了包括她在内的所有人。我得承认我是故意选择在她婚礼的前一天离家出走的，后来过了好长时间，我还会常常试想卡罗尔的脸色是多么的难看，因为她意识到我的出走最后会导致她的婚礼少一个伴娘。报纸上说他们还是按计划举行了婚礼，卡罗尔告诉一家报社的记者，她的妹妹露易莎本来是想参加她的婚礼来着。“她绝不会想着要破坏我的婚礼。”卡罗尔说。然而，她心里明白我确实就是想着要给她添堵的。我真的敢肯定当他们知道我失踪了，卡罗尔做的第一件事情就是跑去赶紧清点婚礼的礼物，看看我是不是偷着带走了什么东西。

不管怎么说，卡罗尔的婚礼可能被我搞砸了，但我的计划进展顺利，说实话，出乎我意料的顺利。大家都在房前屋后跑来跑去地为婚礼做着准备，摆放花朵，互相询问婚纱是否已经送来，把盛香槟酒的箱子打开，而且考虑到如果下雨，不能使用花园了，他们应该有什么样的预案。我只需悄悄溜出前门，匆匆离开即可。我只遇到了一小点儿麻烦，保罗看见了我。保罗一直住在我们家隔壁，卡罗尔讨厌他远远超过了讨厌我，我母亲过去也常说，但凡我做了什么让家人蒙羞的坏事，保罗一定会牵涉其中。有很长一段时间，他们认为我的离家出走，他肯定脱不了干系，甚至让他一遍遍地解释，那天下午在行车道上碰见我时，我是怎样千方百计地想躲着他走。报纸上也一直称他为“这家人的密友”，这一报道让我母亲大喜过望，因为这就意味着他正被警察传讯，这样就有可能找到我失踪的线索。当然，他绝不知道我究竟去了哪里。在我出走之前，我跟他说的话和对我母亲说的一样——家里太乱，我想清静一会儿，去趟城里的商业区逛逛。也许随便买个三明治当作晚餐，再去看场电影。他在那儿缠了我半天，很显然也想跟我一块儿去。我原本没打算坐那趟就停在街角的公交车，但保罗像个跟屁虫似的在我身后，想让我等他一会儿，他去开车，我们一起开车出去并且在小酒馆共进晚餐。在这头一件事发生的时候，我不得不加快脚步，紧跑几步赶上了公交车，把他甩在了后面。这也是我原计划唯一改变的部分。

我坐着这辆开往市中心的公交车，虽然我最初的计划是走一段路，可事实证明坐公交车反而歪打正着，因为即使有人看见我坐在开往我们自己市中心的公交车上也很正常，而我还能设法赶上更早的一班火车离开家乡。我买了一张往返票，这很重要，因为这样才会让他们以为我很快就会回来，这是他们考虑事情的思维定式——如果你做了某件事，那一定是有原因的。因为我的父母还有卡罗尔绝不会做某事，除非他们有足够的理由，所以如果我买了一张往返票的话，唯一有可能的理由就是我还打算回来。而且，如果他们想到我很快就会回来，就不会马上担心害怕，我就有可能在他们寻找我之前有更多的时间躲藏起来了。但是，后来发生了一件事，让我觉得人算不如天算。在当天晚上，因为卡罗尔睡不着觉，她去我的房间里找阿司匹林，结果发现我不见了踪影。

我当然知道他们会发现我买了火车票。我还不至于蠢到以为自己能偷偷溜走而不留下任何蛛丝马迹。我所有的计划都基于这样一种事实：凡是被逮着的人都是一些引起了人们关注的人，他们要么做了稀奇古怪的事情，要么做了引人注目的事情，而我一直盘算的计划是尽量低调，让人们看不清我的来路。我知道他们会发现那张往返票，因为在他们生活了一辈子的城镇上，这是一件奇怪的事情，但这也是我做的最后一件非同寻常的事情。我想当我买这张票时，心里很清楚往返票对我的父母来说可能是某种安慰。他们也许会想，不管我离家有多久，至少我手里还有一张回家的车票。实际上，我也的确保存这张往返票有相当长的一段时间了，我甚至常常把它放到随身带的钱包里当作幸运符。

我密切注意着报纸上的每一条消息，每天早上在我上班之前，我通常会和皮库克太太一边喝着第二杯咖啡，一边在早餐桌上读着报纸。

“对于那个在洛克维尔市失踪的女孩，你有什么看法？”皮库克太太这样问我。我故作难过状地摇了摇头，表示一个女孩要像那样离开漂亮舒适的家一定是脑子不正常了，当然还有另外一种可能，也许她压根就没离开家——可能家人把她锁在了某处，因为她患有杀人偏执症。皮库克太太对杀人偏执症一类的事情总是很感兴趣。

有一次，我拿起报纸，看着报上的照片。“您不认为她长得很像我吗？”我问皮库克太太。她坐直身子，看看我，又看看照片，再次把目光落在我身上，最后摇了摇头说：“不像，要是你的头发再长一些，更拳曲一些就像了，你的脸要更圆一些，才多少有点儿像。但如果你看上去像一个杀人偏执狂的话，我才不会让你进我的门呢。”

“我觉得她长得挺像我。”我说道。

“你该去上班了，少在这儿扯这些没用的了。”皮库克太太跟我说道。

当然，当我揣着往返票坐上火车的时候，我不知道过多长时间他们会到处找我，我就当一切顺利，因为如果不这样想的话，那会让我紧张，我就会做错事，从而把事情搞砸。我知道一旦他们打消了我会用往返票重新回到洛克维尔市的盼头的话，他们首先会想到我可能去了克雷恩市，那是这趟火车能到达的最大的城市，其实我只在那儿停留了大半天。我去了一家大百货商场，那儿正在搞全场大促销活动。我料想我会身处在一大群购物者中，果然不出所料。如果我没有从家里出走，我在克雷恩市百货商场一楼闲逛的那段时间就不会碰上那么好的运气了。我在人群中费劲地挤着，终于来到了一个正在促销雨衣的柜台前，我左推右搡，从一个老怪物的手中夺过了我想要的雨衣，反正她那种肥胖的体形根本穿不进去，你要是知道她都已经付过钱了，就能想象得出她大喊大叫的样子。我的聪明之处在于我递给售货员的钱正好是六美元八十九美分，不多不少，正好是雨衣的价钱。交完钱我一把抢过雨衣和她正想装雨衣的袋子，在我被挤扁之前又一次拼命挤了出来。

那件雨衣对于六美元八十九美分的价钱来说绝对超值，那年我一直穿着它，直到冬天，甚至连一颗纽扣都没掉。第二年春天我把它弄丢了，我把它落在了某处，再也没有找回来。它是棕黄色的，在我把它随手放在商店女厕所里时，我甚至把它看成是我的“旧”雨衣了，那样也好。我以前从来没有过一件类似的雨衣，我妈妈要是知道我就这样不小心地把它弄丢了，一定会昏倒的。现在想想我还做了一件聪明事。我离家时穿了一件浅色的短外套，跟夹克差不多，当我穿上雨衣的时候，当然会把浅色外套脱下来。然后我把浅色外套口袋里的东西都拿了出来，放进了雨衣口袋。接着我很随意地把这件浅色外套放到了一个正在卖打折夹克的柜台，好像我拿着它到离柜台稍远的地方看了看，又决定不要了。我知道根本没人注意到我，在我离开柜台之前，我看见一位妇女拿起了我的夹克，翻来覆去看了看。我真想告诉她，她可捡到了便宜货，这件衣服值三美元九十八美分。

甩掉了这件浅色外套让我觉得轻松多了。这件衣服是我妈妈给我买的，虽然我挺喜欢它，而且它也不便宜，但它容易被人认出来，我不得不把它替换下来。我敢肯定如果我把它放到袋子里扔到河里或者诸如垃圾车一类的地方，迟早都会被发现的。即使没人看见我这么干，十有八九也会被发现，然后他们就会知道我在克雷恩市换了衣服。

那件浅色外套没有被人发现，他们最后一次发现我的踪迹是洛克维尔市的某个人说在克雷恩火车站见到了我，她就是通过浅色外套认出我的。从那儿以后，人们就再也不知道我去哪儿了。这一半要归功于运气，一半要归功于我聪明的计划。两三天以后，报纸上仍然有报道说我人在克雷恩市。有人说在街上看见了我，还有一个女孩在去商店买衣服时被警察扣住了，直到她能找到人认出她。他们确实在尽力寻找，但是他们在找露易莎·泰瑟尔，而我从甩掉我妈妈给我买的那件浅色外套的那一刻起，就不再是露易莎·泰瑟尔了。

我对一件事很有信心：这个国家任何一天都一定会有成千上万个十九岁的女孩子，她们金发，身高五英尺四英寸，体重一百二十六磅，如果有成千上万个这样的女孩，她们中的很多人都会穿着贴身的棕黄色雨衣。在克雷恩市，当我离开那家百货商场时，我开始留意有多少人穿着棕黄色的雨衣，在一条街区上我就碰见了四个人，所以我觉得自己隐藏得很好。从那以后我让自己更像一个隐身人了，我做了那些我告诉妈妈我打算做的事——我在一家小咖啡馆停下脚步吃了一个三明治，然后又去看了场电影。我不慌不忙，优哉游哉，在晚上想找一个睡觉的地方时，我想我可以在火车上过夜。

有意思的是，根本没人关注我，那天有成百上千的人看见了我，甚至有一个水手在电影院时想带我走，但实际上没有一个人真正看到了我。如果我入住的是一家宾馆，前台的职员可能会注意到我；如果我想在一家上点儿档次的餐馆用餐，而身上穿着廉价的雨衣，也会惹人注意。但是当天我的一言一行和那些穿着打扮和我一样的其他女孩别无二致。唯一可能记住我的人是火车站卖给我车票的男人，因为像我这样穿着旧雨衣的女孩通常是不会在夜里十一点买火车票的，当然，这一点我也考虑过。我买了一张到阿米蒂维尔市的票，这个城镇距离这儿有六十英里远。我之所以选择阿米蒂维尔市作为一个绝佳的伪装地点是因为那儿有一所大学，它不像我最近刚刚离开的死气沉沉的小学院，而是有着友好氛围的大学校，在那里，在家穿雨衣看起来完全没有问题。我告诉自己我是一个在家里刚度完周末返校的大学生。火车是午夜后才到达阿米蒂维尔市的，我下了火车进入车站，但这看起来并不奇怪。因为我在那里喝咖啡来消磨时间时，有七个女孩——我数了一下——穿着和我一样的雨衣进进出出，在夜里的这个钟点，似乎没人觉得上下火车有什么稀奇的地方。旅客中的一些人手中拿着行李箱，我还真觉得在克雷恩时要是买一个行李箱就好了，但那样又会让我去电影院时太显眼，而且女大学生们回家度周末通常也不会费事带行李箱的。她们在家里有睡衣和多余的长袜，只需在珍贵的雨衣的口袋中放上一把牙刷就行了。所以我不担心行李箱，不过，我知道我很快就需要一个了。当我在喝咖啡时，我的思路从好像我是一个在家里度完周末返校的女大学生转到了我是一个从学校正在往家走想待上几天的女大学生。我无时无刻不在琢磨如何伪装得天衣无缝，不管怎么说，我确实上过一段时间的大学。我正在寻思，就在此时那封信甚至还在邮寄过程当中，即使美国政府想尽量缩短邮寄时间。信是写给我父亲的，告诉他我为什么选择了从大学退学，我想这也是我最终决定离家出走的原因。我还在寻思当我父亲接到这封从大学寄来的信件时，他会怎么想，会说些什么，乃至会采取什么样的行动。

报纸上也披露了信件的内容，他们认为大学的事情是造成我离家出走的原因，但是如果只是那样，我觉得我是不会出走的。不是这样的，其实很长时间以来我就一直想这样做了，我清楚地记得自己的这种念头，我制订了详细的计划确保万无一失，事实证明我的出走是成功的。

坐在阿米蒂维尔火车站，我正在给自己找一个充分的理由，为什么我会在周一的大半夜从大学回家，而且刚刚在家度完周末。正如我所说，我总是尽力要把事情做得天衣无缝，我喜欢为自己正在做的事情找一个好的理由。没人问我，但是如果有人问了，最好我应该知道如何回答他们。最后，我找了一个理由，就说我姐姐第二天要结婚，我不得不在周一赶回去等着在婚礼上给她当伴娘。我想这很好玩，我不想找一个悲伤或者吓人的借口作为回家的理由，比如母亲病了，或者父亲出车祸了，因为要是那样的话，我必须装出又伤心又着急的样子，这可能会吸引别人的注意力。所以，我回家是为了姐姐的婚礼。我在车站里闲逛，一副无所事事的样子，碰巧在经过一道门的时候，有个女孩从里面走了出来，她穿着一件和我一模一样的雨衣，如果有人恰好看见会认为我是从里面走出来的。在买票之前，我去了趟女厕所，又从鞋子里掏出二十美元。我还剩下将近三百美元，钱是从我父亲的书桌里拿的，我把大部分钱都藏在了鞋子里，因为说实在的，我真的不知道身上还有哪儿比那儿更安全。我装在口袋里的钱是仅仅够第二天花的，整天穿着一双鞋底有一沓钞票的鞋走路可真不是什么惬意的事儿，但是好在鞋很结实，这种舒服的老式鞋只要你真不在乎款式，还算是凑合的。我在离家之前给鞋穿了新的鞋带，所以我能把鞋系得紧紧的。这下你知道了吧，我计划得多周密，没有漏掉一点儿细节。如果他们让我全权筹办我姐姐的婚礼，他们就不会跑那么多的冤枉路，有那么多的尖叫和那么多的歇斯底里了。

我买了一张去钱德勒市的火车票，这是本州最大的城市，也是我最终的目的地。该市便于藏匿，因为从洛克维尔市来的人往往会绕过它，除非他们有专门的理由来此地。如果他们在洛克维尔市或者克雷恩市找不到合适的大夫、矫形牙医、心理分析师，或者他们想要的衣服料子，他们会直接去一些真正的大城市，比如州府所在地。钱德勒市对于藏一个人来说足够大，但在来自洛克维尔市的人们看来，它并没有大得像个大都市。阿米蒂维尔火车站卖票的人一定碰见过很多女大学生全天候、不分早晚地购买去钱德勒市的火车票，因为他接过我的钱，把票扔给我时连头也没抬。

很好笑，他们一定来钱德勒市找过我了，因为他们不太可能忽略有可能找到我的地方，但是也许洛克维尔市的人们打心眼里不会相信有人会选择钱德勒市，因为至少我没觉得有人来这儿找过我。我的照片也理所当然地登在了钱德勒市的报纸上，但是就我所知，没有一个人会多看我两眼。我每天早晨起床，然后去工作，下班后在商店里购物，和皮库克太太一起去看电影，每个夏天都出门去海滩而从不担心被人认出来。我的生活和其他人一样，衣着打扮和其他人一样，甚至想法也和其他人一样。三年中我只见过一个来自洛克维尔市的熟人，她是我母亲的朋友，我知道她来钱德勒市只是为了在这儿的狗市给她的贵宾犬配种。她没有左顾右盼，好像这儿的人她都认识，她的眼睛只盯着贵宾犬的发烧友，我所做的只是在她走过时，闪身到了门廊里，她连看都没看我一眼。

当我坐上火车时，另外两个女大学生也上了开往钱德勒市的火车，也许她们两个也是回家参加她们姐姐婚礼的。她们俩都没穿棕黄色的雨衣，但是其中一个穿着一件旧的蓝夹克，效果和穿雨衣也差不多。火车一开动我就睡着了，我醒来的时候，一时在很短的时间内我都搞不清楚自己身在何处了，过了一会儿才醒过神儿来。我在按部就班地实施自己精心制订的计划，而且效果比预想的还要好，我几乎要笑出声了。在车上，我身边的人都在睡觉。然后，我又睡着了，再也没有惊醒，直到早上七点左右，火车到达了钱德勒市。

就这样我来到了钱德勒市，我是在昨天午饭后离家出走的，而现在是早上七点钟了，正是我姐姐婚礼开始的时刻，而我已经离他们很远了，从任何意义上来看，我都知道他们绝不会去找我。我有一整天的时间让自己在钱德勒市安顿下来，所以我出了火车站，在车站不远处的一家餐馆吃了早点，接下来该去找一个住的地方，还有一份工作。但我做的第一件事是买了一个行李箱，有意思的是如果你在火车站附近买一个行李箱的话，人们是不大会注意你的，而且在火车站附近拿个行李箱也很自然。我特意从众多的商店中挑了一个什么都卖的小店，买了一个便宜的行李箱、一双长筒袜、几条手帕、一个小旅行闹钟，我把所有东西都放入了行李箱，用手拉着。天下无难事，除非你做事时要么垂头丧气，要么兴奋。

后来，有一次我和皮库克太太一起读报纸上关于我失踪的消息时，我问她是否认为露易莎·泰瑟尔已经来到了钱德勒市这么远的地方，她表示不太可能。

“他们现在又说她被绑架了，”皮库克太太告诉我，“我也是这样想的。绑架、谋杀，他们对被绑架的年轻女孩总是做出可怕的事情来。”

“但是报纸上说，没有勒索的条子呀。”

“那是他们这么说。”皮库克太太冲着我摇着头，“我们怎么知道那家人没在保守秘密呢？或者，如果她被一个变态杀人狂绑架了，难道他会送勒索的条子？像你这样的年轻女孩子涉世不深，我可以慢慢教给你。”

“我真为那个女孩感到难过。”我说道。

“你可能想不到，”皮库克太太说道，“也许她是心甘情愿地跟他在一起哩。”

我没料到皮库克太太在我到达这个陌生城市的第一天早上就出现了，这对我来说可是天大的幸运。在我吃早点的时候，脑子里已经盘算好了：我是个快十九岁的女孩儿，来自州北部一个不错的家庭，出身也很好，自己一直在存钱，为的是来钱德勒市上当地的一所商科学校学习文秘课程。在上学期间，我要找份挣钱的工作，商科学校的课程在秋天才开始，所以我应该在夏天打份工，存下点儿钱，然后再决定我是否真的要去上文秘课程。如果我不打算待在钱德勒市，在我离家出走这件事平息之后，我再到别的地方去很容易。这件雨衣对于我打算成为中规中矩的年轻女孩的形象好像不大合适，所以我把雨衣脱了下来，搭在了我的胳膊上。我觉得在着装上的设计总体上我还是挺成功的。在我离家之前，我原本打算穿身套装，为了尽量显得朴素和不扎眼，我挑了一身灰色的套装，里面穿了一件白色的衬衫，这样可以随时做些小的调整，比如穿不同的衬衫，或者在翻领上别不同的饰针，这样我决定伪装成什么样的人都可以扮得很像。现在这身套装穿在身上绝对适合一个打算上文秘课程的年轻女孩，当走在大街上，我看上去和众多的人一样，拿着行李箱，把雨衣搭在手臂上，从火车上每一分钟下来的人看上去都是这个样子。我买了份晨报，在药店待了一会儿，喝了杯咖啡，看了看房屋出租的信息。一切看起来都那么普通——行李箱、外套、出租房——当我问一位卖苏打水的店员，樱草街怎么走的时候，他甚至都没抬头看我一眼。他当然不在乎我是否真的要去樱草街，但是他仍然很有礼貌地告诉了我街的位置以及去那儿的公交车。我坐公交车倒不是真的为了省钱，但是人们要是看到一个处处节约的女孩乘着出租车会大跌眼镜的。

“我可忘不了第一天早上看见你时的模样。”有一次，皮库克太太告诉我，那是很久以后的事了，“我一眼就看出来，你是那种我愿意租给她房间的女孩——安静，有教养。但是你看起来非常害怕大城市。”

“我不害怕，”我说道，“我只是对能否找到一个好的出租房有点儿担心。我妈妈嘱咐了我很多需要当心的事情，我事事害怕达不到她的要求。”

“无论谁的妈妈都可以随时来我家，看看她们的女儿是不是租住在了一户好人家里。”皮库克太太有些愠怒地说道。

不过这是真的。当我走进皮库克太太位于樱草街的房子时，和她一见面，我就知道虽然我事先做过计划，但事实上结果比计划的还要好。房子古老、舒适，我的房间也不错，而我和皮库克太太也是一见如故。当她听说我妈妈告诉我一定要保证所找的房间干净，所住的小区安全，如果一个单身女孩在天黑了以后回家，不用担心有混混尾随时，深表同意。当她听说我为了存点儿钱和学习文秘课程，想找一份真正的好工作，挣了足够的钱也能每周给家里寄点儿时，更是频频称是。皮库克太太认为孩子们是亏欠父母的，所以在他们长大成人以后，应该补偿父母在他们身上的付出。在那栋房子里，仅仅在一个小时之内，皮库克太太对我在州北方的家庭情况就了如指掌了，虽然大部分是我杜撰出来的：我的母亲是个寡妇，我的姐姐刚结的婚，但和丈夫还住在我母亲家中，我还有个弟弟——保罗，让我的母亲很是操心，因为他似乎不太想安顿下来。我的名字叫露易斯·泰勒，我这样告诉她。在那一刻，甚至我告诉了她我的真名字，她也绝不会和报纸上的那个失踪女孩联系在一起，因为那时她觉得她已经完全了解我的家庭了。她还想让我确信，而且我再写信给家里时，转告我母亲，我待在这个城市的这些日子里，皮库克太太决定自己承担起照顾我的责任，而且就像我母亲一样无微不至地关心我。最重要的是，她告诉我小区里有家文具店正在招聘销售小姐，于是我就去了。我离家还不到二十四个小时，我已经成为一个完全不同的我了。我是个叫露易斯·泰勒的女孩，住在樱草街，在一家文具店工作。

有一天，我在报纸上读到了这样一篇报道：一位著名的算命先生给我的父亲写了一封信，告诉他如何才能找到我。据他说，星象已经明确告诉他在花朵附近能够找到我。这让我大吃一惊，因为我住的这条街就叫樱草街，但是我的父亲还有皮库克太太以及其他的人都以为这个信息的意思是，我的尸体会埋葬在某处。他们徒劳地在我最后一次露面的火车站附近挖了半天，皮库克太太对于什么也没挖到的结果很是失望。我和皮库克太太关于我是和一个流氓私奔了，成了他的情妇，还是已经被碎尸，装在箱子里扔到了某处争论不休。过了一段时间，他们停止了对我的寻找，除了偶尔有不实的线索出现，会有一则小报道登载在报纸末尾的版面上。我和皮库克太太又开始对发生在芝加哥的一起光天化日之下的银行抢劫案的报道兴趣浓厚起来。快到我失踪一周年的日子了，我才意识到我离家出走已经有一年光景了，我买了一顶新帽子，在市中心吃了顿大餐来款待自己，回到家里的时候，正好听见收音机里晚间的新闻广播中传来我母亲的声音。

“露易莎，”她正在哀求，“请回家吧。”

“那个女人真是太可怜了，”皮库克太太说道，“试想一下她现在的心情。他们说她绝不会放弃寻找小女儿的希望，期待有朝一日她能活着回来。”

“您觉得我的新帽子怎么样？”我问她。

我决定不去上商校了。因为那家文具店已经决定开设几家分店，包括一家图书馆和一家礼品店，我现在已经是这家礼品店的经理了，如果事业进展顺利的话，我还可能当上总经理。我和皮库克太太已经商量过多次了，好像她一直是我母亲一样，我们认为如果放弃这份好工作，在别处另起炉灶就太傻了。我存下的钱都放到银行里了，我和皮库克太太都认为，过段日子，我的钱积攒到一定数量，就去买一辆车，或者去某地旅游，甚至是邮轮游。

我想说的是我现在自由了，过得也不错，从来没有动过回家的念头。可是倒霉透顶的是我再次和保罗不期而遇。本来我已经几乎不怎么想老家的人，也绝不想知道他们现在在做什么，除非碰巧在报纸上看到他们的一些动态，但是我在潜意识里还一直在惦记着他们，因为我从未停止对他们的思念。我站在大街上，吃惊得张大了嘴，几乎是脱口而出地喊出来：“保罗！”他转过脸来，当然我立刻就意识到了自己的冒失，但已经太晚了。他盯着我足足有一分钟，然后皱起了眉头，看上去很困惑。我能够看见他起初试图想记起我，接下来又试图想相信他的记忆，最后，他喃喃地说道：“这可能吗？”

他说我得回去，如果我不回去的话，他会告诉他们到哪儿可以找到我。他甚至还拍拍我的头说，如果有人去警局报告了我明确的消息，银行里会有一大笔赏金在等着他。他说在他领了那笔奖金后，非常欢迎我再次离家出走，只要我喜欢。

也许我确实想回家了，也许一直以来我都在暗地里等着一个回家的机会。也许那就是为什么我会在街上认出保罗，这种碰巧的事可能一百万年也出现不了一次——他以前从没来过钱德勒市，即使几分钟就有一班火车到这儿。他走出车站也就一小会儿，竟然就发现了我。如果那一刻我没有路过的话，如果他待在本来就该待的车站里，我就绝不可能再回家了。我告诉皮库克太太我要回趟家，去看看北边我的家人，我想这事也太可笑了。

保罗给我父母拍了封电报，告诉他们他找到了我，我们要乘飞机回去。保罗说他怕我再次逃跑，所以，最安全的方式就是一起坐飞机，因为他知道在万米高空中我是无法逃走的。

在从洛克维尔机场回家的路上，我看着出租车窗外的景色开始变得紧张起来了。我敢发誓三年来，我压根没想过这座城市，还有那些我过去很熟悉的街道、商店和房屋，但是现在我发现自己从来没忘记过这一切，就好像我从未去过钱德勒市，完全没见过它的房屋和街道，好像我从未离家出走过。当出租车终于拐了个弯，到了我们家的那条街道上，当看见我们家那栋古老的白色大房子的时候，我的眼泪几乎落了下来。

“我当然想回来。”我说道，而保罗则哈哈大笑起来。我想起了那张往返车票，我留着它有很长时间，把它当作幸运符，可是有一天，我在清理手袋时，把它给扔掉了。我至今还搞不明白，当我把它扔掉的那一刻，我是否曾想过我要不要回来，是否后悔把票扔掉。“一切都没变，”我说道，“我就是在这个街角刚好赶上了那趟公交车，那天我沿着行车道往下走的时候碰见了你。”

“如果那天我成功地阻止了你，”保罗说道，“你可能就再也不会尝试离家出走了。”

出租车在房子前停了下来，当我从车子里出来时，双膝都在颤抖。我抓住保罗的手说道：“保罗……等一下。”他用一种我过去很熟悉的目光看了我一眼，那目光仿佛在说“如果你现在想从我的手掌心逃脱的话，我会给你好看的”。他用手臂搂着我，因为我浑身抖成了一团，我们走过门前的小道，来到了大门前。

我想知道他们是否正在窗户前看着我们，对我来说很难想象我父母在这种情景下会是什么样子，因为他们平常总是表现得镇静、庄重和得体。我想要是皮库克太太的话，她早就跑到门前的小道上迎接我了，可是现在，眼前的大门紧紧地关着，我想我们是不是应该按响门铃，我以前从来没按过这个门铃。当我还在瞎琢磨的时候，卡罗尔为我们打开了房门。“卡罗尔！”我喊道。我吓了一跳，因为她看上去是那么苍老。随后，我想起我有三年没见她了，有了这些变化也理所当然，她可能同样也认为我看上去老了许多。“卡罗尔，”我说道，“哦，卡罗尔！”我得实话实说，看见她我还是很高兴的。

她看了我好一会儿，然后向后侧了一下身子，我的父母也都站在门口，等着我进门。如果我没稍微冷静一下的话，便会扑向他们，但是我犹豫了，一时间不知道应该怎么做。他们是不是还在生我的气，或者很伤心，或者看见我回来很高兴，当然了，当我脑子里想着这些乱七八糟的事的时候，我发现我所能做的就是呆立在那儿叫道：“妈妈？”语气中带着不确定。

她向我走来，把双手搭在我的肩膀上，长久地端详着我的面孔。泪水从她的双颊滑落，正如我以前想象过的样子，但是没有关系，我也憋了很久想要哭了，但现在，当放声大哭使我看上去更好时，我想做的只是咯咯傻笑。她看起来衰老、忧伤，而我觉着自己像个弱智。然后，她转过身对着保罗说道：“噢，保罗……你怎么能对我故伎重施？”

保罗吓坏了，我能看出来。“泰瑟尔太太……”他说道。

“你叫什么名字，亲爱的？”我母亲问我。

“露易莎·泰瑟尔。”我傻乎乎地答道。

“不对，亲爱的，”她说道，声音很柔和，“你的真名叫什么？”

现在我倒是能哭出来了，但我知道这已经不起任何作用了。“露易莎·泰瑟尔，”我说道，“这就是我的真名呀。”

“为什么你们这帮人就不能让我们消停会儿？”卡罗尔嚷道。她脸色发白，浑身颤抖，因为气愤几乎要高声尖叫了。“我们花了好几年时间想方设法地寻找我失踪的妹妹，像你这样的人看到了机会，想欺骗我们好去领赏，你们难道就那么铁石心肠吗？难道你们可能觉得这是个来钱快的好机会，就忍心一次次地伤害我们，一次次地让我们伤心欲绝吗？为什么你们就不能放过我们？”

“卡罗尔，”我父亲说道，“你吓着这个可怜的孩子了。年轻的女士，”他对我说，“我完全相信你并没有认识到你行为的残忍性，你看上去是个好姑娘。你试想一下如果是你自己的母亲……”

我试想一下自己的母亲，我直愣愣地看着我的母亲。

“如果有人像这样想利用她，我敢肯定在此之前没有第二个人跟你提过，而这个年轻人……”我不再看我的母亲了，目光转向了保罗，“已经给我们家带来了好几个女孩了，假称是我们失踪的女儿。每一次被戳穿时，他都申辩说他也被骗了，他这么做绝不是为了钱，而每一次我们都希望那真的是我们的女儿呀，可每次都让我们很绝望。第一次的时候，我们甚至还被蒙骗了好几天，那个女孩长得很像我们的露易莎，言谈举止也像露易莎，她知道我们家庭内部的各种小玩笑，还有外人所不知道的一些事情，除了露易莎，应该没人知道。可到头来，她还是个冒名顶替的骗子。而露易莎的母亲——我的妻子——每次刚有了希望，就备受打击，痛苦不堪。”他用手搂住我的母亲——他的妻子——还有卡罗尔，他们一起站在那儿看着我。

“听着，”保罗失去控制似的说道，“给她一个机会，她知道自己就是真的露易莎，至少应该给她一次证明这一点的机会。”

“怎么证明？”卡罗尔追问道，“我敢肯定如果我问她一些事情……好吧……比如说，在我的婚礼上她原打算穿什么颜色的衣服……”

“是粉色，”我说道，“我想穿蓝色的，但你说最好穿粉色的。”

“我肯定她是知道答案的，”卡罗尔继续说道，好像我刚才什么也没说，“你带到这儿来的其他女孩儿，保罗，她们也都知道。”

再解释也没什么用了，我早应该认识到这一点。也许他们现在已经习惯去寻找我，他们宁愿始终在寻找我的过程中，而不愿让我回家。也许我的母亲凝视我的脸，丝毫看不出露易莎的样子了，看见的只是我长期以来小心而专注地扮演的露易斯·泰勒，没有任何的可能让我看上去能再与露易莎相像了。

我有点儿为保罗感到遗憾，他不像我那样对他们有着充分的了解，很显然他觉得仍然有可能跟他们好好谈谈，让他们能张开双臂欢迎我，哭喊着“露易莎！我们失踪得太久的女儿啊！”然后转过头来付给他赏金。从此以后，我们就幸福地生活在一起了。在保罗还在试着跟我父亲争辩的时候，我往屋里走了几步，再次注视着客厅。心里明白我不会再有时间四下看看了，我想在离开前最后再看一眼我曾经的家。我姐姐卡罗尔一直在警惕地盯着我，我很纳闷在我之前的那两个女孩想偷什么东西，而且我还想告诉她，如果我曾打算偷这栋房子里的任何东西的话，早在三年前就偷了，根本不用等到现在，在我第一次离家的时候，我可以带走任何我想要的东西。现在这儿没有一件值得我带走的东西了，这种感觉甚于以前。我认识到我想做的一切就是留下来——我太想留下来了，我觉得我要抓住楼梯栏杆大声尖叫着不放手。然而，即使我的情绪失控可能会带给他们一丝回忆，让他们想起失踪的可爱的露易莎，但我意识到这几乎不可能说服他们邀请我留下来了。我能想象出我一边双腿乱踢，高声尖叫，一边被拖出了我自己的家。

“多么可爱的古屋呀。”我有礼貌地对着我的姐姐卡罗尔说道，她警觉地不离我左右。

“我们家住在这儿有好几代了。”她回应道，仅仅是出于礼貌。

“家具也好漂亮。”我说道。

“我妈妈喜欢古董家具。”

“指纹。”保罗大声叫道。我们要去找一位律师，我寻思保罗是这个意思，或者保罗认为我们最起码要去找一位法律界人士。我倒是想知道，当他发现我们根本不会去找什么律师的话，他会怎么想。当我的父母还有我姐姐卡罗尔已经认定我不是露易莎的话，我无法想象这世界上有任何律师能说服他们让我回家。法律能让我母亲盯着我的脸就能认我吗？

我认为应该用某种方式让保罗明白我们根本无能为力了，我走过去，紧挨着他站着。“保罗，”我说道，“你难道看不出你这样只能让泰瑟尔先生很生气吗？”

“你说得对，小姐，”我父亲说道，并冲我点了点头，表明他觉得我还是个明白人，“他这样威胁我是捞不到任何好处的。”

“保罗，”我说道，“人家不希望我们再赖在这儿了。”

保罗开始说了一堆话，然后生平第一次考虑不再坚持下去了，大步走向了大门。当我转身跟着他的时候——心想我这次大张旗鼓回家，可我们连前厅都没进去——我的父亲——原谅我，应该叫泰瑟尔先生——紧跟在我的后面，拉住了我的手。“我的女儿比你年轻，”他对我友善地说道。“但是我敢说你在某地也有家人，他们也爱着你，想让你幸福。回到他们身边去吧，年轻的女士。让我给你些建议，就当我是你真正的父亲。离这家伙远点儿，他很坏，一无是处。回家去吧，那儿才是你该待的地方。”

“我们可是深有体会，家里人为女儿是多么的担心和牵挂呀，”我母亲说道，“回到爱你的人身边去吧。”

我猜想那指的是皮库克太太吧。

“一定要保证平安到家呀，”我父亲说道，“让我们帮你负担一些路费吧。”我想把手抽回来，但他已经把一张折好的钞票塞到了我手中，我不得不拿着了。“我希望有那么一天，”他说道，“有人也能这样对待我们的露易莎。”

“再见，亲爱的，”我母亲说道，她伸出手来，拍了拍我的脸颊，“真心祝你好运。”

“我希望你们的女儿终有一天会回来的，”我跟他们说道，“再见。”

钞票的面值是二十元的，我把钱给了保罗。与给他添的麻烦相比，这点儿钱似乎有点儿寒酸。不管怎么说，我又能回到文具店里的工作岗位上了。我母亲依然在广播中呼唤着我，一年一次，在我离家出走的那个纪念日。

“露易莎，”她呼唤道，“请回家吧。我们都希望我们亲爱的孩子回家，我们需要你，非常想念你。你的妈妈和爸爸爱你，永远不会忘记你。露易莎，请回家吧。”

小房子

她的第一个想法是，我得要几盏体面的灯；第二个想法是，我得养一条狗或者其他什么动物，至少是一只鸟，总之要是个活物。她站在一个狭小的厅里，旁边是行李箱，这是属于她的一个小房子，她的第一个家。她手上拿着前门的钥匙，她知道，也记得她婶婶，总是把后门的钥匙贴上标签，挂在后门边的钩上，侧门的钥匙挂在侧门边的钩上，走廊门的钥匙挂在走廊门边的钩上，地下室的钥匙挂在地下室门边的钩上。也许当她砰的一声把前门关上时，身后的这些钥匙都会轻轻跳跃起来，前前后后地摆动。每件能动的东西都会发出某种友善的声音，她心想，可能是一只猴子或者一只猫，或者任何一个没有被填实的东西——她意识到，她好像被催了眠似的，正在盯着门厅镜子上方的一个驼鹿头。

她想在一片静寂中弄出点儿动静，于是她咳嗽了一声，声音不大，在满是灰尘的黑漆漆的屋子里回荡。“好了，我在这儿啦，”她告诉自己，“这儿属于我了，我想干什么就能干什么，没人能让我离开，因为这房子是我的。”她走过去抚摸立在狭窄楼梯底部的雕花立柱——这也是她的，也完全属于她了——小房子里真切的现实带给了她惊喜；她想到，这是真正的拥有，谢谢你，婶婶。“我的天呀，”她一边想，一边摩拳擦掌，“我自己的房子得自己亲自动手打扫一下了。”她不禁面露微笑，因为她想到明天和后天要做的这些让人开心的工作，想到以后所有的日子，她都要住在自己的房子里，每天都要让房子保持干净和清新。

她想吹口哨，弄出点儿动静让屋子充满生机，她转身打开了右手的门走进了昏暗、拥挤的客厅。我真希望在黄昏的时候没有第一眼就看见它，她心想。婶婶肯定不相信明亮的光线，我好奇她在这间屋子里怎么看得见路。在门边的一张矮桌上模模糊糊能看清一盏台灯的轮廓，当她按下开关的时候，一束微弱的灯光弥散到了房间里。这样，她能够离开门边所站的地方，探险似的进入了显然是她婶婶最喜欢的房间。自从她婶婶死了以后，客厅肯定没人进来过，甚至没有再开过门或者开过灯。一块茶巾，褶边还有一半没有缝好，搭在一张椅子的扶手上。一想到有很多茶巾，褶边缝得整整齐齐，在过去的很多年里，每当她生日或者圣诞节时，她都能得到这些茶巾——如今这些茶巾仍然躺在包装纸里，或者在火车站她行李箱的箱底——就让她感到一种突如其来的亲切和一些惭愧。“至少我现在可以用她的茶巾了，在她的房子里。”她心想，但马上又回过味来，“但是这房子现在是我的了。”她会把茶巾整齐地摆放在放日用纺织品的橱柜中。她甚至可以把这块茶巾的褶边缝好，她拿起了它，把它仔细地折叠好，把针掖在了她婶婶缝补时的地方，等有时间，她会安静地坐在椅子上，在房子的客厅里，拿起它再慢慢缝补。她婶婶的眼镜放在桌子上，在最后那一刻，她婶婶是不是放下了手里的针线活儿，摘下了眼镜？有所准备地、有条不紊地去赴死？

别再去想它了，她严厉地告诫自己，婶婶已经故去了，这屋子很快又会热闹起来。我明天当天不太黑的时候会来个大扫除。在这么昏暗的灯光下婶婶竟然能做这些针线活儿，她怎么做到的呀？她把缝了一半的茶巾盖到眼镜上，把它遮住了。然后，又拿起了一张镶嵌在银色的相框里的合影，她认出来了，是婶婶和另一些微笑着的女性朋友并肩站在树下。这张照片对婶婶一定很重要，她想：我得把它放到某个安全的地方去。这间屋子对她来说并不陌生，很久以前，当她还是个孩子的时候，会时不时地来这里，但时间太久远了，对屋子和婶婶的记忆，多年来被愤世嫉俗、哀伤忧郁和让人厌烦的失望所覆盖。或许正是因为渴望找回童年时代的欢声笑语，才让她迫不及待地回到这里接受遗产。音乐盒一直放在角落里，轻轻拨动它，她从音乐盒那里带来了一个遥远的、甜蜜的、叮当响的音符。明天我要好好地玩一下音乐盒，她向自己承诺着，而且要把窗户大开，让清新的空气涌进来，把所有的小摆设都安全地收藏到阁楼上面去。这个房间可以布置得很漂亮——她转过身，头偏向一侧，正在思考——我要把那些破烂和乱七八糟的东西都清理出去，但是可以把旧的长沙发留下来，也许可以用色彩鲜艳的东西罩在上面。那把大椅子可以留着，也许还有一两张小桌子也可以留着。壁炉台也还不错，我会在上面放一瓶花，而且是从自己的花园里采的花。在壁炉里生上旺旺的炉火，我带着一条狗坐在那儿，手里拿着针线活——还有两三盏很棒的落地灯。我明天要把这些东西都置办齐——再也不会不开心。明天我要买灯，开窗通风，还要玩音乐盒。

离开身后微弱的灯光，她从客厅穿过一间小的阳光房，这个地方的桌子上，摊着一本打开的杂志。婶婶永远也没法读完正在读的这篇故事了，她心想。她把杂志快速合上，把它按顺序放到桌上的一摞杂志上。“我也要订杂志，”她打定主意，“还有当地的报纸，再从村里的图书馆里借上几本书。”她从阳光房来到了厨房，记起要开灯，于是拉了一下从天花板中央悬下来的灯绳。她的婶婶在窗台上留下了一个熟烂了的西红柿，它使得厨房里有一股浓重的腐烂味道。这时，她浑身一激灵，意识到后门还大敞着，记起婶婶曾说过，真切得就好像话音还在耳边，“要把门修一下，我希望自己能记得找人看一下弹簧锁。”

现在我自己不得不做这件事了，她心想。我明天早晨会找一个人来。她在装餐具的抽屉里找了一个纸袋子，抽屉里总是放着很多纸袋子，把窗台上烂掉的西红柿铲到了纸袋子里，然后把袋子扔进了后门台阶旁的垃圾桶里。回来的时候，她把后门猛地一带，弹簧锁竟然锁住了。钥匙就挂在她知道的那个地方，在门的旁边，她把它取下来，反锁上了门。毕竟只有我一个人待在这屋子里，她一想到这儿，觉得脖子后面吹来一股凉飕飕的风。

婶婶最后喝茶的茶杯还放在水槽的边上，已经洗过了，因为长时间地放在那里，水渍已经风干了。她想，也许婶婶放下手里的针线活儿，走进厨房，想在睡前给自己沏杯茶。我想知道他们是在哪儿发现她的，她晚上一个人总是要喝杯茶。我真希望在她活着的时候能来看她一次。“这些可爱的、古老的餐具现在是我的了，”她想道，“这些家用的餐具、雕花玻璃，还有银茶具。”婶婶的毛衣挂在地下室门的圆把手上，好像她刚刚脱下来一样，她的围裙挂在水槽边的一个挂钩上。她想婶婶总是把东西随手乱放，现在她再也无法回来取毛衣了。她记得门厅的柜子里有好几件精致的、手工刺绣的小围裙。她又联想到了自己，穿着围裙，用这些画着各种图案的薄杯子，以古老茶道的方式端上香气沁人的茶水，也许可以送给那些邻居喝，他们也许会过来看她讨喜、开放、明亮的小房子。我必须办一个鸡尾酒派对，她又在计划着。我敢肯定这屋子里除了蒲公英酒以外，什么酒也没有。

首先，每天早晨下楼在婶婶的厨房中给自己准备早餐，这似乎是件奇怪的事，她突然回忆起了自己很小的时候在厨房桌子旁吃燕麦粥的情景。她想，使用婶婶的餐具，还有古旧的大咖啡壶——虽然可能不是这个咖啡壶——同样好像有些怪怪的。这个咖啡壶似乎有着反复无常和大发雷霆的脾气，不愿意在陌生人的手上驯服。我明天早上要去买点儿茶，再给自己买一个小一点儿的新咖啡壶。灯、咖啡壶，还要找人修理锁。

想了一会儿，她把婶婶的毛衣、围裙打包捆在了一起，把它们拿到屋外扔进了垃圾桶。她安慰自己，好像这些东西对人没有好处了，婶婶所有的衣服都要扔掉。她脑海中想象着这样的画面：她穿着自己时髦的城里的衣服，站在明亮的客厅里给正在说笑的朋友们讲这栋小房子的情况。“嗯，你们真该见见我刚来时的情景，”她会这样告诉他们，“你们要是能看见我第一晚走进这屋子的情景就好了。昏暗的小灯，简直摆满了小玩意儿，还有一个布料做的驼鹿头——说真的，一个充满填充物的驼鹿头，我说的是这个意思——还有婶婶放在桌子上的针线活，以及水槽中肯定是她最后用过的茶杯。”我要不要告诉他们，她在疑惑，关于婶婶怎样把针线活镇定地放下，而坦然面对死亡呢？还有她再也读不完的杂志，挂上毛衣后，就觉得心脏停止了跳动呢？“你们真该看看我刚来时的样子，”她会一边从杯子里啜着水，一边跟他们说。“黑暗、恐怖；我小时候常常来这儿，但说实话，我印象中它从来没这样乱过。没想到这次让我大吃一惊，她把这房子留给了我，我做梦也没想到会拥有它。”

她用手指轻轻地抚摸着冰冷的咖啡壶，突然感到有些内疚。她心想：我明天会把你清洗干净的。很遗憾我没能参加葬礼，我本来应该想方设法参加的。明天我要开始大扫除了。正在这时，她觉得有些眩晕，惊恐地听见有人在敲后门。她想：我没意识到这里这么安静。她屏住呼吸，快速走到门边。“谁呀？”她问道，“稍等。”她的双手颤抖着，把门闩拨开，打开了门。“是谁呀？”她向黑乎乎的门外问道。随后，她发现两个老妇人正对着她，她惊魂未定地强挤微笑，“哦，”她说道，“你们好！”

“你一定是她的侄女吧？伊丽莎白小姐吗？”

“是的。”她心想：这两个老太太，帽子上还别着花，可能急不可待地想见见我。“你们好。”她一边说，一边心想：我就是这所房子原来主人的侄女，迷人的伊丽莎白，可现在这房子是我的了。

“我们是多尔逊姐妹。我是阿曼达·多尔逊小姐，这位是我的妹妹卡洛琳·多尔逊小姐。”

“我们是离你最近的邻居。”卡洛琳小姐把一只干瘦、褐色的手放在伊丽莎白的袖子上，“我们住在这条小巷的下面，是你可怜的穷婶婶最近的街坊。但是那天我们没听见任何动静。”

阿曼达小姐向前挪了挪脚步，伊丽莎白不得不往后退了一点儿。“你们是否愿意进来？”伊丽莎白问道，想起不能没有礼貌，“来客厅坐会儿吧，我刚才正在四处查看房子，我也是刚到这儿，”她一边说，一边向后退着，“我去把灯打开。”

“我们看见灯光了。”阿曼达小姐准确无误地走进了小客厅。“这不算我们正式的拜访，你理解的。我们改天白天再来正式拜访，但是我得承认我们是对灯光好奇才过来的。”

“我原以为是他回来了。”卡洛琳小姐又把手放到了伊丽莎白的袖子上，好像是她把伊丽莎白领到了客厅。“他们说看见他了，你知道。”

阿曼达小姐自己坐下了，好像这是老相识固有的权利，她坐在了矮桌子旁边的软椅上，而卡洛琳小姐则坐在了剩下的另一把舒服的椅子上。这是我自己的房子，千真万确，伊丽莎白心想，但她很不自在地坐在了门边一把硬椅子上。我明天头一件事就是把灯的事情搞定，她心想，这样才能更好地看清客人。

“你们住在这儿很长时间了吗？”她傻乎乎地问道。

“我希望你没有打算对这房子做大的改动，”阿曼达小姐说道，“你知道，你婶婶很爱她的这个小房子。”

“我还没有时间做什么计划。”

“你会发现每样东西都和她走时一样。我自己把她的手袋拿到了楼上，把它放到了洗脸台的抽屉里。别的东西都没人动过。当然了，尸体除外。”

哦，难道还能放在这儿吗？她想开口问，但话到嘴边，变成了“我小时候常常来这儿。”

“所以他不是为了图她的钱，”卡洛琳小姐说道，“是我姐姐把她的手袋从厨房的桌子上拿走的。我看见她这么做的，她把它拿到楼上去了，什么东西也没丢。”

阿曼达小姐往前凑了凑身子，“你会带电视机来吗？从城里？收音机呢？”

“我还没想那么多。”

“我们能听见你电视机的声音，毫无疑问。我们是离你最近的街坊，我们能看见你们家的灯光。毫无疑问你的电视机的声音会很大的。”

“要是她高声尖叫，我们应该能听到的。”卡洛琳小姐一边说，一边举起了干瘦的手以示强调。“他们说她一定是认出了他，我自己也确信，关于这人到底是谁，诺尔顿警长有了精明的想法。我相信我们也都有自己的怀疑对象。”

“妹妹，这些都是谣言。伊丽莎白小姐肯定厌恶这些谣传。”

“我们早上到这儿的第一件事，伊丽莎白小姐，就是跟警长说了我的想法。”

“妹妹，伊丽莎白小姐不想为你这些荒诞的故事伤脑筋。让伊丽莎白小姐留些对她婶婶的美好记忆吧。”

“我不明白。”伊丽莎白的目光从一位老太太紧绷的苍老的脸上转到另一位的脸上。她心想，这是两个讨厌的老太婆。她说道：“听他们说我婶婶是死于心脏病呀。”

“据我看来——”

“我妹妹喜欢打听小道消息，伊丽莎白小姐。我料想你会把你婶婶所有的好东西都打包带走吧？”

伊丽莎白瞥了一眼她身边的桌子，一个粉色的瓷器盒子，一个玻璃镇纸，一个钩针织的小块桌巾，上面放着一整套蓝色的瓷器小猫。“拿了一些。”她说道。

“为了给电视机腾地儿，可怜的婶婶，她为自己的小东西考虑了很多。”她皱了皱眉，“你在这儿连个烟灰缸也不会找到。”

伊丽莎白挑战般地把手中的香烟摁灭在了小粉盒的盖上。

“妹妹，”阿曼达小姐说道，“给伊丽莎白小姐从厨房拿一个茶碟来吧，从日常的瓷器中拿，不要从带花的那套中拿。”

卡洛琳小姐一边吃惊地看着，一边提着她沉重的长裙和伊丽莎白的烟头从桌子中间匆忙跑向了厨房。阿曼达小姐又把身子凑了过来，“我不允许我妹妹传播谣言，伊丽莎白小姐，如果你鼓励她就大错特错了。”

“但是她想说些关于我婶婶的什么事呀？”

“你婶婶已经去世而且下葬两个月了，我认为你没去参加葬礼？”

“我抽不开身。”

“准确地说，从城里跑到这儿，我料想你拥有了这个房子很是开心。”

“您说的没错，我确实很开心。”

“我认为你婶婶几乎不会做出别的选择。妹妹，赶紧给伊丽莎白小姐茶碟，快点儿，要不整个房间都该着火了。”

“谢谢。”伊丽莎白从卡洛琳小姐手中接过有缺口的茶碟，在上面摁熄了香烟。她心中又嘀咕道：还有烟灰缸。明天得买灯、烟灰缸、咖啡壶。

“她的围裙不见了。”卡洛琳小姐跟她姐姐说。

“已经找不着了？”阿曼达小姐转过身直视着伊丽莎白，“恐怕我们会看见很多变化，妹妹。现在伊丽莎白小姐正等着我们离开呢，今天晚上伊丽莎白小姐就决心开始收拾打包了。”

“真的，”伊丽莎白一边无助地说着，一边做着手势，“真的……”

“你婶婶所有的好东西。这次不算我们正式的拜访，伊丽莎白小姐。”阿曼达小姐傲慢地站起身，卡洛琳小姐也跟着站了起来，“我们在三天之内还要见面的。可怜的婶婶。”

伊丽莎白跟着她们回到了厨房，“真的，”她又说了一遍，“请不要走。”但是阿曼达小姐根本没有理会。

“这个门的锁芯有问题，”阿曼达小姐说道，“我们走后，你要留神看看它是不是确实锁上了。”

“他们说他就是从这个门进来的，”卡洛琳小姐耳语般说道，“这门要常锁呀。”

“晚安，伊丽莎白小姐。我很高兴地知道你打算让这屋里的灯都亮着。我们能看见你家的灯光，你知道，从我们家的窗户那儿就能看到。”

“晚安，”卡洛琳小姐说道，转身再次把手放到伊丽莎白的胳膊上，“记住，锁好门。”

“晚安，”伊丽莎白说道，“晚安。”招嫌的老太婆，她心中暗想，老疯子。迟早我会找她们理论理论，她俩可能是居民区中的害虫。她观察着，她们肩并肩地沿着小路走去，没有交头接耳，长裙摆动着。“再见。”她又一次喊道，但她们俩都没有回头。癫婆子，她心想，砰的一下把门关上了；锁芯也带住了，她取下钥匙，又反锁了一道。我会把驼鹿头给她们的，她想，婶婶可能想把它送给她们。天色已晚，我应该给自己找张床，我甚至还没到楼上看看呢。我将给她们每人一件旧货。我自己拥有了这间漂亮的小房子，它完完全全属于我自己了。

她快乐地哼着小曲，转身回到了客厅。我想知道他们是在哪里发现她的？她突然想到；会是在客厅里吗？她在门口停住了脚步，死盯着软椅，心里在嘀咕：他进来就站在她身后吗？而她还在做着针线活儿吗？然后从地板上捡起眼镜，把它放到了桌子上吗？也许他抓住她时，她正在读杂志，也许她刚刚洗完杯子和碟子，正打算转身去门边拿毛衣。那时这间屋子也这么安静吗？这间屋子总是这么安静吗？

“不，不，”她大声说着，“这太傻了，明天我要去弄一条狗回来。”

她坚定地紧闭双唇，走出客厅，关上了灯，然后又回来，把门边上的小台灯也关上了，柔和的黑暗降临在了她的周围。他们是在这儿发现她尸体的吗？她穿过阳光房时又禁不住琢磨着，然后，她又大声喊道：“这太傻了。”随手又关了这里的灯。她的身后一片黑暗了，她又回到了厨房，检查后门是否安全地锁上了。他不会再进来吧，一想到这儿，她浑身打了一个寒战。

楼梯上没有灯。她想：我可以把厨房的灯整宿开着，但很快她又否决了这个想法。她们会从她们家的窗户那儿看到灯光的。他不会潜伏在楼梯上等着她吧？她扶着墙，身后是从厨房里透过来的昏暗的灯光。她走上了楼梯，瞪大眼睛想看透黑暗，用脚摸索着路，头顶上只有一片黑暗，她伸出双手向前胡乱探着。先是一堵墙，然后是一扇门，她继续向门的一侧摸去，直到她的手指触碰到了门把手。

门后会有什么等着她呢？她一想到这儿，马上转过身，疯了似的跑下了楼梯，跑进了亮着灯的厨房，厨房的后门已经上了锁。“别把我一个人留在这儿，”她一边说，一边转身看着身后，“请不要把我一个人留在这儿。”

阿曼达小姐和卡洛琳小姐各自守在温暖的小炉子的一边。阿曼达小姐吃着一块水果蛋糕，喝着一杯茶；卡洛琳小姐吃着一块棉花糖蛋糕，也喝着一杯茶。“跟我想的一模一样，”卡洛琳小姐说道，“她应该给我们端上点儿吃的东西。”

“城里人的做派。”

“她应该给我们尝尝她从城里带来的点心。咖啡壶就放在厨房，等客人走了，自己再吃东西，这可不怎么礼貌。”

“那是城里人的做派，妹妹，我怀疑她不会是个好街坊。”

“她的婶婶就不会那么做。”

“当我想到她正在那个小房子里翻箱倒柜搜刮值钱的东西时，我就为她的婶婶感到悲哀。”

卡洛琳小姐放下她的盘子，自己点了点头。“她可能不喜欢这儿，”她说道，“也许她不会久留的。”

生日派对

詹妮自己已经计划好，我只是很勉强地被说服了，因为詹妮死缠烂磨，并夸下海口要好好表现，可我觉得这根本就不可能。实际上，她甚至说，如果能让她办一场穿着睡衣的派对，她会把自己的房间收拾得利利索索，并保持整整一个月。我觉得她的这个保证远远超出了可能性的范围，我只相信她最想要的莫过于开个睡衣派对。我丈夫认为我竟然同意她的要求是一个错误。“你正在犯一个可怕的、严重的错误，”他对我说，“可别说我没事先提醒过你。”我的大儿子劳瑞也对我说，我同意詹妮的计划是个错误。“妈妈，”他说道，“你会后悔的，在你的后半辈子你会对自己说，‘为什么我会让那个傻乎乎的女儿，在那天晚上去开一个睡衣派对呀？’你会后悔半辈子的。当你成了老太太时，你也会这么说的……”

“那我该怎么办？”我说道，“我都答应她了。”在詹妮十一岁生日的早上七点三十分，大家一起坐在餐桌旁吃早餐。詹妮坐在那儿好像没有听到我说的话，用汤勺快乐地舀着麦片，她的眼睛里充满幻想，猜测晚饭后究竟有什么东西会出现在包裹里。她列出的心仪的生日礼物清单里包括一匹活的小马、一双旱冰鞋、一双属于她自己的高跟鞋、一套带有口红的化妆盒、一台电唱机和唱片，以及一只同她一起玩的可爱的小猴子，她希望所有这些东西都会出现在她面前。她叹了口气，放下了汤勺，又接着叹了口气。

“你当然知道，”劳瑞对我说道，“我的房间就在她的隔壁，对吧？我会像每天晚上一样得在那儿睡觉，对吧？你知道我会睡在我的床上，对吧？”他耸了耸肩，“咯咯笑，”他说道，“咯咯，咯咯，咯咯，咯咯，咯咯，咯咯。在凌晨两三点钟的时候——还在咯咯，咯咯，咯咯地笑。只要是正常的人，都无法忍受。”

詹妮瞪着他，“我们干吗不把这孩子的出生证明烧掉呢？”她问道。

“咯咯，咯咯。”劳瑞说道。

柏瑞挥舞着烤面包片，“如果詹妮有了她的生日礼物，我可以玩玩吗？”他问道，“如果我很小心的话，我能玩这些……”

所有人都开始说话，立刻把他的话给淹没了。“咯咯，咯咯。”劳瑞喊道。“你可别说我事先没提醒你。”我丈夫大声说。“不管怎么说，我已经答应她了。”我说道。“生日快乐，亲爱的姐姐。”莎莉唱道，而詹妮在咯咯地笑。

“你听听，”劳瑞说道，“你听见她笑了吧？整个晚上都会是这样——她们五个人。”他摇着头，就像一个人总是在那儿告诫，不厌其烦地反复告诫，千万不要让木马通过特洛伊(1)的城门一样。最后他跺了跺脚，去拿他的课本和小号。詹妮开心地松了一口气，柏瑞又要张开嘴打开话匣子，他的父亲和莎莉再加上我，一起对他说：“嘘，住嘴。”

詹妮说她太激动，吃不下麦片了。早晨很冷而且下了霜，我命令女儿们穿上冬天的外套，戴上温暖的帽子，我又给柏瑞穿上了羽绒服。而劳瑞，自认为不怕冷，来到楼下，对我充满同情地说道：“疯了，我跟你说，你们都疯了。”对他父亲说道：“都是被詹妮害的。”他走出了后门，骑上了自行车，不再理会我发疯似的喊叫，让他穿上外套，或者至少穿上件毛衣。

我检查了一下其他孩子出门前的准备工作：牙已经刷了，头发也梳了，手绢也带好了。我告诉两个姐姐过马路时要牵着柏瑞的手，告诉柏瑞过马路时也要抓紧姐姐们的手。把柏瑞课间的加餐小点心放进了他的夹克衫口袋里，第三次提醒詹妮带好拼写本。我拴好狗以防门开着时，它们跑出去，然后跟每个孩子说再见，而且再次祝詹妮生日快乐。我在厨房的窗户边注视着他们沿着行车道随意地一路走走停停，一边聊天，一边停下来指指点点。我又一次把门打开，对他们大声喊着要好好走路，要不然上学该迟到了，他们不理会我，我又喊着抓紧时间。有一会儿，他们加快了脚步，蹦蹦跳跳地，然后走到了行车道的尽头，走上了人行道，马上融进了等车上学的一大群孩子当中。人群中有扎着红色头巾的，穿着蓝色夹克的，还有戴格子帽子的。他们每天早晨上学，中午时又放学，午饭后再去上学，三点钟的时候，终于又慢吞吞地回来了。我重新回到桌子边，筋疲力尽地坐了下来，伸手去拿咖啡壶。“五个人太多了。”我丈夫解释道，“一个客人足够了。”

“开一场睡衣派对只有一个客人怎么行，”我嗔怪地说道，“而且，不管她邀请了谁，都会得罪剩下的那三个人。”

午饭的时候，我已经摆放好了四张折叠床，其中两张床是从邻居家借的，可当她知道我借床的目的，一下子目瞪口呆了。“我觉得你一定是疯了。”她说道。詹妮的卧室实际上有两个房间，一个是小间，一个大得多，因为那里放着她的书柜，所以她把它称为她的图书馆。我把一张折叠床放进了她的卧室里，紧挨着她的床，房间里几乎没有转身的余地了。剩下的三张折叠床我并排放进了她的图书馆，让它有了一种学生宿舍的效果。詹妮的图书馆的尽头是客房，除了劳瑞的卧室，其他人的卧室都在客房的另一边。劳瑞的卧室和詹妮的图书馆仅仅隔着薄薄的一堵墙。我用全部的花色床单和印花枕头来修饰这五张折叠床，每张床上还额外放了一条家里的毯子，最后还不得不用上了沙发上的软垫。

当詹妮从学校回到家里，我让她躺下休息一会儿，用我这辈子所有的严厉中最轻描淡写的一次说道，她晚上可能要熬夜。只过了十五分钟，她就来到楼下问是否能为派对穿着打扮一番。我说派对最早八点钟才开始，让她去吃个苹果，再去躺会儿。过了十分钟，她又下来了，解释说她兴许太激动了，怕过一会儿穿不好衣服，而且现在就应该穿上她的派对服装，这也是公认的常识。我生气地说，如果在晚饭上桌之前她再下楼的话，我就会亲自给她的四位客人打电话，告诉她们这场派对取消了。最后她躺在楼上电话旁边的椅子上，跟她的朋友卡洛尔在电话里聊了有半个钟头左右。

虽然是她自己点的菜，但显然她没能吃几口。她嚼着一小块羊肉，伸手把一盘土豆泥挪到了自己跟前。然后告诉她爸爸和我，她不能理解我们有那么多次生日，是怎么忍耐过来的。她爸爸说他自己已经对这类事情习以为常了，而且事实上在上了点儿岁数——比如说——三十岁后，对过生日就觉得很平淡了，詹妮不相信似的叹了口气。

“再多一个像这样的派对就会要了她的老命。”劳瑞说道，他发着牢骚。“卡洛尔，”劳瑞说，好像在念叨着一份可怕的名单，“凯特、劳拉、琳达、詹妮。你一定是疯了。”他对我说道。

“我觉得你的狐朋狗友才多呢。”詹妮说道，“我想厄尼今天因为乱扔纸团，被叫到柯克兰小姐的办公室不下六次吧？我想查理……”

“你和查理结伴从学校回家的时候，好像并没觉得他有多坏呀，”劳瑞反驳道，“我猜想，你是不是更愿意和……”

詹妮的脸涨得通红。“我哥哥在我生日这一天可以随便侮辱我吗？”她向爸爸告状。

为了庆祝詹妮的生日，莎莉帮我清理了桌子，而詹妮双臂交叉在胸前，堂而皇之地坐在那儿等待着。当桌子清理好了之后，我们让詹妮一个人待着，然后大家都聚集到了书房里。当我丈夫点亮了插在粉白相间的蛋糕上的蜡烛时，莎莉和柏瑞从门厅壁橱后面拿出了他们自己挑选的，包裹得很可爱的礼物。柏瑞的礼物一看就知道是皮革制品套装工具盒，虽然他费了很大的心思包扎礼物，但还是不能用包装纸完全裹上盒子，所以可以清楚地看到这份礼物的名字。莎莉的礼物是三本书，劳瑞的礼物是一张唱片，实际上是为他自己选的。（“这是给我妹妹的，”在音像店里，他大为急切地告诉店员，每只手上都拿着一张埃尔维斯·普雷斯利(2)的唱片，“是送给我妹妹的——不是给我的，是给我妹妹的。”）劳瑞还拿着一台蓝色的小电唱机，这是我和我丈夫决定送我们长女的生日礼物，这份礼物比一只小猴子或者一双高跟鞋要合适得多。我拿着两个盒子，里面装着爷爷奶奶、姥姥姥爷送的礼物，一个盒子里装着一件花色的绗缝裙子和一件时尚罩衫，另一个盒子里装着一件硬衬布衬裙。手里端着生日蛋糕，我们鱼贯而入地进到餐厅，詹妮正一个人坐在那里。“祝你生日快乐。”我们齐声唱道，而詹妮只瞟了一眼，掠过我们跑到电话机旁。“马上来我家，”她说道，接着又说，“卡洛尔吗？卡洛尔，你听着，我得到它了，电唱机。拜拜。”

到了差一刻八点的时候，詹妮在衬裙的外面又穿上了新的罩衫和短裙。柏瑞兴高采烈地拿出了皮革制品套装工具盒，电唱机也插上了电，不管愿意不愿意，我们听见埃尔维斯·普雷斯利的歌声从四面八方响了起来。劳瑞把他关在自己的房间里，和外面的欢庆场面完全隔离开来。“我心甘情愿地买它们。”他解释道，“我甚至从我的储蓄中拿出一大笔钱来买它们，但是你们没人可以强迫我去听。”

我把一张牌桌搬到了詹妮的房间里，把它挤在了两张床的中间。我在桌上铺了一块漂亮的桌布，还摆放了一大盘苹果、一小碟糖果、一盘装饰得很好看的纸托蛋糕，还有一个冰桶，里面放着五瓶葡萄味的汽水。詹妮把她的电唱机也拿到了楼上，把它放到桌子上。劳瑞帮她把电唱机的电源线插上，但条件是在他安全地回到自己的房间之前，她不能把电唱机打开。让劳瑞觉得愤愤不平的是，我们这么做简直完全无视家里宝贝儿子平静的心灵和健康的睡眠。我把一副算命的扑克牌，还有一本解析梦的图书放到了桌上。

万事俱备，我和我丈夫以及詹妮正诚惶诚恐地坐在客厅里，这时第一位客人到了。来的客人是劳拉，她穿着蓝色的派对穿的连衣裙，给詹妮带来了一条幸运手链，詹妮戴上了它。然后卡洛尔和琳达也一起到了，一个穿着绿色的派对装，另一个穿着时尚的罩衫和裙子，就像詹妮的装束一样。她们对詹妮的新罩衫和裙子都赞不绝口，其中一个人给她带来了一本书，另一个人给詹妮的玩偶带来了长裙和小帽。凯特随后也几乎马上就到了，她穿着一条和詹妮差不多的宽大长裙，也有一个衬裙。她和詹妮比较了一下衬裙，然后彼此一口咬定对方的衬裙要比自己的漂亮得多。凯特送给了詹妮一个钱包，里面装着一分钱表示好运。所有的女孩都带着过夜的袋子，除了凯特，她带着一个小行李箱。“你们会觉得我要在这儿住上一个月吧，看我带了这么多的东西。”她说道。我觉得我丈夫哆嗦了一下。

每个女孩都在互相赞扬着对方，对每个人衣装上的饰物也夸奖不已。最后大家公认詹妮的裙子最好看，裙子来自加利福尼亚州，比佛蒙特州的裙子款式要时尚得多。她们一致认为钱包也歪打正着地选得恰到好处，因为和詹妮裙子上的小红花搭配得很完美。劳拉的鞋是大家见过的最漂亮的。琳达的派对装是奥纶纤维制的，所有人都很喜欢。琳达说如果她自己评价的话，褶边处不应该那么松沓。卡洛尔戴了一条项链，没人能看出它其实不是真的珍珠穿成的。琳达说我们住的房子真漂亮，她一直在跟她父母说，她真的希望他们家也能有这么个房子。我丈夫打趣地说，我们家的房子随时可以出售。凯特说我们家的狗活泼可爱，劳拉说她特别喜欢我们家的绿椅子，在椅子上不老实地上下摇晃。我随口说道，如果她们在我们家待上很长时间，这把绿椅子就不会像劳拉最后一次来时那么崭新和漂亮了，说完才觉得好像有点儿失礼。詹妮赶忙打圆场，说她屋里还准备了纸托蛋糕和埃尔维斯·普雷斯利的唱片，她们一哄而上向詹妮的房间跑去，就像一群野马蹦蹦跳跳地上了后面的楼梯，嘴里喊着：“蛋糕，蛋糕。”

莎莉和柏瑞都上床了，但是得到允许可以不用睡，因为今天是周五，而且还是詹妮的生日。柏瑞把送给詹妮的皮革套装工具盒拿到了他的房间里，打算给他亲爱的姐姐做一双平底鞋。因为莎莉和柏瑞没有受到参加派对的邀请，所以我给他俩用小碟一人拿了一个纸托蛋糕，每人一杯果汁，三颗糖。莎莉一边读着童话，一边吃着蛋糕，她问是否能让她播放留声机。我觉得既然在这样热闹的气氛中，甚至连柏瑞也无法睡上片刻，便当然允许她这么做了。当我下楼的时候，柏瑞把我叫住了，问我他是否可以播放他的留声机，当然我也很难说不行。

当我下楼的时候，我的丈夫已经在客厅里稳稳当当地坐下来开始读新生的作文了。“一切似乎很……”他说道，我觉得他最后一个词儿好像要说“安静”。但是，就在这时，埃尔维斯·普雷斯利的歌声从詹妮的房间里传了出来，接着从劳瑞的房间里传出了他愤怒的号叫，然后他把留声机也打开了。为了回应埃尔维斯·普雷斯利的歌声，他拿出了早已选择好的自己的一个很老的路易斯·阿姆斯特朗(3)的专辑。从前面楼上莎莉的房间里飘过来《彼得与狼》的序曲；从更远的地方，柏瑞的房间里传来了破了音的和弦声预示着（点火升空！）——《航天员登上了月球》开唱了。

“你说什么？”我问我丈夫。

“噢，当圣人行进到达时……”(4)

“我说似乎很安静。”我丈夫冲我大声喊道。

“这只猫，单簧管用低音区……”

“我想你，我要你……”

“准备发射：五、四、三、二……”

“我想成为其中一员……”

“确实很安静。”我也大声喊叫着回复道。

“砰”的一声，柏瑞的火箭升入了太空……

柏瑞控制了一小会儿音量，因为他能唱（点火升空！）——《航天员登上了月球》歌曲的每句歌词，但是此时大灰狼已经悄悄爬到了彼得的门前，詹妮在播放埃尔维斯·普雷斯利的《蓝色皮鞋》，而劳瑞又拿出了他的小号。他没有用弱音器，一般情况下家长不允许在房子里这样做，所以，有好几分钟，他吹的声音很大。从詹妮房间里传来的吉他声无疑多少有些干扰，而且这时詹妮和她的客人们开始唱起歌来，所以劳瑞的小号声变得不稳了，失去了《圣人》的调调，不可避免地被《蓝色皮鞋》给带跑了调。他咒骂了一句，又努力往《圣人》的曲调上吹，但最后不得不承认曲调全被四、三、二、一、砰打乱了。这时又清晰地传来了彼得的一段欢快音乐，随后，詹妮又调整了一下唱针，我们的房子被埃尔维斯·普雷斯利的《伤心旅馆》的摇滚乐震得地动山摇。

“妈妈，”莎莉向楼下喊道，“我都听不见猎人们过来了。”

“点火升空！”

劳瑞的房门砰的一声关上了，他咚咚地跑下了后面的楼梯，气冲冲地走进客厅，手里拿着他的唱机和小号。“爸。”他可怜兮兮地说道。

他的父亲点了点头。“能吹多响吹多响。”他说道。

“我明白你，小伙子。”他们决定吹艾灵顿公爵(5)的曲子，我来到厨房，把所有的房门都紧闭，以便进入我耳朵的是一种稳定的混合的打击乐声。声音把窗户框震得微微抖动，让锅碗瓢勺在悬挂的墙上轻轻地作响。快到九点半的时候，我离开厨房去楼上检查萨莉和柏瑞的情况，发现莎莉有点儿打蔫，已经取下了《彼得与狼》，放上了另一张唱片，描述的是一种可笑的啄木鸟，但是她已经快睡着了。我跟她说了晚安，然后又走进柏瑞的房间。柏瑞穿着太空服已经睡着了，可能正在梦见他在月亮上暗淡的环形山附近漫步，小片羽毛弄得满床都是。我把他的留声机关上，给他盖上了被子。当我再回到莎莉的房间时，她已经睡着了，翻开的童话书放在肚子上，她的小猫咪在枕头上紧挨着她的脸颊。我拿走了她的书，把小猫咪挪到了床脚。小猫咪在那儿等着，确信我下了楼梯以后，它又会蹑手蹑脚地走回莎莉的枕头边。莎莉舒服地翻了个身，小猫咪高兴地发出咕噜声。我下了楼，发现劳瑞和我丈夫正在很放松地听着爵士乐《搭乘A线列车》。

劳瑞正要换唱片，这时他迟疑了一下，抬起头，倾听着，然后又看了看他父亲。他的父亲也在倾听，楼上的留声机已经停了，劳瑞阴沉着脸摇了摇头。“不会消停的。”他说道。

他是对的。

大约半个小时后，我走到后面的楼梯下面，向楼上喊着让姑娘们安静些，但是她们好像没听见。显然她们正在玩算命扑克，因为我能听见有人正在呼唤一个黑高个男人，而另一个人则正挖苦着来自一个朋友的妒忌。我走到楼梯的半截，向上喊着，但她们仍然没有听见我的话。我走到楼上，用力拍着门，甚至想用头砰砰地撞石头墙。我能听见里面的姑娘们提到一个年轻小伙子的名字，这个小伙子也是劳瑞的一个朋友，和她们轻浮地调笑他的事情，而且把他和劳拉的名字联系在一起，提到他俩在一处僻静的地方一起分吃蛋糕。我听着好像是这样的。随即又传来一声疯也似的尖叫，我觉得很可能来自被中伤的劳拉。然后凯特又提到了另一个人的名字，把这个人的名字和琳达的名字联系在了一起，又传来一声高声尖叫，是琳达在矢口否认。我开始用双拳砸门，里面的人大概有一秒钟的时间不出声了，直到有人说：“也许是你哥哥吧。”然后听见里面有人大声喊叫：“走开！别待在那儿！不许进来！”

“乔安妮。”我说道，里面又是一片死寂。

“有什么事吗，妈妈？”詹妮终于出声了。

“我能进来吗？”我柔声问道。

“哦，请进吧。”小姑娘们齐声说道。

我打开门，走了进去。她们都正坐在詹妮卧室的两张床上。唱机的唱针臂已经从唱片上支了起来，但是我还能看见贴着埃尔维斯·普雷斯利肖像的唱盘在一圈圈地空转着。纸托蛋糕都吃光了，糖果也没了。算命扑克牌也散乱地扔在了两张床上。詹妮穿着粉色的短睡衣，在寒冷的夜晚显然太单薄了。琳达穿着蓝色的短睡衣。凯特穿着女大学生们爱穿的那种滑雪服似的睡衣。劳拉穿着带有花边的女睡袍，白底上是粉色的玫瑰。卡洛尔穿着黄色的短睡衣。她们的头发乱蓬蓬的，脸颊是桃红色的，很不舒服地挤在两张床上，已经过了她们平常的就寝时间了，很显然姑娘们都已经兴奋过头了。

“你们难道不认为，”我说道，“你们最好睡会儿觉吗？”

“哦，不不不。”她们又一起说道。而詹妮还补充了一句，“派对才刚刚开始。”她们就像一捧水灵灵的娇嫩花朵，于是我说道——我知道劳瑞会发现我的话中带有应该受到批评的纵容——我还可以再给她们一小会儿时间来熬夜。

“扯淡。”凯特小声嘀咕着，很明显指的是小圈子里才明白的玩笑话，其他的姑娘都忍不住咯咯笑了起来，除了卡洛尔，她生气地喊道：“我过去没熬过夜，也绝不熬夜，现在更不会熬夜了。”

回到楼下，我对我丈夫和劳瑞说道：“我还记得当我大约是詹妮这个年龄的时候……”话语中充满了怀旧的味道。

“我只是希望邻居们都睡觉了，”我丈夫说道，“或者他们不知道声音是从我们家传出来的。”

“也许小区中的每个人都看见这些姑娘进来了。”劳瑞说道。

“妈妈，”黑暗的餐厅中传出詹妮急切的声音，我被吓了一跳，赶紧走了进去。

“听着，”她说道，“事情变糟了。”

“怎么啦？”

“嘘，小点儿声，”詹妮说道，“是凯特和琳达。我原打算让她们两个睡在我的图书馆房间里，可是现在凯特不跟琳达说话了，因为她说琳达今天在学校拿了她的午餐盒，而且还说她中午没有而且后来也没有把饭盒还给她，所以现在凯特不想跟琳达睡一个屋了。”

“呃，那么，为什么不把琳达安排在……”

“嗯，你看，我打算和卡洛尔睡在一个房间，因为我真的不能告诉其他人，但她是她们当中我最要好的朋友，而现在我又不能把凯特和琳达安排在一起……”

“为什么不把她们中的一个人安排和你一个房间呢？”

“嗯，我不能把卡洛尔和劳拉安排在一起。”

“为什么不能？”我对小声说话有点儿不耐烦了。

“嗯，因为她们两个人都喜欢吉米·沃森。”

“哦。”我说道。

“而且不管怎么说，卡洛尔穿的是短睡衣，而凯特和劳拉没穿。”

“听着，”我说道，“如果我现在就偷偷地穿过前厅，把客房的床收拾出来，然后你把一个人安排睡在那儿，也许是吉米·沃森，你觉得怎么样？”

“妈妈。”詹妮的脸涨得通红。

“对不起，”我说道，“从你图书馆的床上拿一个枕头出来，把一个人安排在客房睡，让她们先忙会儿别的，我几分钟就收拾妥当，我只是希望还有两条富余的床单。”

“呃，谢谢你。”詹妮转过身，然后又停了下来。“妈妈？”她说道，“听了我刚才说的话，别以为我喜欢吉米·沃森。”

“我脑子里从来没有这种想法呀。”我说道。

我跑到楼上，找到了两条床单。但它们有点儿小，也不是彩色的，那就意味着它们都是压箱底的。当我把客房的门关上的时候，我乐观地想至少詹妮的难题已经解决了，如果我可以把吉米·沃森和天生一头银发的卡洛尔危险的争风吃醋的问题忽略不计的话。

劳瑞正播放着《麝鼠漫步》，詹妮在大约十五分钟后又一次来到了餐厅。“嘘，”她说道，我进来正想跟她说话，“凯特和琳达想在客房一起睡觉。”

“但是我想你刚才还说凯特和琳达……”

“她们俩又和好了，凯特为拿了琳达的午餐盒道了歉，而琳达为认为是她拿的道了歉，她们现在又是好朋友了，除了劳拉有点儿不高兴，因为凯特现在又说她更喜欢哈瑞·本森。”

“超过喜欢劳拉？”我傻乎乎地问道。

“哦，妈妈，是超过喜欢吉米·沃森，当然了，只有我觉得哈瑞·本森是个笨鸟。”

“他在路口巡逻，却让你弟弟柏瑞自己穿过街道，当然是个笨鸟。事实上，如果我能自动和本能地找一个词来形容小哈瑞·本森的话，那肯定就是……”

“哦，妈妈，他并不是。”

我已经错过了我每天睡觉的时间了。“好吧，”我说道，“哈瑞·本森不是个笨鸟，如果凯特和卡洛尔要睡在客房里，我也没意见，只是她们别……”

“是凯特和琳达。”

“呃，凯特和琳达。只要她们别再咯咯地傻笑了。”

“谢谢。那我也可以睡在客房吗？”

“什么？”

“那是个大床。我们想很安静地谈论……”

“没关系，”我说道，“睡哪儿都可以，但只是睡觉。”

她十分钟后又下楼了。劳瑞和他父亲正在一边吃着饼干和奶酪，一边讨论“酷”这个词可能的来源，就像在“酷酷的爵士”这个短语中。

“听我说，”詹妮在餐厅里说道，“凯特也能睡在客房里吗？”

“但是我觉得凯特已经……”

“好吧，刚才确实说了她睡客房，但是她们又不能睡在一个房里了，因为凯特确实拿了琳达的午餐盒，而且她还打破了暖水瓶，卡洛尔看见了，所以卡洛尔告诉了琳达，凯特就不让卡洛尔睡在客房了，但是我又不能让卡洛尔和劳拉待在一起，因为劳拉说卡洛尔的短睡衣很难看，琳达又去告诉了卡洛尔。”

“那琳达这么做就不对了。”我说道，感觉自己有点儿错乱了。

“所以卡洛尔说琳达……”

“没关系，”我说道，“你只用告诉我谁睡在哪儿就行了。”

“好吧，凯特和我睡在客房，因为现在大家都对凯特有意见。卡洛尔对琳达有意见，所以卡洛尔睡在我的房间里，而琳达和劳拉睡在我的图书馆里，我真的不知道还会发生什么事，”她叹了口气，“如果有人告诉劳拉琳达背后说了杰瑞，杰瑞·哈珀什么话的话。”

“那卡洛尔不能跟琳达换换，和劳拉睡一个房间吗？”

“噢，妈妈。你是知道卡洛尔、琳达和吉米·沃森他们之间的关系的呀。”

“我想我一时给忘了。”我说道。

“好了，”詹妮说道，“我只是想我得让你知道一下每个人都睡哪儿。”

大约在一点半的时候，劳瑞举起手说道：“听。”我一直想确认这种感觉，觉得就如同狂风吹打着树木和窗户好几个小时，突然一下子风停了。“这可能吗？”我丈夫说道。

劳瑞开始把他的唱片放到一边，轻轻地挪动脚步。我也只穿着袜子没穿鞋就走上了后面的楼梯，尽量不发出任何声响，打开了詹妮的房门，避免发出最轻微的吱嘎声。

詹妮在她的床上安静地睡着，她房间里的另一张床，还有图书馆里的三张床都是空的。考虑到吉米·沃森的名字所带来的灾难性效果，我发现其他四个女孩儿都睡在了客房的床上。她们身上都没盖被子，但也没有办法给她们盖上一条毛毯，因为盖到一个女孩身上，就可能蒙到了另一个女孩的脸上。所以我只是关上了窗户，踮着脚尖走了出去，来到楼下告诉劳瑞，现在平安无事了，他可以上床睡觉了。

然后，我自己爬到了楼上，倒在了床上，睡得很死，直到床头的闹钟显示三点十七分的时候，我被詹妮叫醒了。

“凯特觉得不舒服了，”她说道，“你得马上起来送她回家。”

(1) 在古希腊传说中，希腊联军围困特洛伊久攻不下，于是假装撤退，留下一具巨大的中空木马，特洛伊守军不知是计，把木马运进城中作为战利品。夜深人静之际，木马腹中躲藏的希腊士兵打开城门，结果特洛伊沦陷。

(2) 埃尔维斯·普雷斯利（1935～1977），美国摇滚歌手、演员，绰号“猫王”。

(3) 路易斯·阿姆斯特朗（1901～1971）：美国爵士音乐的灵魂人物。

(4) 该歌曲起源于福音赞美诗，后被路易斯·阿姆斯特朗改编。歌曲的正确名称应为When The Saints Go Marching In（《当圣人行进到达时》），此句是歌曲的第一句歌词。下面的I want to be in that number（我想成为其中一员）也是其中一句歌词。

(5) 艾灵顿公爵（1899～1974）：美国作曲家、钢琴家，爵士乐史中最有影响的人物之一。

邪恶的可能性

艾德拉·斯特兰沃思小姐优雅地沿着中央大街走着，她要去杂货店买点儿东西。太阳当空照耀着，经过昨夜一场大雨，空气变得很是清新。在斯特兰沃思小姐所住的小镇上，一切看上去都像被洗刷过一样，十分明亮。斯特兰沃思小姐深深吸了一口气，心想这世界上再没有什么比清香的夏日更美好的了。

当然，她认识镇子上的每一个人；她也喜欢告诉陌生人——那些游客，有时他们会穿过小镇，并停下来去赞叹斯特兰沃思小姐的玫瑰花——在她漫长的一生当中，她没有离开过小镇一天。她已经七十一岁了，斯特兰沃思小姐告诉游客们这些话时，嘴角上扬，露出了好看的小酒窝，有时她发现自己把这个小镇都当成她自己家的了。“我的祖父修建了普莱桑特大街上的第一栋房屋，”她说道，睁着她迷人的蓝色的眼睛，充满了骄傲的神情，“这栋房屋现在还矗立在这儿。我的家族住在这儿已经超过一百多年了。我的祖母种了这些玫瑰，而我的母亲照料着它们，就像我现在做的这样。我看着我的小镇在成长，我还记得当老刘易斯先生开杂货店的时候，那一年河水泛滥，洪水淹没了低洼处的棚户区。一些年轻人想把公园挪到今天新邮局前面的空地上，人们兴奋不已。他们想在那儿立上伊桑·艾伦(1)的雕像。”斯特兰沃思小姐皱着眉头，听上去语气严肃，“但是，应该立一个我祖父的雕像，如果没有我祖父和木材场，这儿就根本不会有城镇。”

虽然游客们时不时想要一些玫瑰，但是斯特兰沃思小姐从不把她的玫瑰赠人，这些玫瑰属于普莱桑特大街。可是斯特兰沃思小姐一想到有人想摘下这些玫瑰，把它们带到陌生的城镇和街道，就让她不胜困扰。当新牧师到来的时候，女士们会采摘花朵来装饰教堂，斯特兰沃思小姐则送了一大篮剑兰花。她当然也摘玫瑰，不过只会把它们放到碗里和花瓶里，摆到她祖父所建楼房内部的四处。

在夏天的一个早上，斯特兰沃思小姐沿着中央大街一路走下去的时候，她不得不每一分钟都停下脚步，要么跟某人说早上好，要么问候某人的身体状况。当她走进杂货店的时候，会有半打的人从货架和柜台那儿转过身子向她挥手致意，或者大声问候她早上好。

“早上好，刘易斯先生。”斯特兰沃思小姐终于找到机会对店主说道。刘易斯家族居住在镇子上的时间几乎和斯特兰沃思家族一样长，年轻的刘易斯一离开高中就来这家杂货店工作了，斯特兰沃思小姐也不再叫他汤米了，而开始称呼他刘易斯先生，而他也不再叫她艾迪了，而开始称呼她斯特兰沃思小姐。他们在高中时一起上学，一起去野炊，一起去参加高中的舞会和篮球比赛。但是现在刘易斯先生站在了杂货店柜台的后面，而斯特兰沃思小姐仍然单身一人住在普莱桑特大街的斯特兰沃思之家里。

“早上好。”刘易斯先生说道，紧接着又礼貌地补充了一句，“天气不错！”

“今天的天气真是不错。”斯特兰沃思小姐说道，好像只凭她个人就能决定天气的好坏。“请给我剁块肉吧，刘易斯先生，一小块，瘦一点儿的小牛肉。那些草莓是从亚瑟·帕克的园子里摘的吗？今年它们下来得有点儿早了。”

“今天早上他才给我送的货。”刘易斯先生说道。

“我要买一盒。”斯特兰沃思小姐说道。刘易斯先生看起来挺担心，她心想，有那么一会儿她有些犹豫，但是，她很快明白他肯定不是在担心草莓。他看上去的确很疲惫，可平时他是个挺开朗的人呀，斯特兰沃思小姐心想，差点儿要开口评论了，但是这是一个太私人化的话题，不能跟刘易斯先生提了。“再来一罐猫粮，还有，我想，还要一个西红柿。”

刘易斯先生没有吭声，把她要的所有货物都放到了柜台上，等着她结账。斯特兰沃思小姐好奇地看着他，然后说道：“今天周二了，刘易斯先生，你忘了提醒我了。”

“是吗？对不住。”

“想想你是不是忘了，我总在周二买茶叶呀，”斯特兰沃思小姐温和地说道，“请再给我拿四分之一磅的茶叶，刘易斯先生。”

“就这些了吗，斯特兰沃思小姐？”

“是的，谢谢你，刘易斯先生。多么好的天呀，对吧？”

“天真好。”刘易斯先生附和道。

斯特兰沃思小姐略微挪了挪身子，给哈珀太太在柜台前面腾了点儿地方。“早上好，艾德拉。”哈珀太太招呼道。斯特兰沃思小姐也打着招呼：“早上好，玛莎。”

“天不错。”哈珀太太说道。斯特兰沃思小姐也说道：“是的，天真好。”而刘易斯先生，在哈珀太太的注视下，点了点头。

“做糖霜蛋糕时，我发现家里的糖用完了。”哈珀太太解释道。当她打开手提包时，她的手微微颤抖着。斯特兰沃思小姐心里很纳闷，飞快地瞟了她一眼，她是不是没照顾好自己呀。哈珀太太已经不再像以前那样年轻了，斯特兰沃思小姐心想。她也许应该用点儿疗效好、作用强的滋补品。

“玛莎，”她说道，“你看上去气色不太好。”

“我身体挺好的。”哈珀太太简短地回应道。她把钱递给了刘易斯先生，接过了找给她的零钱和糖，没再说什么就走出了店门。斯特兰沃思小姐在身后看着她，轻轻地摇了摇头，玛莎看上去脸色确实不太好。

斯特兰沃思小姐拿着一小袋刚买的东西走出了商店，来到了灿烂的阳光下，她又停下了脚步，在克瑞恩夫妇的小宝贝前笑眯眯地蹲了下去。唐和海伦·克瑞恩夫妇真的是她所认识的两位最令人着迷的年轻父母，她满是溺爱地寻思着，看着做工精细的刺绣婴儿帽，以及蕾丝花边的婴儿车的遮阳篷。

“这小姑娘长大了会是大富大贵之人。”她对海伦·克瑞恩说道。

海伦开口笑了，“我们就想让她感受到自己是在富贵中长大，”她说道，“就像个公主。”

“公主有时也会碰到很多麻烦事，”斯特兰沃思小姐干巴巴地说道，“小公主殿下现在多大了？”

“下周二就六个月了，”海伦·克瑞恩说道，同时低下头全神贯注，充满好奇地看着她的孩子，“但是我一直都很担心她，你不认为她应该多活动活动吗？比如说，试着坐起来？”

“真是杞人忧天。”斯特兰沃思小姐说道，她心里觉得好笑，“每一次都会碰到一个这样的年轻母亲。”

“她似乎——不怎么聪明。”海伦·克瑞恩说道。

“胡说。一个宝宝一个样。有些孩子确实要比其他的孩子发育快得多。”

“我母亲也是这样说的。”海伦·克瑞恩开口笑了，看上去有点儿不好意思。

“我想你已经让年轻的唐对这样的事实很感到难过了，他的女儿已经六个月大了，可是至今还没开始去学跳舞，是这样吗？”

“我没跟他提这茬儿。我觉得她在我心里是这么的珍贵，我才会一直都很担心她。”

“好吧，现在就跟宝宝说对不起，”斯特兰沃思小姐说道，“她大概还在担心你为什么总是一惊一乍的。”她自顾自地微笑着，又摇了摇花白的头，继续沿着阳光照耀下的街道走去。有一次，她停下来，问小比利·莫尔为什么没有开着他爸爸耀眼的新车出来逛。还有一次，她和图书馆馆员钱德勒小姐在图书馆外面聊了几分钟，聊可以借阅的新上架的小说，以及每年图书馆的拨款如何支出。钱德勒小姐似乎心不在焉，好像心里在想着别的事情。斯特兰沃思小姐注意到了今天上午钱德勒小姐没有花心思整理她的头发，她叹了口气，因为斯特兰沃思小姐讨厌马马虎虎的人。

斯特兰沃思小姐思量，最近好像很多人都遇到了烦心事。就在昨天，斯图尔特家十五岁的琳达哭着在他们家前面的小路上跑向了学校，根本不管旁人看她的目光。镇子上的人以为她和哈里斯家的小子打架了，可下学后，他们跟往常一样，又一起出现在汽水店里了，但两个人看上去很严肃和忧郁。一定是在家里遇到麻烦了，人们推断，而且感叹现在的日子养儿育女太不容易了。

沿着街区走到一半的时候，斯特兰沃思小姐就闻到了她的玫瑰的浓香，于是稍微加快了脚步。玫瑰的香气意味着家园，而家园又意味着普莱桑特大街上的斯特兰沃思之家。斯特兰沃思小姐在自己家的前院门前停下了脚步，她习惯这样做，总是怀着深深的喜悦欣赏着她的房子。只见沿着狭窄的草坪，两旁开满了红色的、粉色的、白色的玫瑰，攀缘蔷薇爬满了门廊。房屋整齐的轮廓令人难以置信。房子是长形的，白色外墙像洗刷过似的。每扇窗户都闪闪发光，所有的窗帘都笔直垂挂，甚至门前小道上的石块都清扫得一尘不染。镇子里的人们都很好奇年老的斯特兰沃思小姐怎么能把这个老宅子打理成这样。甚至人们还口口相传着这样一件逸事：有一次，一位外地游客误把她的房子当成了当地的博物馆，把整栋房子浏览了个遍，竟然没发现自己的错误。整个镇子为斯特兰沃思小姐，还有她的玫瑰、她的古屋感到自豪，他们一起随着岁月成长。

斯特兰沃思小姐走上门前的台阶，用钥匙打开了前门，走进厨房，把买来的东西放下。她仔细考虑是否应该给自己倒一杯茶，最后还是认为这个时候已经距离午饭太近了，喝茶会让她没有胃口品尝刚买的小牛肉。她走进明亮又可爱的起居室。起居室是从她母亲和祖母的手上传下来的，现在仍然光彩照人，椅子包裹着明艳的印花棉布，窗帘也是同样花色的布料。所有的家具都很简单、洁净，地板上元宝针织成的地毯是斯特兰沃思小姐祖母和曾祖母的作品。斯特兰沃思小姐在窗前小桌上的花瓶里摆放着红玫瑰，此时屋里充满了玫瑰花香。

斯特兰沃思小姐走到角落中的一张窄窄的书桌旁，用钥匙打开了抽屉。她从来不知道什么时候她想写信，所以她把信笺放在里面，平时把抽屉锁上。斯特兰沃思小姐通常用的信笺是浓重的奶油色的，信头上印着“斯特兰沃思之家”的字样。然而，她要写别的信件时，会用一摞不同颜色的信笺，信笺是从当地的报亭买来的。她用粉色、绿色、蓝色和黄色来把一摞彩色的纸分层，这一习惯几乎成了全镇人的笑谈。镇子上的人买这种纸来写临时的、非正式的便条和购物清单。据说，人们收到一张写在蓝色纸上的便条是司空见惯的事，某某人很快就需要一摞新的纸了——就是指斯特兰沃思小姐，说明她已经用到蓝色那一层了。每个人都用相配套的信封来放置食谱，或者保存其他零碎的小东西，甚至在上学的午餐盒里，用它来盛小点心。刘易斯先生有时把它给了孩子们来装一分钱的散糖。

虽然斯特兰沃思小姐的书桌里整齐地摆放着羽毛笔，这些笔曾经属于她的祖父，书桌里还有一支洒金钢笔，是她父亲传下来的。斯特兰沃思小姐写信时，总爱用一小截铅笔头，而且用孩子气的木板印刷字体来写这些信。她一般在回家的路上就已经把信件的内容打好腹稿了，但是在落笔之前，她还是思考了一小会儿。她在一张粉色的信笺上写道：你以前一定没见过白痴婴儿吧？有些人就不应该要孩子，不是吗？

她对这封信很满意，因为她喜欢把事情办得恰如其分，漂漂亮亮。当她写错字的时候——她时不时地会写错字——或者一页上每行字的间距不均匀时，她就会把这一页纸废弃，扔进厨房的炉子里马上烧掉。当事情不得不去做时，斯特兰沃思小姐绝不会拖延。

考虑了一分钟之后，她决定还得再另写一封信，也许要写给哈珀太太，她已经给哈珀太太寄过好几封信了，但这封信还可以接着写。这次，她选择了一张绿色的信笺，而且写得很快：在你周二离开桥牌俱乐部的时候，你没发现大家究竟因为什么事而大笑不止吗？或者这事做妻子的真的只能最后知道吗？

斯特兰沃思小姐从不关心事实，她写的内容全部都是模棱两可、让人生疑的东西。如果没有收到斯特兰沃思小姐信件的话，刘易斯先生可能绝对想象不到他的孙子会从商店的钱柜里偷零钱。如果斯特兰沃思小姐没有给他们寄信，让他们睁大双眼的话，图书馆的管理员钱德勒女士，以及琳达·斯图尔特的父母，也可能会毫不怀疑地生活，丝毫不会注意到可能的邪恶就潜伏在身边。如果琳达·斯图尔特和哈里斯家的男孩真有什么事的话，斯特兰沃思小姐一定会感到震惊的。然而，只要这世界上还存在未被遏制的邪恶，那让自己镇上的人们警惕，就是斯特兰沃思小姐的责任。对钱德勒小姐来说，想了解雪莱先生第一任妻子的死因究竟是什么，比她一无所知地去冒险要明智得多。这个世界上邪恶的人很多，但镇子上只有一个斯特兰沃思小姐，再说，她自己本身也爱写信。

在想了一会儿之后，她在信封上写下了唐·克瑞恩的地址，用一个粉色的信封配上粉色的信笺。她好奇唐·克瑞恩是否会给他妻子看这封信。然后，她又写了第二个信封，绿色的，给哈珀太太。这时，她脑子里又有了一个想法，她选了一张蓝色的信笺，写道：你绝对不了解医生，记住他们也是人，就像我们其他的人一样也需要钱。试想如果手术刀稍微偏那么一点儿的话。伯恩斯医生从你的侄子那儿拿到费用和红包了吗？

她在蓝色信封上写下了老福斯特太太的名字，她在下个月要做一个手术。她早先还想到要多写一封信，写给校董会的主席，去问一问一位化学老师，就像比利·莫尔的父亲怎么会有钱去买一辆敞篷车。但是她一下子有点儿厌倦写信了，一天写三封信可以了。她明天再多写一些，这些信不是马上就能写完的。

她过去一直写信——有时一周每天写两或三封，有时一个月不超过一封——在过去的一年中。当然，她从来不会得到任何回信，因为她从不签名。如果她被人问起来，她会告诉人家，她的名字叫艾德拉·斯特兰沃思，一个多年来在镇上受人尊重的名字，不能签署在那种垃圾信件上。她所在的镇子必须保持清新、和美的气氛，但是随处可见人们的贪婪、邪恶和堕落，需要小心提防。这个世界是如此之大，但只剩下一个斯特兰沃思为人类而战了。斯特兰沃思小姐叹了口气，把她的书桌锁上，然后把这几封信放进了她大大的、黑色皮手提包中，准备在傍晚散步时，把它们寄走。

她把小牛肉烤得很香，把西红柿切成条，又倒了一杯泡好的茶，在她餐厅的桌子旁坐下来准备享用她的午餐。餐厅可以容纳二十二个人，如果有必要的话，可以在厅里加上第二张桌子。光线从餐厅高高的窗户中透进来，坐在温暖的阳光中，看着外面大片的玫瑰，拿着沉沉的、古老的银制餐具，还有精美的透亮的瓷器，斯特兰沃思小姐很惬意；她真不应该操心那么多别的事情了。不管怎么说，她想，人们必须优雅地生活，她又抿了一口茶。后来，她把盘子、杯子、小碟都洗净晾干，放回了架子上原来的位置，把银器也放回了红木制的银器盒子中。斯特兰沃思小姐走上精致的楼梯，进了自己的卧室，这间卧室是俯瞰玫瑰花的前屋，一直是她母亲和祖母的房间，她们的皇冠德贝瓷的梳妆用具和皮草服装都放在这儿，她们的扇子、银背的梳子、自己用的盛玫瑰的碗也放在这间卧室里。斯特兰沃思小姐在床头柜上放了一个盛着白玫瑰的碗。

她拉上了帘子，掀开了床上玫瑰色的床罩，脱了衣裙和鞋子，疲惫地躺到床上。她知道不会有门铃或者电话铃响起，在斯特兰沃思小姐午休期间，镇上没人敢打扰她的小憩。她睡着了，深陷在玫瑰花浓烈的香气中。

从午睡中醒来，她又在花园里工作了一小会儿，因为天热，她很快回到了屋里。接下来她该准备晚饭了。她蘸着淡黄油汁，吃了从自己的花园里摘的芦笋，还有一个半生不熟的水煮蛋。在吃晚饭的时候，她用自己的小收音机，听了晚间新闻广播和一个古典音乐节目。在她洗完碗，把厨房拾掇整齐后，便拿起帽子——斯特兰沃思小姐的帽子在镇上可是众所周知的，人们认为她是从她母亲和祖母那儿继承了这些帽子——她随后锁上了前门，把手提包夹在胳膊下面，开始晚上的散步了。她跟琳达·斯图尔特的父亲点头致意，他正在凉爽的傍晚洗车呢，她想，他看上去好像有麻烦了。

在镇子上只有一个地方能寄信，那就是新建的邮局，红色的砖墙和银色的字母磨得闪闪发亮。虽然斯特兰沃思小姐从来没有处心积虑地盘算如何寄信，但是她总是能选择好时机秘密地做这件事。当然，让大家看见她寄信是不明智的。因此，她计划好了散步的时间，正好能在天刚擦黑的时候到达邮局，这个时候天色能把树木的轮廓、人脸的模样变得暗淡模糊。但没人能把斯特兰沃思小姐搞错，因为从她优雅的走路的姿势和窸窣作响的裙摆就能一眼认出她。

邮局周围总有一群年轻人，其中岁数最小的孩子在马路上滑着旱冰，这条道路沿着邮局绕了一大圈，是镇上唯一平整的路。而岁数稍微大些的孩子已经知道三五成群地聚在一起聊天、嬉笑和激动地盘算着如何在一两分钟之内穿过街道跑到汽水店里了。斯特兰沃思小姐在孩子们面前从不会感到不自在。她不会感到他们当中有人会死盯着她看或者想嘲笑她。如果有父母胆敢允许他们的孩子嘲笑普莱桑特大街的斯特兰沃思小姐，那他一定会成为众矢之的。当斯特兰沃思小姐路过的时候，大多数的孩子都会很尊敬地退后站，在她面前短暂地停止嬉闹，而年纪大一些的孩子则跟她打着招呼，一本正经地问候道：“您好！斯特兰沃思小姐。”

斯特兰沃思小姐冲他们微笑着点点头，但很快又继续走下去。她知道镇上每个孩子的名字已经有很长时间了。邮筒就在邮局的门口，当斯特兰沃思小姐走近邮筒时，孩子们都站到了一边，他们似乎很吃惊地发现，在邮局晚上正式关门把门前的这块地移交给孩子们玩以后，竟然还有人想来邮局寄东西。斯特兰沃思小姐站在门边，打开了黑色的手提包拿出了信件，就在这时，她听见了一个声音，她立刻分辨出这是琳达·斯图尔特的声音，可怜的小琳达又哭了。斯特兰沃思小姐竖起耳朵仔细听着，毕竟这是她的镇子，这些人是她镇子上的人，任何一个人遇到了麻烦，她都应该知道。

“我不能告诉你，戴夫。”琳达哭诉道——不出斯特兰沃思小姐所料，她正在跟哈里斯家的男孩争吵——“我就是不能，真讨厌。”

“可是你爸爸为什么不让我去找你了？我究竟做了什么错事？”

“我不能告诉你，我什么都不会跟你说的，对待那样的事，你的思想太肮脏。”

“但是一定是出什么事了，你一直在哭，你的父亲也心烦意乱，我为什么不能知道呢？难道我不和你的家人一样吗？”

“不再是了，戴夫，再也不是了，你不能再靠近我们家了，我父亲是这么说的。他说会用马鞭子抽你。我所能告诉你的是：你不能再靠近我们家了。”

“但是我什么事也没做呀。”

“那还是一样，我父亲说了……”

斯特兰沃思小姐叹了口气，转过身去。人们的心中有那么多的邪恶。甚至像这样一个迷人的小镇，还是有那么多的邪恶在人们的心中。

她把信投进了邮筒，有两封信落到了里面，而第三封信卡到了投递口的边缘，落到了外面，就掉在斯特兰沃思小姐脚旁的地上，可她并没有注意到。因为她正在琢磨，无论给小伙子哈里斯的父亲写信与否，可能对于消除这个潜在的坏事都丝毫没有什么帮助。斯特兰沃思小姐疲惫地扭头回家了，想早一点儿回到她那可爱的房子里，静静地躺到床上，所以她根本没听见哈里斯家的男孩叫她的声音，告诉她她的东西掉了。

“老斯特兰沃思小姐耳朵变聋了。”他手里拿着刚捡起来的信件，望着她的身影说道。

“好了，谁在乎呢？”琳达说道，“不管怎么说，谁又能在乎呢？”

“是寄给唐·克瑞恩的，”哈里斯家的男孩说道，“这封信。她掉了一封信，是唐·克瑞恩家的地址，也许我可以把它直接捎给他，我们毕竟要路过他家。”他笑了，“也许这是张支票或者别的什么东西，如果他今天晚上就能得到它而不是等到明天，他可能会更开心。”

“碰到老斯特兰沃思小姐正给人寄支票，”琳达说道，“把它扔到邮筒里吧，干吗要自找麻烦？”她有点儿嗤之以鼻。“在我看来，我们的周围也没人在乎我们呀，”她说道，“为什么我们要帮他们的忙？”

“不管怎么说，这事就交给我了，”哈里斯家的男孩说道，“也许它对于他们一家来说是个好消息，也许他们今晚也需要点儿开心的事儿，就像我们。”

他们手牵着手，难过地沿着黑暗的街道慢慢向下走去，哈里斯家的男孩手里拿着斯特兰沃思小姐粉色的信封。

第二天一早，斯特兰沃思小姐一觉醒来，心中充满了强烈的幸福感，有那么一会儿，她还在纳闷自己为什么会有这种感觉。她突然记起了原来今天上午，三个人都会打开寄给他们的信件。也许，在一开始时，这信对他们来说有点儿不舒服，但是邪恶不会轻易地被消灭，一颗纯洁的心必是洗涤过的心。她洗了洗柔软、苍老的脸，刷了牙，尽管七十一岁了，她的身体依然不错。她仔细地穿上了一件芳香、柔软的衣服，扣紧了她的鞋。随后，她走到楼下，思忖着在充满阳光的餐厅，吃上一小块华夫饼作为早餐大概很合胃口。她发现门厅的地板上有封信，于是弯腰把它捡了起来。一份账单、一份晨报，还有一封装在绿色信封里的信，看上去有种莫名的熟悉感。斯特兰沃思小姐一动不动地在那儿站了好一会儿，低头看着用铅笔写着地址的绿色信封，心想：看上去怎么那么像我写的信呀，是其中一封信被退回来了吗？不会呀，因为没人知道信是从哪儿寄出的呀，那它怎么到了这儿的呢？

斯特兰沃思小姐毕竟是普莱桑特大街上的斯特兰沃思，当把信封打开时，她的手一点儿也没颤抖。她把里面的绿色信笺打开，开始了无声的哭泣，为这世界上的邪恶，因为她读到了这样一句话：小心你的那些玫瑰！

(1) 伊桑·艾伦（1738～1789）：美国军人和拓荒者，独立战争时期的佛蒙特地方游击队长。

公共汽车

年老的哈珀小姐正要回家，晚上的天气又潮湿又恶劣。哈珀小姐无论什么时候都不喜欢旅行，尤其不喜欢坐又脏又小的公交车旅行，但这是她回家的唯一方式。她经常向公交公司投诉他们的服务，因为不论她想去哪儿，似乎都无法搭上一辆体面的公交车。从家里出来就够不方便的了——哈珀小姐喜欢向公交公司指出这一点——但是平安回到家里总是不太可能。今天晚上，哈珀小姐没有别的选择：如果她不乘这辆特定的公交车回家的话，她第二天也没法回去。恼怒、疲惫、沮丧，她生气地敲着小烟草店的柜台，这家烟草店还兼做公交车站。她心里正在想，该如何开始写她的投诉信：虽然我是个家庭经济条件并不好的老妇人，也不得不缩减我旅行的次数，但我还是想指出你们公交车的服务质量远远低于……

在外面，公交车发动机的噪音很响，很显然司机并不着急启程。哈珀小姐觉得她已经听到座位弹簧下陷，扭曲了形状，发出的令人厌倦的声音了。“我简直不能再出门旅行了，”哈珀小姐心想，“即使去看史蒂芬尼也不值得。”他们真的能让你在出门的路上感觉到不舒服。“我能买张票吗，拜托？”她尖声说道，柜台另一边的老头放下报纸，恶狠狠地看了她一眼。

哈珀小姐订了票，对自己怒气冲冲的声音感到震惊。而老头把票啪的一声摔在她面前的柜台上，说道：“公交车三分钟后离开。”

“他想告诉我，我会错过这班车的。”哈珀小姐心想。“但是，我必须得数清楚他找给我的零钱。”

大雨倾泻下来，哈珀小姐冒雨匆忙跑到公交车的车门口。司机慢慢地把车门打开。哈珀小姐爬上车后想：先生，我绝不会再坐贵公司的车旅行了，你们的售票员是那么的丑陋，你们的司机是那么的粗暴无礼，你们的车辆是那么的肮脏……

公交车上已经有几名乘客了，哈珀小姐很想知道他们可能的目的地。是不是这么多的小镇真的只通这趟公交车呀？是不是其他的人真的能忍受以这种旅行的方式去某地，甚至回家呀？“我是真的很难受，”哈珀小姐心想，“真是太难受了。对于我这个年龄的老太太来说，真是太折腾了。但是，我需要回家。”想到回家可以洗一个热水澡，喝上一杯茶，躺到自己的床上，她叹了口气。没人帮她把行李箱举到行李架上，她扭头看见司机正背对着她坐在那里，心里暗想，他可能更愿意她下车，而不想帮她一把。随后，她察觉到了自己有点儿心地不善，把人往歪处想，自己也笑了。公交车公司可能也会写上一封信来投诉我，她这样在心里告诉自己，觉得好多了。在去公交车站之前，幸亏她吃了一片安眠药，希望坐上车后尽可能在路途中睡觉。最后，她坐到了车后部的座位上，自我安慰旅途不会太难熬，用不了多久就能回家洗澡、喝茶了。在到家之前，还可以完成公交公司对投诉信的回复：女士，以您的经历和这么大的年纪，肯定应该知道一家资金短缺但诚实守信的小公司所面临的种种问题，我们只希望……

她知道公交车已经开动了，因为她在座位上大幅度地晃来晃去，甚至在她终于打起盹以后，脚底下那种叮叮咣咣的声音和震动的感觉还挥之不去。她很费劲地向后倒下去，把头靠在椅背上，随着公交车的晃动也前后摇晃。周围的乘客有的也在打盹，有的在小声说话，有的茫然地看着窗外飘洒的雨水和路过的灯光。

在打盹的过程中，哈珀小姐感觉到有人走向她身后的座位时挤了她一下，脑袋被碰了，连帽子都歪了。刚开始时，由于睡得迷迷糊糊，哈珀小姐有点儿发蒙，她用手抓着帽子，嘟囔着，“谁呀？”

“睡你的觉吧，”一个年轻人说道，然后咯咯地笑着，接着说，“我只是个从家里跑出来的人，仅此而已。”

哈珀小姐没有醒，但她略微把眼睛睁开了一条缝，抬头看了看公交车的车顶。“那是不对的，”哈珀小姐尽可能地用清晰的声音说道，“那是不对的，回家吧。”

又传来一阵咯咯的笑声，“太晚了，”那个声音回应道，“睡你的觉吧。”

哈珀小姐确实又睡着了。她睡得很不舒服，睡相也很不雅观，她的嘴巴微微张着。大约在一个小时以后，她的头又被人碰了一下，随之传来一个声音，“我觉得我要在这儿下车了，就现在。”

“你会后悔的，”哈珀小姐在梦中说道，“回去吧。”

又过了一会儿，公交车司机在试图摇醒她。“醒醒，女士，”他说道，“我不是闹钟，醒醒啦，该下车了。”

“什么？”哈珀小姐动了动身子，睁开了眼睛，下意识地摸了摸手提包。

“我可不是个闹钟，”司机说道，他的声音严厉而显得疲惫，“我不是闹钟，下车了。”

“什么？”哈珀小姐又说了一遍。

“到了你的目的地了，你买的车票就是到这儿的，你到了。我不是个闹钟来叫醒人们，告诉他们到了下车的时候了。你到站了，女士，其实叫你下车并不是我工作的职责，我不是……”

“我要投诉你。”哈珀小姐醒了以后说道。她伸手摸了摸她的手提包，发现它在膝头，然后又挪了挪双脚，正了正帽子。她坐得身子都僵硬了，挪动起来不容易。

“投诉我吧，但是到别处去投诉吧，我要开车了。现在是不是请你下车，我好继续赶路？”

他的声音很大，哈珀小姐很不舒服地注意到公交车上的很多乘客都在看着她，大家开口笑着，交头接耳地议论着。司机转过身，又大踏步地回到了司机座上，边走边说道：“她以为我是个闹钟。”哈珀小姐在没人搭把手的情况下，吃力地站起身，自己取下了行李箱，磕磕绊绊地在车厢过道里推着行李，行李碰到了过道边的座位，她知道人们正在盯着她，特别害怕自己会绊倒。

“我一定会投诉你。”她对着司机说道，而司机无所谓地耸了耸肩。

“快点儿吧，女士，”司机说道，“快半夜了，我还得继续开车呢。”

“你应该对自己的言行感到羞耻。”哈珀小姐狂乱地喊道，都快哭出来了。

“女士，”司机用一种煞费苦心的耐心说道，“请下车。”

车门开了，哈珀小姐站在车门口稍微缓了口气，行李放在陡直的车梯处。“她觉得别人是个闹钟，都会照料她下车。”司机在她身后说道。哈珀小姐站到了地面上，行李箱、手提包、手套、帽子，一样不少。刚才她正在车上收拾行李时，公交车猛地往前一冲，几乎把她甩到了后面。哈珀小姐这辈子第一次有了跑上前冲某人挥舞拳头的想法。“我要投诉他，”她心想，“我希望他丢掉饭碗。”就在这时，她意识到自己下错站了。

在黑暗和大雨中，哈珀小姐静静地站着，明白自己并非是在自己城镇的公交车站下的车，那辆公交车把她放错了地方。在大雨中，她站在一个空无一人的十字路口。这儿没有商店，没有灯光，没有出租车，没有人烟。实际上，什么也没有，只有脚下又湿又脏的路，以及一个岔路口的路标。“别慌，”哈珀小姐告诉自己，差不多是自言自语地说，“不要慌，没关系，没有关系，你会看到没什么大不了的，别害怕。”

她朝公交车开走的方向走了几步，但它已经不见了踪影，哈珀小姐用颤抖的声音喊道，“回来”，以及“救命”，但是她的那令人震惊的呼喊没有得到任何回应，而且除了雨还在持续地下，呼喊也渐渐淹没在雨声中了。“我的声音听上去那么苍老，”她心想，“可我不恐慌。”她转了个圈，手里还拿着行李箱，不断地告诉自己：不要慌张，没关系的。

视线中没有任何遮风避雨的地方，但是路标显示是“瑞克特兰丁”，哈珀小姐心想：这就是我所在的地方了，我现在来到瑞克特兰丁了，我不喜欢这儿。她把行李箱放到路标下，想努力看清脚下的道路。也许在雨幕中有一栋房屋，或者某类谷仓或者棚库，她可以去那儿躲雨。她一边迷茫和绝望地小声哭了起来，又一边嘀咕道：“拜托，不会有人来吗？”这时她影影绰绰地看到远方的道路上有车灯，才意识到真的有人过来帮助她了。她跑到道路的中央，站在那里挥舞着手臂，手套湿了，手提包也耷拉到了地上。“这儿，”她喊道，“我在这儿，拜托快过来，救救我。”

透过雨声，她能听见马达声，车的大灯照到了她。突然，她有点局促不安，当车灯照到她时，她用手提包挡住了脸。灯光来自一辆小卡车，车开过来猛地在她身边刹住了，挨着她的车窗摇了下来，传来一个男人怒气冲冲的声音，“你找死呀？你是想找死还是怎么的？你在马路中间站着干什么呢，不是在找死吗？”坐在副驾驶的年轻小伙子扭头对着司机说：“是个女人，竟然跑到路中间来了。”

“拜托，”哈珀小姐说道，她看见车窗似乎马上要摇上去了，“请帮帮我吧，公交车司机让我在这儿下车，可这儿不是我应该下车的车站，我迷路了。”

“迷路了？”年轻人哈哈大笑了起来，“我还是头一次听说有人能在瑞克特兰丁迷路，大多数人是费了很大劲儿也找不到这个地方。”他又笑了起来，而司机也从方向盘上侧过身子，好奇地看着哈珀小姐，也开口笑了起来。哈珀小姐赶紧赔着笑脸说道：“你能让我搭车到什么地方吗？也许是一个公交车站？”

“没有什么公交车站。”年轻人使劲摇了摇头，“公交车倒是每天晚上都会经过这儿，有乘客上下车才会停。”

“好吧，”哈珀小姐的声音不禁提高了，她突然担心会惹恼这两个年轻小伙子，也许他们会把她撂在原地，让她留在又潮湿又黑暗的雨夜里。“求你们了，”她说道，“能让我上车和你们坐在一起吗，免得在雨里挨淋？”

两个年轻人彼此对视了一下，“把她带到那个老妇人那儿吧。”其中一个说道。

“她浑身都湿透了，会把车里也弄湿的。”另一个年轻人说道。

“拜托，”哈珀小姐说道，“我会很高兴付给你们我所能支付得起的钱的。”

“我们会把你带到老妇人那里去的，”司机说道，“喂，往这边靠靠。”他对另一个年轻人说道。

“等等，我的行李箱。”哈珀小姐跑到了路标杆前，顾不上形象了，在雨中跌跌撞撞地拿着她的行李箱跑回了卡车那里。

“像个落汤鸡，”年轻人说道，他打开车门，从哈珀小姐的手中接过了行李箱。“我把它放到后面。”他一边说着，一边转过身把行李箱随手扔到了卡车后面。哈珀小姐听见湿漉漉的行李箱砰的一声落到了车后，心里想着她没打包好的那些东西会成什么样子。“我的那瓶古龙香水呀。”她绝望地想。“快进来，”年轻人说道，“我的上帝呀，你都湿透了。”

哈珀小姐以前从来没爬上过一辆卡车，再加上她的裙子很紧，手套沾满雨水很滑，显得笨手笨脚。在那个年轻人的帮助下，她单膝跪在高高的脚踏板上，连滚带爬地上去了。“这本不可能发生在我身上。”她的脑海中很清楚地闪过了这一念头。当哈珀小姐爬到紧挨着司机的座位上时，小伙子一脸严肃地发动了车，卡车缓缓地向前移动。

“你身上太湿了，”司机说道，一边把着方向盘，一边睥睨着哈珀小姐，“为什么你会被一个人扔在大雨中。”

“都怪那个公交车司机，”哈珀小姐开始剥掉她的手套，想方设法地要把身上弄干些，“他告诉我到站了。”

“应该是约翰尼·塔尔博特，”司机冲着另一个小伙子说道，“他开那辆公交车。”

“嗯，我要投诉他。”哈珀小姐说道。车里暂时出现了一阵沉默，然后司机又开口说道：“约翰尼是个不错的家伙呀，应该没什么问题。”

“他是个很坏的公交车司机。”哈珀小姐尖刻地说道。

卡车停了下来，“你不会真的想投诉老约翰尼吧。”司机说道。

“我当然要……”哈珀小姐话说到半截，又马上住嘴了。她心想：我在哪儿呢？在我身上发生了什么事？“呃，不会的，”她最后说道，“我不会投诉老约翰尼的。”

司机又开动了卡车，他们在泥泞和大雨中沿着道路缓慢地前进着。雨刷器在挡风玻璃上催人欲睡地来回刷着雨水，车头大灯射出一条狭窄的光柱。哈珀小姐心里在打着鼓：后面会在我身上发生什么事？她不安地动了动身子，她身边的年轻人生气地运了口气，往旁边侧了侧身子。“她像刚从水里捞上来的一样，”他对司机说道，“我也都湿了。”

“我们就快到老妇人那儿了，”司机说道，“她会知道怎么处理的。”

“什么老妇人呀？”哈珀小姐不敢再动身子了，甚至不敢侧过头去了，“前面有没有公交车站呀？或者出租车？”

“你可以，”司机考虑了一下说道，“你可以等着，直到赶上明天晚上经过的同一班公交车，也是约翰尼开的车。”

“我只想尽快回家。”哈珀小姐说道。卡车的座位特别难受，她觉得又湿又黏，而且透心凉，家似乎太遥远了，也许根本就不存在。

“沿着这条路大约有一英里远。”司机带着安慰的口气说道。

“我从来没听说过瑞克特兰丁这个地名，”哈珀小姐说道，“我无法想象他怎么会让我在这儿下车。”

“也许别人应该在这儿下车，他以为是你，搞错了。”这个推论似乎极度困扰着年轻人，因为他又说，“你瞧，本来应该在这儿下车的人换成了你。”

“那就是说，他仍然在公交车上。”司机说道，他们都沉默了，觉得很是恐慌。

他们前方有一盏灯在闪烁，在雨中隐约可见，司机指着它说：“那儿，那儿就是我们要去的地方。”车越开越近，哈珀小姐感觉到不断增加的焦虑。灯光似乎来自一栋公路边上的旅馆，哈珀小姐这辈子从来没进过一家公路旅馆。在黑夜里，房屋只露出了隐隐约约的形状，侧门的灯光照亮了一个悬挂着的歪歪扭扭的招牌，上面写着“啤酒吧＆烧烤”。

“还有别的我能去的地方吗？”哈珀小姐怯生生地问道，紧紧地抓着她的手提包，“我完全不能确定，你知道，我应该……”

“今天晚上这儿的人不是很多，”司机边说，边把卡车拐进了辅路，停在了一个停车场里，哈珀小姐难过地发现，这儿原来是个花园，“可能雨还在下。”

哈珀小姐透过车窗和雨幕凝视这个地方，突然觉得有种熟识的温暖和宾至如归的感觉。就是这栋房子，她心想。为什么我会对这栋房子有这种感觉，当然，这房子是可爱的。很显然，这栋房子一度是个古老的宅邸，建得坚固和别致，结构对称，风格属于古老时期的那种很好的房子。“为什么？”哈珀小姐问道，想搞明白这么好的房子怎么会在侧门上草草地安一盏灯，歪七扭八地悬挂着一个招牌，上面写着“啤酒吧＆烧烤”呢。“到底是为什么停在这儿呀？”哈珀小姐又问道。但司机回答道：“这儿就是你想去的地方，拿上她的行李箱。”他对另一个年轻人说道。

“进这里面？”哈珀小姐问道，为这么好的古屋都感到愤愤不平，“进这个酒吧里面？”为什么，我过去住在一栋和这房子差不多的楼里，她心里暗想。他们对我们的这些古屋都干了些什么呀？

司机小伙哈哈大笑着，“你安全了。”他说道。

拿着行李箱和手提包，哈珀小姐跟着两个年轻人走到亮灯的门口，路过了歪歪扭扭的招牌。她又思忖：真是丢人呀，他们甚至没有想到要花点儿心思保护一下这个地方。房子需要粉刷了，四周需要加固，也许还要换个新房顶。这时，司机小伙说道：“来吧，来吧。”他把厚重的大门推开了。

“我过去就住在一栋像这样的房子里。”哈珀小姐说道。两个年轻人哈哈大笑了起来。

“我相信你的话。”其中一个说道。哈珀小姐在门口停下了脚步，瞪大眼睛，意识到她刚才的话听上去是多么奇怪。这栋楼过去毫无疑问有着多个舒适的房间，高高的屋顶和四四方方的厅堂，大门很宽敞，地板擦得锃光瓦亮；而现在是个很大的脏兮兮的房间，沿着一边是一长条柜台，还有六张破旧的桌子。角落里有一台自动点唱机，地板上铺着磨破了的油毡。“哦，不。”哈珀小姐喊道。这个房间气味怪怪的，这时雨像鞭子一样打在空无一物的窗户上。

围在桌子边坐着的、站在自动点唱机四周的有十二个左右的年轻人，跟把哈珀小姐带到这儿的那两个年轻人差不多，所有人看上去都是一副稀奇古怪的样子，肆无忌惮地大声说笑着。哈珀小姐背靠着门站着，有一阵子她觉得他们正在嘲笑她。她全身湿透，垂头丧气，但这些喧闹的人跟这座古屋的氛围格格不入。这时，司机小伙转过身，用手势示意她，“过来见见那位年长的女士吧。”他说道，然后，对着大屋子喊道，“快看，我们给你带来了一个伴儿。”

“拜托。”哈珀小姐说道，但是根本没有人多瞥她一眼。她拿着行李箱和手提包，跟着两个年轻人走到了柜台前面。她的行李箱冲撞着自己的双腿，她想：我可不能摔倒。

“贝丽，贝丽，”司机小伙喊道，“来看看我们捡到的走失的猫。”

一个高大肥胖的女人正坐在柜台后面的座位上转着圈圈，她看了一眼哈珀小姐，然后上下打量着她，先看了看哈珀小姐的行李箱以及湿帽子和湿鞋子，又看了看哈珀小姐的手提包和捏在手中的手套。这个女人似乎很难转动一下眼珠，好像不费吹灰之力就把哈珀小姐吸引住了。“胡扯，”女人最后说道，她的声音出人意料的温柔，“胡扯。”

“她湿透了。”另一个年轻人说道。这两个年轻人分别站在哈珀小姐的两侧，介绍了她。高大的胖女人再次上上下下打量着哈珀小姐。“拜托。”哈珀小姐恳求道。至少这儿还有一个女人，她可能会理解和同情她。“拜托，他们在一个陌生的车站让我下了车，我找不到回家的路了，请帮帮我吧。”

“胡扯。”胖女人说道，然后又笑了，一种温情的笑。“她的确都湿透了。”她说道。

“求你了。”哈珀小姐说道。

“你会照料她吗？”司机问道。他转过身低头向哈珀小姐微笑着，显然在等着什么。哈珀小姐突然意识到了什么，在手提包里摸索着找钱包。多少钱？她想知道，但又不想开口问；虽然搭车的路途很短，但是如果没有搭车，我可能会得肺炎，到头来还得看病花钱。我已经得了感冒，她很清楚地意识到了这一点，从钱包中挑了两张五美元的钞票。给他们每人五美元就不会争吵了，她想着，打了个喷嚏。两个年轻人和高大的女人正饶有兴趣地看着她，他们都看见了，在哈珀小姐掏出两张五美元的钞票后，钱包里只剩下一张五美元和两张十美元的钞票了。所幸钱还没有湿，我想我还是应该心存感激的，哈珀小姐心想。她动作缓慢地把两张五美元的钞票分别递给了两个年轻人，也感觉到两人在她头顶互相递了个眼色。

“谢谢。”司机说道。我给他们每人一美元应该就够了，哈珀小姐想。“谢谢。”司机又说了一遍。另一个年轻人也说道：“呃，谢啦！”

“谢谢你们。”哈珀小姐很正式地说道。

“我今天晚上会给你提供住宿的，”女人说道，“你今晚可以睡在这里，明天出发。”她又上下打量了一遍哈珀小姐。“把自己弄干一些。”她说道。

“还有别的地方吗？”哈珀小姐话刚出口，又怕这样似乎不礼貌，于是解释道，“我的意思是，今天晚上我还能赶路吗？我不想给你添麻烦。”

“我们有房间出租，”女人把身子半扭向柜台，“每晚要十美元的房费。”

她还给我留了乘公交车回家的车费，哈珀小姐心里明白：我想我应该感谢她。“我最好，我想，”她说道，又掏出了钱包，“我的意思是，谢谢你。”

那个女人接过了钞票，把身子又转回了柜台。“楼上，”她说道，“你挑一间吧，目前还没什么住客。”她环顾了一下四周然后对哈珀小姐说道，“明天上午我会派人给你送一杯咖啡的，不喝咖啡我是不会放人出门的。”

“谢谢。”哈珀小姐知道楼梯的位置，她转身拿着行李箱和手提包，走到了过去作为前厅的地方，楼梯就在那儿，如此优美的比例让她屏住了呼吸。转回身去，她看见大个头的女人正在盯着她，于是说道：“我过去住的房子跟这个很像，我想建成的年代也一样。那些古老的有特点的建筑应该永久地保存下来，那儿的人们……”

“胡扯。”那个女人说道，转身回到了柜台里面。

年轻人三个一群五个一伙地分散在大房间的各个角落里聊着天。在一个角落里，一群人围着那两个把哈珀小姐带到这里来的年轻人，时不时地发出哈哈大笑。哈珀小姐被触动了，而且带着一些忧伤看着他们。这个又大又丑的房间一度是那么的美丽，她有种回到了家的感觉。这一定很好，她又想，如果能跟这些年轻人聊聊天，也许还可以成为他们的朋友，和他们一起谈天说地，大声欢笑。也许他们想知道现在聚会的地点以前是一位女士的起居室。迟疑了一下，哈珀小姐想知道是否应该对他们打招呼，“晚上好”，或者再说句“谢谢你们”，甚至说，“上帝保佑你们大家”。然而，因为没人注意她，她开始上楼了。走到楼梯一半的时候有一段平台，上方是镶嵌着彩色玻璃的窗户，哈珀小姐停下脚步，屏住了呼吸。在她小时候，她所住的楼房在楼梯平台处也有这样一个镶嵌着彩色玻璃的窗户，阳光透过窗户，照耀在楼梯上形成了一百种色彩，如同童话里的颜色。哈珀小姐回忆着，同时又在深思：我想弄明白现在我们为什么不住在这样的房子里了。我很孤独。哈珀小姐默默想着，接着又转念一想：我必须脱下这些湿衣服了，我真的得了感冒。

未加思索，她走到楼梯的顶端转了个弯，到了左手的第一间屋子，那里一直是她房间的位置。房门是开着的，她往里瞟了一眼，显然这是一间等待出租的卧室，布置得丑陋、单调和廉价。灯的开关是悬挂在门边的灯绳，哈珀小姐在门口站住了，看着剥落的墙纸和下陷的地板感到悲哀。他们对这栋房子做了什么？她心想：我今天晚上怎么能睡在这里呢。

最后，她挪动了脚步，进入房间把行李箱放到了床上。“我必须把自己弄干，”她告诉自己，“我必须充分地利用好这些东西。”床的位置不错，放在了两个正面的窗户之间，但是床垫又硬又凹凸不平。让哈珀小姐感到惊恐的是它的酸臭味和嘎吱作响的弹簧。我不要考虑这些事情，哈珀小姐想，我不会让自己老想着这些事情。这间屋子可能就是我小的时候睡觉的地方，窗户的位置几乎一模一样——正面两扇窗户，侧面两扇窗户——门的位置也正确。他们是怎么把这些古老的建筑都修建成了四四方方样式的，哈珀小姐琢磨着；他们是怎么把它们都建在了一起的，在整个乡村地区跟这房子建的样式完全一样的房屋有一千多栋。但是，壁橱的位置不对，结构上有些奇怪，当哈珀小姐坐在床上时，却发现壁橱在她的右边。在她是个小姑娘时，大壁橱一直是她玩耍的地方，也是藏身之所，但是是在左边。

卫生间的位置也不对，不过那不重要。哈珀小姐在睡觉之前曾经非常渴望泡在热澡盆中，但是当她看到澡盆的模样时，沮丧地打消了念头，她想还是等到回家后再说吧。她洗了脸和手，温暖的水让她感到很舒服，而她发现行李箱中的那瓶古龙香水竟然安然无恙，里面所有东西都没有被打湿则更让她觉得舒心，至少她能穿着干的睡衣入睡了，即使床铺很冰冷。

躺在冷冰冰的床单上，她又浑身打起哆嗦来了，让她想到小时候睡的床。她躺在黑暗中，眼睛睁着，想搞明白最后她到了哪里，是怎么来到这儿的：最开始是坐公交车，然后是坐卡车，而现在她正躺在黑暗中，没人知道她在哪里，或者她会变成什么样子。她只带了一个行李箱，手提包里只有一点儿钱，她不知道自己身在何处。她很疲惫，心想也许早些时候吃的安眠药的药劲儿还没完全过去；也许是安眠药一直在影响着她的一言一行，因为无论被带到哪里，她都很驯服和茫然。她迷迷糊糊地告诫自己：明天早上，我会向他们表现出我自己能做自己的决定。

楼下自动点唱机的喧嚣和年轻人的笑声渐渐小了，变成了远方传来的轻柔的曲调。“我妈妈正在起居室里唱歌，”哈珀小姐心想，“周围的人正坐在小硬板凳上听着。我爸爸正在弹钢琴。”她分不太清妈妈唱的是哪首歌，但肯定是她听妈妈唱过很多次的那首歌。我能蹑手蹑脚地出去到楼梯上仔细听。她正想着，这时察觉到壁橱里有窸窸窣窣的声音，但是壁橱在错误的位置上，在右边而不在左边。声音变得大起来，成了咔嗒咔嗒声，哈珀小姐想，但她想听妈妈唱歌；壁橱里的声音好像是木制的什么东西在四下晃动。我要不要从床上爬起来让壁橱安静下来，好让我能听唱歌呢？我是不是太暖和太舒服了？我是不是太困了？

虽然壁橱在错误的位置上，但是咔嗒咔嗒声还在持续，声音大得让人心生怒火，到了最后，她知道除非这声音停了，否则她无法入睡。哈珀小姐在床的一侧使劲摇晃着双腿，在困倦中，提醒着自己要去右边而不是左边，她赤脚走到壁橱的门前。

“你们在里面搞什么名堂呢？”她大声问道，然后一把拉开了门。刚好有足够的光线让她看清那是个木制的玩具蛇，头高高立着，它在其他玩具中扭动着身子，发出咔嗒声。哈珀小姐笑了，“那是我的蛇，”她大声说道，“是我过去的蛇，它活了。”在壁橱的后面，她还看见了她旧的玩具小丑，活泼开朗，当她仔细观察的时候，如同被施加了魔法，玩具小丑慵懒地前后摆动着，也活了过来。在哈珀小姐脚下，玩具蛇盲目地移动着，哐啷哐啷地冲撞着人偶屋；在里面，微型小人们也骚动着，撞击着一套积木，积木轰然倒塌。这时，哈珀小姐看见一个大个的美丽人偶正坐在一把小椅子上，她有着长长的金色鬈发，宽宽的睫毛下是蓝色的眼睛，穿着一条呆板的蝉翼纱派对长裙。当哈珀小姐怀着喜悦的心情伸出手去，人偶睁开了眼睛，站了起来。

“罗萨贝尔，”哈珀小姐叫出了声，“罗萨贝尔，是我。”

人偶转过身，睁大眼睛看着她，露出虚假的微笑。红色的嘴唇张开，发出骇人的呱呱声，从那张漂亮的嘴里还冒出了平淡的连珠炮似的声音，“走开，老太太，”人偶说道，“走开，老太太，走开。”

哈珀小姐往后退了一步，瞪大了眼睛。玩具小丑一边一会儿跌跌撞撞，一会儿手舞足蹈，一边还冲哈珀小姐做着鬼脸；玩具蛇恶狠狠地把她的没有眼睛的蛇头扔到了她的脚踝上，而那个人偶转动着身子，双手拉着裙子，嘴一张一合，“走开，”她呱呱叫着，“走开，老太太，走开。”

壁橱里面的所有东西都活了，一个小人偶疯狂地从一边跑到另一边，动物们列队庄严地从诺亚方舟的跳板上走下来，一个玩具熊像患了哮喘病一样呼哧呼哧喘着气。喧闹声越来越大，这时哈珀小姐才意识到它们都在恶狠狠地看着她，并向她逼近过来。人偶喊着“老太太，老太太。”便冲了上来。哈珀小姐砰的一声把壁橱门关上了，人依靠在了门上。在她的身后，蛇在冲撞着门，人偶的声音一遍又一遍地响着。哈珀小姐哭喊了起来，转身欲逃，但是壁橱是在错误的位置上，她逃跑的路也就错了，她发现自己正蜷缩在远处的墙边，而门离得出奇的远。这时壁橱的门慢慢打开了，人偶的脸上挂着微笑，正在四处寻找她。

哈珀小姐不顾一切地逃命，根本没有停下来看看后面的念头，她猛地跑出房间，穿过房门，一路奔下宽阔的、可爱的楼梯，来到门厅。“妈妈，”她尖声叫着，“妈妈，妈妈。”

她嘶喊着逃出了大门，“妈妈，”她哭叫着，然后跌了下去，沉入了无边的黑暗，一边转身想拼命抓住某件坚固和真实的东西，一边哭喊着。

“喂，女士，”公交车司机说道，“我可不是一个闹钟，快醒醒，该下车了。”

“你会后悔的。”哈珀小姐很清楚地说道。

“醒醒，”他说道，“醒醒了，下车了。”

“我要去投诉你。”哈珀小姐说道。手提包、手套、帽子、行李箱一样不少。

“我肯定要投诉你。”她几乎哭喊着说道。

“这是你的目的地了。”司机说道。

公交车猛地一动，开走了，而哈珀小姐在倾盆大雨中差一点儿摔倒，她的行李箱在她脚旁，身边是个路标，上面写着“瑞克特兰丁”。

跟我来

1

我一直坚信，只要能吃，就一定要吃。我下火车时，身上有很多钱，但没有名字。即使我已经在餐车上吃过午餐了，但我还是喜欢这样的念头——停下来喝杯咖啡，再吃个炸面圈，在吃东西的时候来决定我打算走哪条路，或者别人期望我走哪条路。我坚信，在面临道路选择时需要考虑清楚，然而我同时也认为在限定的时间里，万事都考虑得很清楚也不太现实。我带着很多钱下了火车，我需要一个名字，也需要一个目的地。至于说快乐、激动和我所知道的最大程度的愉悦，我倒是可以随时自娱自乐。

在火车站，有个女人对我说：“我姐姐想把一个房间租给一位善良的女士。她有一个腿有残疾的小孩子。”

我兴许可以利用上这个瘸腿的小孩子，我心想。于是我问道：“你姐姐住在哪儿，亲爱的？”

我要寻找最大程度的愉悦，我觉得你能理解我，我实际上什么都不缺。

我把房子卖了，赚了不少钱。我曾经举行休伊的葬礼——我的上帝，他是个蹩脚的画家——从谷仓——那儿是他的工作室，乱七八糟的——到家里来回一千零三次。我的年龄和尺码——都是四十四，不怕一万就怕万一，这些信息绝对有必要知道。——我正带着那些画作和完成一半的画布（“有一幅是艺术家在他去世当天上午所画。”它和其他的画作一样蹩脚；甚至回光返照的那一刻都帮不了休伊。）还有一些书、几盒子信件、装着其他东西的硬纸盒，还有休伊攒下的几盒东西，他的旧的舞蹈节目单、结婚证、扇子，诸如此类的东西。所有的东西我都深恶痛绝，不想再见，我向你保证。但是我不敢扔掉任何东西，害怕休伊有朝一日突然问起来，这种事时不时地发生，有一次他竟然想找一九四六年的某件东西，所有他有可能会找的东西都放进了那个谷仓，从家到那儿来回走过一千零三次的谷仓。

我不是个铁石心肠的人，休伊认识的人当中没人认为我实际，但是我等待的时间已经够长了。我知道我可以卖了这房子，家具都处理了出去，我觉得这挺滑稽。他们来到拍卖场，那些我认识多年的人，那些曾经参加葬礼的人，那些曾经坐在椅子上，在我们家餐厅大吃大喝，有时还会喝得烂醉，躺在我们家床上的人。如果他们来拍卖场的动机被发现，他们就会说类似这样的话：“我买了你的小枫木书桌，如果你想要回去，随时都可以。”“听着，我们挑了银器，但是它们不是私人的东西。”“你知道这架钢琴找到了好人家。”还有“我们今天和你一起哀悼”。——不对，这句话是他们在葬礼上说的。不管怎么说，但凡我认识多年的人都来到了拍卖场，那些有胆量的人过来跟我说话，有时能感到他们碰到我时多少有些尴尬，因为他们正在那儿窥探我家沙发底下的弹簧，有时根本对我视而不见。这真无耻，因为他们已经得到了想要的东西。我听见一个女人——当然没有名字，没人有名字——对另一个女人说，餐厅的橱柜在我手里可算是糟蹋了，这句话倒是真的，我只是保存着它，因为我怕我死去的祖母会回来要它。实际上，几乎所有的东西都被我糟蹋了，那也是休伊的想法。“你出身于一个那么好的家庭，”他过去常常对我说，“你们家的人都那么有教养，有文化，好好想想吧。”

所以，那就是我一开始做的事。我当然想了很长时间了——并不是我确信我会埋葬休伊，他活得很好——一切都按照我料想的进行。我卖了房子，拍卖了家具，把所有的画作和盒子都放到了谷仓里，我涂抹掉了所有东西上我的旧名字，把姓名的首字母也抹掉了，然后乘上火车离开了。

我不能说我真的选择了要去的城市，事实上，它是我目前唯一真正能找到的地方。我从来没去过那儿，但似乎城市的大小符合我的要求，而我兜里又有足够的钱买到去那儿的车票。当我从火车上下来，深深地吸了一口这个城市肮脏的空气，拿着我的行李箱、手袋和皮毛披肩——休伊并不自私，我不想给大家一个错误的印象，我总能得到我想要的一切——在柜台处停下来买咖啡和炸面圈。

“我姐姐想把一个房间租给一位善良的女士，”这个女人对我说道，“她带着一个瘸腿的孩子。”

于是我问道：“你姐姐住在哪儿，亲爱的？”

你知道，这就是这个城市里我第一个要去的方向——斯密斯大街。这就是我将要生活一段时间的地方。

这座城市很漂亮，尤其是在乡下生活多年后更感到如此。当然，我实际上并不反感树木和草地，但是休伊总是想住在乡下。这座城市的某处有个动物园，还有一所大学、几家大商场，还有有轨电车，我认为你现在不会经常见到这种交通工具了。我知道还有一个美术馆——要嫁给休伊这位画家的人，难道会不了解一个美术馆？——还有一个交响乐团，当然还有一些话剧团体，大部分演出的都是家庭主妇和仙女的故事。如果我喜欢这座城市，要留下来的话，我可能会去看这些话剧。这儿还有一个艺术影院。我希望至少还要有一家好的餐馆。我可是个一流的厨师。

我最渴望做的，不是别的什么事，不是去艺术影院或参观动物园，我想跟人聊天，我渴望遇见陌生人。于是我开始和火车站咖啡馆柜台前的那个女人搭起话来。

“她带着一个瘸腿的孩子。”

“你姐姐住在哪儿，亲爱的？”

“她嫁给一个男人已经有二十七年了，而他留给她的只是那栋房子和小儿子，那孩子还是个瘸子。我嘛，我不喜欢那样的男人。”

“他们不会给你留下太多东西的，就这么回事儿。”

“嫁给一个男人二十七年了，她本不应该自己去招揽房客的。”

“但如果她能租给我一个房间的话，那挺值得的。”

“我正要去探望我姐姐。”她放下了咖啡杯，“我去她家看她，然后再乘火车回自己家。你得乘这趟从我家到她家的火车。”她认真地看着我，好像很好奇我是否能记得自己的名字。“她住在史密斯大街上，你会认出那栋房子的，很大，她还挂了个招牌——房间出租。”

“至少他还给她留了一栋大房子。”我说道。

“整天楼上楼下忙活，现在还要打理这么一栋大房子，她也不再年轻了，而且还有个孩子。”

“好吧，我们都不是这样。”我说道。

在这次谈话之后，我还跟街角的一位男士说过话，当时他正在等有轨电车。“这趟电车是开往史密斯大街的吗？”我问他。

“什么电车？”他转过身，看着大街两侧。

“就是你正在等的这趟有轨电车呀，这是一个车站，不是吗？”

他又四处看了一下。然后，我们俩一起对这座城市的乐事感到好奇，你站在街的一角，有轨电车就会过来。“你说的是哪儿？”他问我。

“史密斯大街。”

“你住那儿？”

“是的。我有一个瘸腿的孩子，一栋大房子。”

“不对，”他说道，“你坐的车在街对面，因为对面的车才能去你说的方向。你住那儿有多久了？”

“二十七年了，和同一个男人。”

“他坐有轨电车应该比你更有经验吧？”

“他是个司机，”我告诉他，“我要试着避开他的路线。”

对他来说这话听上去显然合情合理。“女人们总是爱调查。”他说道，转身从我身边走开了。

然后，我又和书店里的一位老妇人搭上了话。她看上去很疲惫，我们交谈时，她把胳膊肘倚到几摞书上。她跟我说这个城市对书籍来说就是地狱，因为那所大学，学生们一年要偷一千多本平装书。“他们似乎不把它们当书看待，”她生气地说，“他们现在不敢偷了，因为封面里装了磁条。而且他们也知道我在盯着。”

“你卖了很多书吗？”

“正是这所大学，”她说道，“他们来这儿接受教育。”她兴奋地大笑着。“没人再说英语了。”她说道。她从那摞书上直起身子，走回书店的后面，坐在一把脏兮兮的旧椅子上。“我在盯着他们呢，”她喊出了声，“我还在盯着他们呢。”但是我打算离开了。

我走到往史密斯大街那个方向的街道一边，放下我的行李，拿着我的手袋和皮毛披肩等着有轨电车，过来一辆电车，上面写着史密斯大街。我知道这趟车肯定就是他们告诉我的开往史密斯大街的有轨电车。我把行李抬了上去，从后面爬进了车里。你知道，他们明明知道老太太——当然不是我——还有残疾的小孩、怀孕的妇女，也许还有胳膊断了的病人，都得坐有轨电车，可你会觉得他们并不想拉这些乘客，从他们开车的方式上就可以看出这一点。我想他们付给司机的薪水可能少得可怜，使得司机不愿帮助他人。他看着我，坐在驾驶座上开着他的电车，我不得不拿着我的行李箱、手袋、皮毛披肩连滚带爬地上了车，我估摸他不打算帮我，所以我想让他也不省心，于是问道：“这电车到史密斯大街吗？”

他看着我，我必须说他这样看着我会让我更高兴的。很多时候，人们似乎害怕发现其他人的真面目，好像如果你诚实地直视一个陌生人，你可能就会发现自己了解到了某些实际上并不想知道的事。“女士，”他说道，“我向你保证，这趟有轨电车每次都会在史密斯大街停靠。那就是为什么，”他说道，但是没有笑，“那就是为什么车头上会打出这样的字来。”

“你确定吗？”我也没笑，他知道这次遇到了和他一样爱抬杠的人，于是退缩了。

“是的，女士，”他说道，“我确定。”

“谢谢你。”我说道。显然像这样让一分钟溜走，多说上一个字，绝不会得到分毫报酬。我可能不会再见到那个司机了，但是从另一方面看，我又可能会住在史密斯大街上，每天晚上都可能坐他开的车回家。他可能叫我的名字，无论最后我给自己挑个什么名字，我可能每天晚上都会和他聊天，问他妻子今天的哮喘怎么样了，他女儿和那个偷钱的家伙一刀两断了没有。我还可能每天晚上问他：“喂，师傅，这趟电车到史密斯大街吗？”

每天晚上都如此，他可能会说，而且不带丝毫笑容，“是的，女士，肯定到。”

休伊会认为那没有什么好笑的。万一哪天他回来了问起这事，我当然要记住不要告诉他。

对有轨电车来说，有某种约束它们撒欢的办法。它们大摇大摆地过来，好像还没有完全适应轨道，我们也不知道是轨道停留在这儿，还是有轨电车在这儿停留在轨道上。它们晃动着，踉跄着，让乘客东倒西歪，尤其是那些设法拿着行李、手袋和皮毛披肩的乘客。我坐在座位上不断地滑跌，想知道是不是有人在嘲笑我，抑或是坐有轨电车本来就这样。窗外城市的景色在掠过，我看见了城里最大的商场，心想我很快会找一天去逛逛的，我可能会说：“好吧，如果你们没有四十四码的衬衫，我会跑到街对面的商场去，看看那儿有没有。”在我可以在任何地方开设任何收费账户之前，我得有个名字呀。“我宁愿你不要带钱，”休伊过去常常对我说，“我想让你进一家商店，挑选你想要的一切东西，告诉他们你的名字，然后扬长而去。我不在乎你是不是花了一千美元，只需告诉他们你的名字，拿上你喜欢的东西即可。”那儿还有很多宾馆。我可能有朝一日会回来探访一番，来看看我住在史密斯大街上的所有老朋友；我可能去辉煌宾馆参加一个茶舞(1)，虽然挑出遮篷里会丢失一封邀请函；我还可能在皇家宾馆的大堂里落个脚，去听听谁的名字能被呼叫到，然后从中挑一个名字。我看见一家药店，在那儿我可以让人给我开药方，或者买洗发水。我还看见一家可以买唱片的商店，还有一个可以修理鞋的地方，还有一家洗衣房、糖果店、杂货店、皮具店、宠物店和玩具店。这是一座很不错的小城市，合适得体，设施完善，完全能满足我的个人需要，适合善良的好人居住，它好像在等待我的到来。我在有轨电车上东倒西歪，心里想着他们已经做得很好了。

我必须说还是司机说了算。当他回过头冲我大喊时，我仍然在看着窗外，“史密斯大街到了。”为了避免让人误解他在对哪位乘客喊叫，他用手指着我。

“你妻子的哮喘怎么样了？”当我拿着行李箱、手袋、皮毛披肩沿着过道走过来的时候，我向他问道。

“好多了，谢谢你，”他说道，“小心台阶。”

是史密斯大街没错，没人骗我。他们都想确保我能按照计划到这儿，街角有一块路标，清清楚楚地写着“史密斯大街”。

我很高兴看到那儿有很多树，在远处，街的尽头，我能看见那儿像个小公园，沿着史密斯大街两侧一直到公园有很多树。我想，在这些树下我会很开心地回家，无论是在雨中，还是在秋天落叶纷飞的时候。我想我会很开心地听到树叶拂过窗户的飒飒声。这栋房子不知谁人建造，但至少已经度过了二十七年的安好岁月，高大宽敞，住在这里的人喜欢坐在前廊，看着自己的邻居们。那里有草坪、灌木丛、花园中浇水的软管，还有好几条狗。我想要租的房子在我的右手边，大约在这个街区的中间位置。虽然我没看见任何瘸腿的孩子，但是能看见这个大房子有个招牌，上面写着“房间出租”。我站在街的对面端详了房子好一阵子。到了，我心想，我到了。

任何时间，任何地点，没有任何人告诉我任何我可以去任何别的地方的话，这就是我唯一的目标。如果我没到这儿，他们也不会告诉我去别的地方。我很好奇哪个房间会是我的，在房间里我是否可以从窗户那儿往下看到大街上的景象，看到我自己正站在那儿往上观望和等待的地方。到了我往窗外看的时候，我应该有名字了。

然后我希望我能坐一会儿，也许可以找点儿东西吃。没有什么比一个四十四岁的女人，站在辅路上，拿着行李箱、手袋和皮毛披肩试图为自己想一个名字看上去更傻乎乎的了。这时，在街下面的某处，我听见有人呼唤一条狗，正在叫：“到这儿来，罗孚。”我觉得罗孚或许是个好名字，但不是我真正要寻找的名字。我想我兴许可以拦下路过的人，问他们的名字，但是没人想把自己的名字说出去，保留自己的名字极其重要，哪怕他们告诉了我他们的名字，我可能也没办法拼写下来，甚至没法正确地发音。如果你有了自己的名字，你就能够大声地说出来。我想过劳拉这个名字，但是劳拉是我母亲的名字。我不想再要休伊的任何东西了，包括他的姓氏。贝塔是我的祖母，她想叫贝塔，她的祖母也叫这个名字，她不也就叫了吗？我还想过叫缪丽尔(2)，但是听上去就像某人在小巷里被强奸和被抢劫了。我曾经养过一只猫，叫爱德华，因为它是银色的，我把它的名字改成了斯塔盖泽，接着在春天又改成了罗宾，我很快就厌倦了一只名叫罗宾的猫，随后又设法把它的名字重新改回爱德华，然后它得了病，死掉了。对于名字你得千万小心，一个人有太多的名字，最终你会失去他的。

我还想过简、海伦和玛格丽特，我知道很多人叫这些名字，也许会有人这么叫我，我还不喜欢答应呢。我也想过叫格特鲁德、贡纳莉，我也想过叫戴安娜，叫这个名字就大错特错了；还有弥涅尔瓦(3)，这个比较靠谱，但是听起来挺傻气。我知道我必须马上把这件事考虑清楚，我觉得脖子后面有点儿发凉。还有什么事比没有名字更可怕呢？没法称呼你自己，当他们问你你是谁时，你应该无话可说吧？突然我灵光一现，我听见了：安吉拉。就是它了，安吉拉就是我千辛万苦寻求来的名字。

剩下的事就好办了，我已经有了名字：安吉拉·摩妥尔曼(4)。安吉拉·摩妥尔曼太太。

于是安吉拉·摩妥尔曼太太缓慢而优雅地走上了通往这栋体面的老楼的小道，在它的窗户上有一个招牌，上面写着“房间出租”。她正拿着行李箱、手袋、皮毛披肩，停下了脚步，花了一小会儿时间非常仔细地观察着房子。一位女士必须小心提防自己周围的人，也必须小心选择居住的地方。当她把脚踏在台阶上，挺了挺胸，深深地吸了口气：安吉拉·摩妥尔曼太太，开天辟地以来的第一人。

2

我必须说她有很好的判断力，一发现我是她妹妹的朋友，就马上给我倒了杯茶。倘若你还奇怪我在火车上吃了午餐，在车站又喝了咖啡，吃了面包圈，现在又在这儿喝咖啡、吃小点心了，我只是想说我还有胃口把它们全都一扫而光。

“您是做哪行的，摩妥尔曼太太？”她问我。

“我涉足的领域是超自然。”我告诉她。

她的名字是弗恩太太；我们俩都有名字。“我妹妹怎么样？”她想知道。

“干得不错，”我说道，“当然，跟我们所有人一样，她也有她的麻烦。”

我立即被带到了房子里。我对大多数的房子都很喜欢，但这栋房子是我最喜欢的。楼梯不错，很宽，但每天上百次的上上下下踩踏，显然已经磨损了。上上下下，上上下下，直到失足跌落。房子很坚固，极难清洁，但它已经准备永远矗立在那儿了。住在这里的人足够多，使得气氛很活跃。我准备好了很多人会过来问这问那，但我首先得应付好弗恩太太。

“我刚刚埋葬了我丈夫。”我说道。

“我也刚刚埋葬了我丈夫。”她说道。

“难道不是种解脱吗？”我说道。

“什么？”她说道。

“那是个让人难过的场合。”我说道。

“你是对的，”她说道，“是一种解脱。”

她有一个尖下巴，她端上一杯浓茶来，我不能再说一位把自制的甜点心拿出来给客人的女人的坏话了。我自己也是个厨艺高超的人。茶是在厨房里提供的，我刚开口说我是她妹妹的朋友，她就很快地说：“我刚好想喝杯茶，到厨房来吧。”这话说得很合时宜。

当我第一次说出我名字的时候，实际上我无法确认它听上去是怎样的效果，因为在这个地球上，有史以来没人叫过它，我暗自想，我正在重获新生。“我是摩妥尔曼太太。”我说。

“我是弗恩太太，”她马上回应道，“我刚好想喝杯茶。”

我想弗恩太太和我一定会相处得很好的。我还不知道她是否爱傻笑，还是老爱用手指敲击桌子，但是我喜欢她的厨房，虽然里面没什么小装置；我还喜欢她的炉子，因为刚做完甜点心，炉子还热乎呢；我也喜欢她的下巴。

“我没说我想要一个房间，我也没说我不要，”我告诉她，“但如果我想要，你有什么房间给我看看呢？”

“我没说我有一个房间，我也没说我没有，”她马上回应道，“但是如果你想看看，我可以让你看一个很漂亮的小房间。”

哦，我一定会和弗恩太太相处得很好的。我喜欢她的下巴，喜欢她的炉子，喜欢她的房子。如果她想要一个瘸腿的小孩，我当然不会拦着她的。“女人一个人过太不容易了。”我说道。

“您是做哪行的，摩妥尔曼太太？”

“我涉足的领域是超自然。”

“我的外甥女得了脊膜炎，”她说道，好像我问了与此相关的问题一样。“让我给你续杯吧。她得了脊膜炎，病毒已经进到了心脏。当然，他们知道就是这样的结果，但他们从没有告诉她。在她发现它已经进入心脏之前，她已经得了这病好多年了。”

“我表弟得的是汞中毒，”我说道，“当然，毒性也直接进到了心脏。大约三天后他就死了。”

“我有个表妹也有类似的遭遇，”她说，“你提到的他们还有短暂的存活时间。只是她的情况更糟，毒性进到了脑子里了。那是我所见过的最红的脸，她死时都不认识我们了。”

“我婶婶也一模一样，”我说道，“只是她死于急性肺炎。那种病死得很快，在没有任何征兆的情况下就会染上，病人浑身肿胀，然后就一命归西了。”

“浮肿，”她说道，“跟我的侄子一样，只不过他是酒精中毒。”

“还有我的一个朋友，”我说道，“她得了头皮硬化症，他们不知道有什么好的办法治疗这种病，你知道。他们整天穿刺病人，我讨厌想起我朋友直到死还要忍受种种痛苦。”

“通常情况下死是最好的解脱，”她说道，“我也有一个朋友，我们都不能干等着，让她离开，可她得的是癌症，治不了。”

“我也有一个得癌症的朋友，”我说道，“但是他们把她的右腿锯掉了。”

“那还不够呢，”她说道，“听我说，她起码还剩了一条腿。我知道有个女人一次就被锯掉了两条胳膊。”

“我叔叔被一个卡车从身上碾压过去。”我说道。我还琢磨是否应该告诉她我姑姥姥的事。

“我对你叔叔的事感到很难过，”她说道，“你想租个房间，还是不租呢？”

“我租。”

“您是做哪行的，摩妥尔曼太太？”

“我涉足的领域是超自然。在人和鬼魂之间搭建沟通渠道。比如降神会、信息、精神治疗，诸如此类的事情。”

“我以前从来没听说过这类事，”弗恩太太说道，“我倒不是说我没有这种需要。出租房屋，有时也能收获惊喜。”

“我以前从来没在楼房里住过。”

“你不会觉得有什么特不方便的，”她说道，脸上没带一丝笑容，“你要做的就是定期付租金就行了。一日三餐也可以跟我们一块儿吃，但那得另付费用。”

“也许做饭时我能搭把手，我的厨艺不错。”

“我不能确定是否需要帮忙，但吃饭是要另交费用的，”她说道，“你不能在自己的房间里做饭。”

“我保证不做。”我说道。

“你不能在床上吸烟。”

“我保证不吸。”

“你不能在大晚上闹出很大动静。”

“我保证。”

“这些都是保障安全的预防措施，”她向我解释道，“你不会……我的意思是，你不能养那些肮脏的宠物。”

“保证不会。”

“虽然我一会儿带你看的房间有你自己的浴室，但你不能传播传染病什么的。我提供全套的亚麻制床上用品，大件换洗的东西也不用你动手，但是任何提神的东西——比如酒一类你自己要收好。”

哦，我喜欢弗恩太太。她突然转过头，然后又站了起来，走到厨房的后门，这门通向外面，她打开了它。“今天稍微早了点儿，”她说道，然后又说，“一定是一路跑回来的。”这句话显然属于某种私下里说的玩笑话，因为随即传来一阵笑声。我自己伸手又拿了一块小点心。这时，弗恩太太推着轮椅回来了。房门外面有个缓坡，所以把轮椅推进来不费什么力气。“这是我儿子汤姆，”弗恩太太说道，“汤姆，这位是摩妥尔曼太太。”再一次，这名字听上去挺不错，我要学会适应它。

“您好。”轮椅中的男孩说道。虽然对一个坐着的男孩的年龄做出准确判断有点儿困难，但可以看出他大约十二岁。“还有小点心吗？”

“我把我那份吃完了，”我说道，“如果你想吃的话，找时间我给你做一个特殊的巧克力蛋糕，有五层呢。”

“好的。”他说道，随后又笑了起来。“摩妥尔曼是个好笑的姓氏呀。”他说道。

“我瞎编的。”我告诉他，“你是刚从学校回到家？”

“我喜欢学校，”他说道，“但是他们总是吃惊我并不很聪明，因为我不打棒球一类的东西，他们总以为我会比别人更聪明。可实际上并不是这样。”

“如果你坚持练习，也许你会的。”我说道。

“每天早上，有个孩子推着我沿着大街去学校，下午另一个孩子把我推回家。他们推着轮椅，我掌控方向，感觉很好，但是我并不比别人像他们认为的那样聪明。”

“你要变得更聪明点儿是为了你自己好。”弗恩太太说道。她给他拿了一杯牛奶，把盛小点心的盘子往他跟前推了推。“我去检查一下你的房间。”她对我说道。

“我很聪明了，”他有点儿焦虑地对我说道，“当然了，我不笨。”

“我很聪明，但是我从来没有让别人推着我上下学。”

“嗯，我打算成为一名学者，我最好尽快开始。你会西班牙语吗？”

“不会。”

“我想学西班牙语、法语、意大利语、俄语，还有拉丁语和希腊语，成为一名学者。可目前为止我只会一点儿西班牙语，我挺懒的。”

“找上那么一天，我或许可以推你去看电影。”我说道。

“我喜欢这主意，”他说道，“也许一部西班牙语或者法语的电影能提高我的发音水平呢。”

我们俩又吃了一块小点心。然后，他说道：“你是研究什么的，摩妥尔曼太太？”

“我以前嫁给了一个画家。”

“他很棒吗？”

“不，他很蹩脚。”

“他死了吗？”

“是的。”

“你觉得我在开始学习法语之前还得继续学习多长时间的西班牙语？这两种外语都很棒。”

“如果你那么懒惰，干吗不把所有的事情都放下呢？”

“嗯，”他思索了一下说道，“我想那是因为他们都一直在等着我变得更聪明些。如果我能打棒球的话，我也不会打的，你总不能因为玩这些运动弄伤了自己吧。但是我不介意成为一名学者。”

“你瞧，”我说道，“我还不太习惯和一个孩子聊天。”

“哦，那没关系。”他说道。

“我不知道你为什么不能老老实实地坐在那儿读你的书。”

弗恩太太回来了，说道：“在那儿把你的牛奶喝了，”还有，“你的房间已经收拾好了。”她抚摸着孩子的头，男孩说道：“嘿，找一天摩妥尔曼太太要和我一起去看电影哩。”弗恩太太看了我好一会儿，然后说道：“我觉得你会喜欢那个房间的。”

3

我上楼时带了好几块装在盒子里的点心，我的房间正好四四方方，很不错。我的名字是安吉拉·摩妥尔曼太太，这儿就是我要住的地方了——在史密斯大街弗恩太太楼里一个四方形的房间里。我不知道还要给这个房间添置点儿什么东西，这儿已经有了一张床、一个梳妆台、两把椅子和一张漂亮的小桌子。我最后一次看见类似这张漂亮小桌子的东西，是在我拍卖完家具之后，它已经消失在了一辆旅行车的后备厢里了。柜子抽屉里什么也没有，我还不知道要把什么东西放在里面。还有一个小书柜，我想也就能装十一本书左右，看样子我不得不非常仔细地挑选我的十一本书了。当我选完书后，我会在书的扉页上写上“安吉拉·摩妥尔曼”。我把内衣和袜子放进了梳妆台的抽屉里，把两件长裙和皮毛披肩挂到了壁橱中。以后找点儿时间我要去大百货商店买些新衣服。我把牙刷和梳子放到了梳妆台上，把安眠药片放到了床头柜上，把阅读用的眼镜放到了药片的旁边。我没有宠物，没有通讯录，没有财物放在桌子上，或者钉在墙上；我没有什么朋友要保持联系，也没有什么纪念品。我所拥有的只是我自己。

我喜欢人们，但我绝不需要陪伴，休伊是我唯一的错误。

我坐在房间靠近窗户的一张扶手椅上，我很高兴地看到这里的视线很好，确确实实能向外越过树木看见街上的某个地点，不久前我曾经站在那儿思量过名字的事。“都搞定了，安吉拉，”我非常轻声地对着窗户外面说道，“都搞定了，你成功了，你进到了这里而且一切顺利，无论如何你都来这儿了。”曾经在外面的暗处，某个无名的人给自己起名叫安吉拉·摩妥尔曼太太，然后稳步来到了门口。

4

我对形状的感觉很敏锐，我喜欢四四方方的东西，而我的房间正好是正方形的，即使我不能在房间里做饭，我想也能生活得很开心。我能接受哪怕是最简陋的房间，我别无所求，只要能有个地儿睡觉，有个地儿坐着，有个地方放东西就行。对我周围环境所有的装饰就是我自己。

这么说的一个理由是，我第一次有这种感觉就是在一个四四方方的房间里。我自己的房间，那时我大约十二岁。而在那之前，大多数的这种感觉都好像耳边轻声低语，记忆非常模糊，好像一个孩子注意某件东西的方式，并不能完全记住，但这次它是真实的，我也不是在做梦，我知道什么时候我会做梦。我半夜在床上坐起来，听见我自己的声音在问道：“什么？什么？”然后我听见了另一个声音，不是来自我自己的大脑——我知道什么会来自我自己的大脑——在说：“找到罗莎琳德·布里克尔。告诉她席德在向她问好。”我听见那个疯狂的声音说了三次，“告诉她席德在向她问好。”

我认识罗莎琳德·布里克尔——这些年来我从未忘记她的名字——因为她在高中时比我大四五岁，第二天我找她还真费了点儿周折，但在她回家的路上我最终找到了她。我记得我费了好大劲才引起了她的注意，我那时不过是个小孩子，而她很受欢迎，漂亮，总爱哈哈大笑。她穿着一件白色的衬衫，一条蓝色的裙子，还戴着一个迷人的手镯。她的头发拳曲着，拿着她的生物课本，还有一个蓝色封皮笔记本。她的鞋是白色的，眼睛是蓝色的，抹着淡淡的口红。我拽着她的袖子说：“罗莎琳德，嗨，罗莎琳德。”声音不是很大，因为她是个高中生了。她转过身低头看着我，皱着眉，因为我还是个孩子，她是个高中生，我拽着她的袖子。“听着，罗莎琳德，”我说，“听着，我应该告诉你席德想向你问好。”“什么？”她说道。“席德说要向你问好。”我说道，说完就跑了，因为我没别的什么可说了，我也觉得很傻。我后来听说，她回到家里就悬梁自尽了。我不知道为什么。

毕竟，这是第一次。从那以后，又有好几次，有几次相比其他几次比较真实。有一次，我对我母亲说：“姥姥要拿起电话跟你通话。”她随口说道：“那好吧。”就在这时电话铃响了。她看着我的样子很好玩，以后这样的事又出现了多次。

“我涉足的领域是超自然。”我告诉弗恩太太。她觉得我在跟她开玩笑。

当我嫁给休伊以后，我就不再涉足超自然领域了，那也是不得已的。

我记得还有一次，当我坐在窗户边的时候，我妈妈——她那个时候对我应该更了解了——对我说：“你为什么总是盯着窗外沉思默想，什么事也不做呢？”

“我正在看那些孔雀走过草坪。”我说道。

“但是你应该出去和其他的孩子一块儿玩，要不你以为我们搬到这个良好的社区是为了什么，所以你干吗总是坐在这里看着窗外而不去跟其他孩子一块儿玩呢？你难道没有朋友吗？没人喜欢你吗？”

“我正在看孔雀呢，”我试图告诉她，“它们正在草坪上溜达，我在观察它们。”

“你应该和你的朋友们出去玩。那些孔雀在我们的草坪上做什么呢，把青草毁掉吗？”她也走上前往窗外看。正如我所说的，她应该早就知道她其实什么也看不到。

有时我能通灵，有时又不能。有很多次我趴在地板上观察小生物在餐厅桌子下的地板上玩耍，我知道我妈妈当然看不见它们，当她过来跟我说为什么要搬到一个好点儿的社区去，还有我为什么不出门去交朋友之类的话的时候，也许她还会踩着它们。有时，我的这个方形房间会挤得满满当当，我只能躺在床上笑着。有时，好几周就这样过去了，我会读某本特别有趣的书，或者画画，或者每天放学后跟在人们的后面，根本什么事也没发生。有时，他们跟着我。有一次，一个老男人跟着我，但是结果证明他是真实的。我能看见猫所看见的东西。

当我大约十六岁的时候，我开始对一切有了自我意识，那倒不是说我开始介意他们老是在各处尾随我。大多数十六岁的女孩喜欢被人尾随，但是随后我知道没有别的人可以看见他们，有时我觉得自己像个傻瓜。你不能一直茫然地盯着空气四处走动，你十六岁时往往会这样，有人会注意到这一点。“你需要眼镜吗？”我妈妈常常这样问我，或者“看在老天的分上，你就不能别再傻呆呆地愣着，闭上你的嘴，梳梳你的头发，出去和别的孩子一起玩玩好吗？”有时一连几周我会想他们已经走了，这也许是好的，我得开始自己梳理我的头发，自己抹指甲油，自己去汽水店，或者去看足球比赛了，我知道接下来的第一件事，是我需要和别人聊天，一张脸可能会隔在我们之间，一张嘴可能会说疯狂的事，我愿意观察和聆听我一直与之聊天的人，愿意等上好一阵子，然后变得紧张不安，当我还听见别的什么声音的时候，就赶紧走开。再过段日子，我跟谁都不说话了。

对于一个女孩子的成长来说，这不是好的方式。如果那时我知道现在所知道的事情，我可能会处理得更好一些，这话说起来倒是容易。如果一个人的脑袋里充满了声音，这些声音没别的人知道，她怎么可能处理得好？我不是在抱怨。

我坐在弗恩太太房子的一个令人愉快的正方形房间里，想着这些事情。自从我能记事起，我就尽可能安静地思索，我一直能看见和听见别人看不见和听不见的东西。现在我能在某种程度上控制这讨厌的事了。当我嫁给休伊以后，它们就完全消失了。我有理由相信现在它们又回来了。我坐在弗恩太太的房子里，在考虑我卖了房子，给自己改名换姓到底有什么好处。当他们凑上来问你话的时候，他们才不管你叫什么名字呢。

刚开始的时候，我想把这些事指给别人。起初我甚至傻到以为别人仅仅是没有注意到。“看那个，”我会说，“看，就在那儿，一个可笑的男人。”对我妈妈来说，她没有花很长时间停下脚步去注意。“根本没有什么可笑的男人，”她会说，并猛地拽一下我的胳膊，“你脑袋里净想什么乱七八糟的东西呢？”还有一次我想告诉一位邻居关于我的见闻，也是很偶然的事，因为我很少告诉任何人。在夏季的某个晚上，他正坐在前门的门廊上。我一直趴在草坪上，仔细观察着草叶间来来去去的萤火虫的亮光，倾听着某种昆虫的歌唱——尤其是在夏季时节，那是我生活的美好世界——他听见我在笑。他让我过去，坐在他的前门门廊上，并递给我一杯柠檬水，然后问我在干什么呢，我走过去告诉了他。我告诉他我所看到的和听到的，他也倾听着，比别的人听到的都多。“你是千里眼，”他跟我说，我会永远记住这句话，他可能对此一无所知，但是他也倾听了，并说我是千里眼。后来，他告诉我妈妈应该带我去某个专科诊所好好检查一下，大约三天以后，她明白我怀孕了。我从未告诉他，其实，曾经一度我还想过告诉他，但是从那以后，他再也没跟我说过话。

我了解很多关于人类的事，很多他们从来不了解的事。但是我从来没有太多的感觉，可能是我从来没有真正地了解我做的一件事是真实的还是虚幻的。

我后来找的这个房子，也几乎是正方形的。它有三层，还有一个地下室，三面是干净整齐的门廊，不管当初是谁修建了这栋房子，要么是太缺乏想象力，要么是脑袋里想的跟我一样，因为每件东西都整齐地摆放在角落里，相同大小的东西会尽量靠在一起。那就是说，一扇门的旁边会是几乎一模一样的另一扇门，只要是有门的地方，门通常都会开在墙的中间位置，在门的两边会留出完全相同的空间。窗户也是同样的设计。

我后来问过弗恩太太，她告诉我这栋房子里的租客共有五人，我想奇数是不对的，但是鉴于我是第五位租户，我就没法再说什么了。不管怎样，她有六个房间可以出租。顶层的租户是个会计，叫布朗德先生；还有一位是卡伯特先生，弗恩太太认为他是做推销的。在第二层，是一名叫弗莱纳太太的老妇人，她经营着一家书店。坎普贝尔先生在运输业工作，还有我。弗恩太太自己住在一楼。“我就想住一层，”她告诉我说，“我过去常常梦想我能住在一层，我盘算了好几年了。我总是想如果把餐厅改成卧室会更好些，我讨厌每天爬楼梯上下楼。一层更加舒服，更加方便，也更加安全。”

“安全？”

“万一着火了，我更容易跑出去。”

我得说在这栋楼房里，我还一直没与那位在运输业工作的坎普贝尔先生会过面。

我很快就发现，我们是一群快活的租客。来这儿时，我只带着一个行李箱、一个皮毛披肩和一个装着很多钱的手袋。而老弗莱纳太太已经在这儿住了九年了，她有一台电视机，家具也是自己的，包括一个中式漆器的桌子、紫色的窗帘和一套银茶具。住在顶层的布朗德和卡伯特每天六点会在彼此的房间里喝上几杯鸡尾酒。弗恩太太往往会在周日时随意地邀上某个客人和她共进晚餐，她跟我差不多都属于擅长做饭弄菜的一类人。布朗德拉大提琴，而弗莱纳太太会一边高声唱歌直到把嗓子唱哑为止。弗莱纳太太还经常玩桥牌，但弗恩太太从未见过还有那样肮脏的作弊手法。布朗德留着一撇小胡子，卡伯特收藏科尔波特瓷器，弗恩太太不喜欢大蒜，结果直到她死那天也做不好美味的色拉汁。布朗德每天晚上铁定会被楼梯的最下面一级的台阶绊倒，他每天凌晨五点半回到家里。他既不是喝醉了，也不是笨手笨脚。据大家所知，他在别处从来没摔倒过，他也从不掉东西和洒东西，但是在每天凌晨五点三十分的时候，布朗德先生就会被楼梯的最下面一级的台阶绊倒。弗恩太太常说，如果把五点三十分设定为闹铃时间对你来说很重要，你可以把布朗德被楼梯的最下面一级的台阶绊倒当作你的闹钟。布朗德、卡伯特、弗莱纳和我通常在街角的一个小饭馆里解决吃饭的问题，但是每个周五晚上，布朗德会去他母亲家里；每个周六晚上，卡伯特会带一个女孩外出，目前为止，他已经和这个女孩交往四年了，弗恩太太说。但是，一想到结婚，他就会觉得太受约束。我喜欢弗恩太太，我几乎没事可干，所以我经常帮她做些家务，歇口气时，我们会坐在厨房喝咖啡和吃些小点心。弗恩太太每隔一天的早上，在每个人起床之前，会烘焙一些小点心，我喜欢住在这栋房子的原因之一就是，在清晨醒来的时候会闻到一股烘焙点心的味道。

我住的房间，正如我所说，绝对是四四方方、方方正正的，我测量过它。我非常喜欢带有方正形房间的楼房，所以当初我放下行囊时，我知道自己会留下来的。我首先拿出了我的照片和我自己的画作。这些画作是与休伊的画作同时完成的，但是是我自己创作的。“如果你喜欢，把它们挂起来吧，”休伊说道，“好吧，你会很自豪的。别以为除了我自己的画，我会讨厌所有的画。”虽然弗恩太太说以后修补墙上的洞会破费的，但我还是把自己的画挂在了墙上。卡伯特和布朗德都喜欢我的画。弗莱纳太太用手指指着画说，它们会吸引她回来的。而弗恩太太说以后修补墙上的洞会破费的。

“您是做哪一行的，摩妥尔曼太太？”布莱德问我。

“有时，干点儿入店行窃的事，”我告诉他，“还管点儿闲事。”

“什么风把你吹到这个城市来了？”

“好奇。”我告诉他。

布莱德和卡伯特邀请我上楼喝鸡尾酒，弗恩太太也邀请我跟她共进周日的晚餐，弗莱纳太太则问我是否会玩桥牌，我说不会。我走到史密斯大街的尽头，拐弯进了那家小公园，坐在了树下。有一天，我去坐有轨电车，电车沿街而行，到了市中心，下车后我进了第一家大商店，想买一件罩衫。

“如果这件罩衫没有四十四码的，”我跟导购小姐说，“我就到街对过的商店看看。”我实际上没穿过大街，我在一家药店停了下来，和店内的一位女士要了一个三明治和一杯奶昔。“现在店里几乎都是药品了。”她对我说，“你甚至不能买到纯香草了，都是药品了。”

“在一家药店，你只能指望买到药品。”

“到处都是这样。你认为你喝的奶昔中真的加了巧克力吗？其实什么都没有，只是些化学品。”

“但我实际上不是来城里买奶昔喝的，我是来买罩衫的。”

“呃，它们都是化学品。衣服、食物、饮料，植物生长不需要别的，只需要水，可实验室现在到处泛滥，这个世界变坏了。”

“波旁威士忌……”

“都是疯狂的太空竞赛。”她撂下一句话，然后走开了。

当我坐上有轨电车回家时，车头上用大写字母写着史密斯大街。“这趟电车是开往史密斯大街的吗？”我问司机，他看了我有一分钟，然后很快地说道：“是的，女士，千真万确。”

“谢谢你，”我说道，“你太太的哮喘病怎么样了？”

“我还没结婚呢，”他说道，“感谢上帝。”

5

我决定是该举行降神会的时候了，当然，这事我首先得跟弗恩太太说说，因为这是她的房子，我不知道人们开始纷纷来她家求神问卜她会怎么想。“我觉得应该举办一场小型的降神会了。”我对她说。

“都包括哪些内容？”她问我。

“呃，大家围一圈坐着，我坐在中间，我们要喝点儿雪利酒，然后我就能传递信息了。”

“谁提供雪利酒？”

“每个人都有自己希望得到答案的一类问题。这类问题其实可以得到逝去人的回答。”

我敢肯定她马上会说“什么逝去人？”，所以我很快地说道：“如果你不想相信，大可不必当真。”

“谢谢你，”她说道，“我会给你们提供烹饪用的雪利酒的。”

“我能再用一下小客厅吗？”

“那就意味着我得参加，”弗恩太太说道，“除非我选择总是坐在厨房里。”

“您若能参加，我会不胜荣幸。”

“还有什么人参加？”

我早先已经做好了小的标识纸，上面写着“获得的信息”“需要回答的问题”“运势”，然后把它们都钉在我第一天就发现了的书店里。好几个人都表示有兴趣，书店的老板娘承诺会广而告之。于是我告诉弗恩太太，“我觉得会来好几个人，当然了，还有咱们这栋房子里的人。”

“不能包括汤姆，我不允许他来参加降神会。”

“以前出现过什么问题吗？”

“我从没想过会这样。但是他在自己的房间里看书就可以了，他不用进来听。”

“我想用这个小客厅的一个原因就是那把椅子。”

弗恩太太实际上笑了。“那曾是我丈夫最喜欢的椅子，”她说道，“每天晚上他都坐在那儿。”

“他曾经有过什么反应吗，坐在那儿？”

“他从来没想过那有什么值得一提的。但是这把椅子确实不错，不过我自己并不在乎，如果能卖个好价钱，我也会把它卖掉。”

它是把好椅子，椅背都高过我的头顶了，两个扶手也很结实，整体看上去有点儿像王座，不过座位一年四季已经被弗恩太太的屁股宠幸了无数次。每次小客厅的门开着，我都会偷偷溜进去坐上一小会儿，我喜欢那把椅子。

“你确定，”弗恩太太问我，“你不会把原来好好的东西瞎动吧？你确定你知道你正在干什么吗？你确定，摩妥尔曼太太，不会给我捅什么娄子让四邻不安吧？”

“确切地说，有点儿像打长途电话，”我告诉她，“一旦你挂上电话，一切都结束了。”

“我还真不知道一个长途电话对某人来说不意味着麻烦。”

小客厅有一些帷帘，但弗恩太太从不把它们拉上。这也是为什么当我把它们拉上时有很多灰尘飞扬，为什么我忍不住打着喷嚏，弗恩太太对我直皱眉。总的来说，她把家收拾得还是挺干净利落的。我把那把好椅子挪到了房间的中央，在四周摆放了一圈餐厅椅子，没摆太多，因为我不确定会有多少人来，我也不想看上去那么焦虑，只要是没人站着就行。在弗恩太太的房子里，没人会四下站着。或许是因为汤姆总是坐着的缘故，所以她以为人们站着会很不舒服。虽然我有很多钱，但我找了一个橘色的大碗准备放钱，这个碗是弗恩太太经常摆放苹果的，碗放在一个低矮的桌子上，能够注意到桌子挪动得和墙有了一定的距离。“人们可能会扔些零钱。”我告诉弗恩太太。

“我到时会拿来雪利酒和杯子，”她说道，“你可以从伙食费里补给我这部分钱。”

“主要的，那真的是我的一项业余爱好。但是如果它对人们有好处，我为什么要藏而不露呢？”

“如果大多数的人能对大多数的事情藏而不露，这个世界会更加美好。”弗恩太太轻轻地抖动了一下窗帘，“你竟然能发现灰尘来打击我。”她说道。

我不知道书店老板娘在书店的周围怎么给我做的广告，我甚至不知道弗恩太太在小区里都说了些什么，因为当我准备进行降神会时，竟然有八个人到场，加上我，一共有九个人，能来这么多人真的不错了。我决定穿上深蓝色的长袍，现在穿着已经不像以前那么合身了，但谁说一名通灵师一定要穿得光鲜呢？这件衣服的袖子很长，我还戴上了珍珠项链，我会说那是为了休伊，他在我身上从不吝惜钱。

一切妥当，我心想，我将再一次尝试。他们都坐在那里看着我，好像他们害怕我把什么东西罩在他们身上，脸上带着一种警惕的、急切的、敏锐的神情。我意识到自己有点儿拖延。现在我有太多的事情想做，在这么多人的目光注视下，我向后仰着，紧闭双眼。我知道在我灵魂出窍后，他们会一直盯着我，我不喜欢这样。那时我应该马上告诉他们这是个笑话，但是他们是那么信任我。“我对招魂术一无所知，”这个念头在我脑中闪现，“拜托了，你们所有人，都走吧，别再让我做我不喜欢的事情了。”不过我当然不会这么做。我依次看着他们，心想我恨你们，我恨你们，我希望你们彻底失望。我冲弗恩太太点着头，她在大声怒吼，我向后靠着，感觉到椅子上破旧的天鹅绒正摩擦着我的后颈，想知道谁在周围喧哗，进到圈里等着提问，我闭上了眼睛。我能听见他们的呼吸声，放松、缓慢、表示鄙视的呼吸声应该是弗恩太太的，她等着要登场。然后是其他人的，急促而迫切。一位小个女人在看着，男人们也在察觉着、警惕着，很不老实。

我在大厅里，巍峨的大柱子一直伸展到远方。大花坛里有朵朵鲜花，还有——古老的水晶宫殿，也许是吧？——高大闪光的墙壁；还有很多的人。我安静地等待，不知道谁将过来问，等着，等着，然后发现一个男人被挑出，几乎是飘到了我等待的地方，几乎没有动作，当然更没有声音，但人已经过来了。“一名高个男人，”我说道，好像我的声音从遥远的地方传来，“一名高个男人，有所祈求。他的头发灰白，年纪并不是很老，但头发已经灰白。”

“我的父亲。”有人说。

“我的哥哥。”还有人说。

“对不住，应该是我父亲。”

“他说，”我提高了声音，我在里面聆听着，听见他在那边对着他们说话，“他说拿起他留下的那本书，这本书是他临终时拿在手上的，他现在也正拿着这本书。他说拿起这本书，翻到页码……页码……页码……第八页和第五页。”

“爸爸？”

“对不起，是我哥哥，我知道那本书。”

“第八页和第五页。找到那一页，那儿留有信息——一封信？——一条信息。他说留了一条信息。”

“问问他是否幸福。告诉他是他妹妹问的。”

“对不住……”

“他不知道这个词——幸福。他就在这儿，就是这样。他现在要走了。”

“我敢肯定是我父亲，如果我刚才有机会说话……”

“有人在这儿了。”我说道。我能听见自己说话的声音，“这儿有人在找爱丽丝？安娜？安吉拉？”我意识到安吉拉好像有点儿不大对，但是我忘了哪儿不对了，“爱丽丝？”

“我妻子吗？她的名字是艾格尼丝。”

“她病了，是她吗？有人问她是否好些了，病情是否缓解了。有人要你告诉她旧的药方更对症。有人想让她知道她正在得到照料，有人现在正在照顾她，安慰她。”

“但是旧的药没有……”

“告诉她有人正在照顾她，她会好些的。”

“你能让我父亲再回来吗？我必须跟他说句话，真的。”

“这儿有太多太多太多的人了，有的人正想说话，有的人正在离开。一个想说话的人想找女儿，但不是父亲在找女儿。有人在找一个女儿，有做女儿的在这里吗？”

“我母亲吗？我母亲想跟我说话吗？想说些什么呀？”

“你还好吗？你对生活满意吗？有人问你是否安好。”

“那就不是我母亲，因为她……”

“现在已经走了。一些人蜂拥而至，一些人已经渐渐走远。这儿又有了一条信息。不要忘了老金基尔。”

“什么？”

“不要忘了老金基尔。”我的上帝，我心想，从遥远的记忆深处认识到，老金基尔是我曾养过的猫的名字。这是给我的信息，最好赶紧忽略它。“不要忘了老金基尔。”我说道，好像若无其事的样子，“现在又有人问了，在问。给一位妻子的信息。”

“我不想听，”弗恩太太说道。我能听见她的声音底气不足，带着点儿恼怒。“告诉他走吧，我不想听他说的任何话。”

“有人来了，有人想谈谈一个小孩子的事情。是那个小孩子丢了吗？是他又回来了吗？小孩子在哪里？”

“让我父亲回来吧，我们丝毫不知道……”

“现在又来了一条信息，一条给T.L.的信息。”

“是我吗？实际上我名字的首字母是J，但他们总叫我泰迪，我想这信息是给我的。”

“好福气正等着你，T.L.，更大的幸事是有人在告诫你，不要受骗上当。”

这就是我的第一次的降神会。不能说它办得很成功，因为没人给它任何评价，而且碗里只有三十五美分，我不得不从自己腰包里再掏出五十美分付雪利酒的钱。

“他们谈论的一切都是有关死亡和濒死的事情的，”在弗恩太太把客人送走后，我对她说，“他们也都是些穷光蛋。”

“你指望得到些什么？”她打开了窗帘，挥手掸去鼻子前的灰尘。

“他们应该表现出更大的兴趣。”

“如果他们对现实生活感兴趣，他们就不会来听你的降神会了，你会明白的。”

我觉得她正陷入毫无必要的沮丧当中，但是，这也证明了，这正是弗恩太太的独特方式。“他们都疯了，”她说道，“他们想知道的只是有人告诉他们做什么。他们在等着某个怪人给他们指示。”

“某个怪人，你的意思是……”

“我的意思很清楚了，”弗恩太太说道，“鞋是否合适，只有脚知道，摩妥尔曼太太。”

6

好吧，我不想让你们觉得弗恩太太和我都是直来直去的人，总是在吵架。我们属于平时唇枪舌剑，各不相让，可大多数情况下，我们一吵完，就会一起喝着咖啡有说有笑了。可是，我必须说当我开始拿到弗恩太太给我的每周账单时，我还是有些惊讶，因为账单上除了房间的租金外，还有“茶、点心等等”的账目明细。

“我原以为是你请我呢。”第一周时，我对她说道。

“我不想伤害你，”她说道，“我得到的是我应得的。”

在以后的日子里，我开始跟随着人们在城里逛了。有一件事可以肯定：在一个陌生的城市里，如果没人给你带路，你是没有办法找到路的。而弗恩太太，正如你所了解的，即使街上发生了炸弹爆炸，她也绝不会踏出前厅一步。你从陌生人那儿知道路怎么走完全没有问题，我跟着的第一个人是我在一家饭店外偶然碰上的一位老家伙。他一直吃着鱼子酱，我喜欢跟着一个看上去不错，而且满嘴鱼子酱的人，虽然我自己对这不在乎，但是似乎他会把我领向一个比我自己去找要更加有趣的地方。从某种意义上看，也确实如此。“你干吗老跟着我？”他问道，在一个街角他突然转身看着我，我当时还没有像后来那样擅长尾随。

“因为你正在吃鱼子酱。”我说道。有时真相并不伤人。

“我喜欢鱼子酱。”

“我不喜欢。”

“你打算跟我到哪儿？”他仍然有些手足无措，但是我觉得挺好玩。我相信我看上去并不十分可怕。不管怎样，他是个大男人，显然不会有什么内疚，或者至少不会因为被我尾随而困扰。或许被一个年轻可爱的十九岁小伙子跟着他才会多少有些困扰吧。

“来吧，跟我一起喝杯茶。”他说道，掏出一个名片夹，递给了我一张名片。我发誓，我觉得以前从没有人有过这样的举动。“我很乐意，”我告诉他，“这会省下我付给弗恩太太的钱。”

这一天，我试着去商店行窃。因为天气的原因，这种尝试变得尤其重要。在冬日里，有人会突然梦想春天的到来，天空是湛蓝、柔和、清澈的，风也降低了调门，用轻声低语代替了狂野呼啸，太阳也出来了，树木看上去也有些神奇，因为它上面好像蒙着一层淡淡的、浅浅的绿色。这样的天气让我蠢蠢欲动。

“我想尝试在店里偷点儿东西。”我告诉售货员小姐，我们俩都笑了。

我去了最大的百货商店，我以前从来没去过那儿，但是每家大百货商店看上去都差不多。这一家和我以前去过多次的百货商店也没什么两样，我知道货物摆放的位置，辨识出了浓重的香水味道，外面的空气清新，就更显出里面的气味丰富。有时我喜欢大的商店，脚底下踩着软软的地毯，四周商品让人目不暇接。我喜欢长长的柜台，有着柔和的射灯，还有迷人的折叠围巾，未穿衣服的塑料人体模特，甚至是顾客的脏手套。我喜欢大百货商店中的一切，除了不喜欢在里面购物。我不喜欢售货员小姐和她们的态度，不喜欢在某个特殊的大柜台买我的衣服。我还不喜欢那些喜欢让你等待的人眼中愚蠢的讥讽之色。我不喜欢信用社，但是我喜欢因为一张账单而跟人吵架。当我跟一家百货商店的人打架时，休伊常常会不知所措，真的感到害怕，可我根本没感觉到自己在和别人干仗。所以当你跟人干仗时，没有必要注意你不知不觉展现的任何优雅风度。即使是供电公司，我都知道我总跟他们的人干仗，但是我从不和百货商店的人干仗，当然也从不和电话公司的人干仗。我付我们的账单——我并不打算听上去好像我和他们干仗是因为我想省钱——但是我总是很享受为某件事好好打上一架。我喜欢逛百货商店，只是我很吃惊自己长久以来竟然没有想到过要在百货商店里偷点儿东西。“商店偷窃。”我对售货员小姐解释道，还用一只手指轻轻地碰了碰小盒子，我们俩都哈哈大笑起来。

关于怎么去一家百货商店偷东西，我真的不太清楚，但是我想我可以边干边学。那就是说，你可以观察，这是我处理几乎一切事情的方式。我边干边学差不多屡试不爽，甚至经常惊讶于自己的自学能力那么强。我从未想过因为这种方式，我可能会在监狱里度过余生，或者受伤，或者遇到尴尬的事，因为很简单，这类事情从来不会发生在我这样的人身上。我没有凌驾于法律之上，但是我用某种方式制定法律，这是其他那么多人从未做到的。这不是狂妄。当我还是个孩子的时候，我第一次知道了这点，我总能得到我想要的一切。在上帝面前，我想我想要休伊。但是，这不是在商店里偷东西。

有很多原因让我觉得这特别有意思，在此我就不再讨论了，我已经决定我最想做的事情就是去偷一个装饰用的蜡烛。我知道可能会有一家百货商店卖蜡烛、烛台还有精美的火柴盒。我想去偷一个蜡烛，把它送给弗恩太太，摆在令人吃惊的壁炉台的中央。而且，虽然也许不太好藏，但一个蜡烛也不是太值钱。可怜的休伊，他是那么蹩脚的画家。

不管怎样，我走进了一部电梯——脚下的这个小装置，给人一种力量感，一种被抬起来的感觉——而且，可以俯视整个商店。我坐着电梯来到了二层，在女式内衣柜台前逗留了一小会儿，我确实喜欢蕾丝边的内衣。接着又到了百货商店的第三层和第四层，在第四层我发现了一个礼品柜台，就在远处一点儿的地方，我发现了正在苦苦寻觅的蜡烛。也许一支黑色的蜡烛适合弗恩太太下一次的追思弥撒。也许一支可以显示时间的蜡烛——即使我真的觉得有点儿画蛇添足，一支蜡烛最好的部分就是它的不准确性——或者，也许一支顶端是多个花朵的蜡烛，或者一支看上去像洋白菜的蜡烛，或者像房子的蜡烛，或者像一条卷毛狗的蜡烛。我喜欢东西做得看上去像别的什么东西，当然对于食物必须严格除外。我曾经有一个菜谱，教人们把磨碎的菜花做成土豆饼的模样，它们就像听上去的那么恶心。但是在日常生活中，一个简单的伪装对我来说也是可以接受的。

我看见了一支用一千种不同颜色制成的蜡烛，非常可爱。我特别想拥有它。但是要它和偷它是两码事。如果我开始偷它仅仅是因为我想要一支彩色的蜡烛，整个事情就失去了意义，但我已经决定我不买它。所以，我很不情愿地走过这支可爱的蜡烛，找到了另一支丑极了的蜡烛。它看上去很像弗恩太太，我这样想，然后把它装进了口袋里。当我转过身，看见售货员小姐正开心地看着我。当然，她已经看见了我的一举一动，她向前走了一步，说道：“我能帮您吗？”然后等着看我下一步的举动。

很自然地，我把蜡烛从口袋里掏出来并说道：“不，我只是想试着从商店里偷点儿东西。”我们俩都笑了。我把蜡烛又放回了柜台，然后转身走开了，我偷蜡烛的计划就永远泡汤了。那个售货员小姐本来是可以喊人的，也许在她的整个职业生涯中她都一直都在等着有机会能当场抓到一个商店偷窃者；也许今晚在晚餐时，她最值得炫耀的机会，现在就这样毫无希望地毁掉了。毕竟，“我今天亲手抓到了一个在商店偷窃的人”是一个很具有爆炸性效果的故事开头，而“我今天在店里遇见了一个最疯癫的老妇人”则逊色得多。她一定已经接待过数不清的疯癫的老妇人了，对了，要知道，我不是说我真的老了。她讲述这件事时，看起来一定会这样说。所以，我得想法在店里再偷点儿别的什么东西。我不想透露我拿起了多少东西，又不得不放回原处。我似乎真的不太擅长偷窃。不过，我成功地拾起了一盒新生儿告知卡（上面写着“我是个女孩，我是个女孩，我是个女孩”），我想它也适合送给弗恩太太。似乎没人注意到我拿了一盒卡片。但是我刚才硬着头皮放回原处的一件东西是一瓶称为“苗条”的香水，无论从哪方面看它都很漂亮，我真的想要它。

好了，我不是在吹牛，有些事情我办得很漂亮，而有些事情则不灵光。降神会就很成功，但是首先我得承认，我不是个手指灵巧的惯偷。

(1) 茶舞（Tea-dancing）：起源于十九世纪夏秋季节英国乡村的花园派对。其间供应咖啡、茶点、香槟、红葡萄酒，舞蹈一般以华尔兹、探戈为主。如今恰恰、桑巴之类的拉丁舞也穿插在内，以小乐队轻音乐伴奏。

(2) 缪丽尔来源于凯尔特语，含义是“海+白的”（sea+white）。

(3) 弥涅尔瓦（Minerva）：古罗马神话中的智慧女神，传说是她把纺织、缝纫、制陶、园艺等技艺传给了人类，希腊名为雅典娜（Athena），为三大处女神之一。在西方诞生于朱庇特头颅的自由神弥涅尔瓦由于拥有过人的智慧和超人的武力而成为年轻众神中最强大的一位，也是唯一一个凌驾于朱庇特管辖之外的神祇。在西方，弥涅尔瓦是勇气和谋略的双重象征，同时她也代表着绝对的自由。人们相信通过祭拜自由神弥涅尔瓦可以令自己获得超然的安宁，并借由脱离尘世达到超凡脱俗的心境。

(4) 摩妥尔曼（Motorman）是“司机”的音译，因为上文“我”提到自己的丈夫是个司机。

林中的男人

克里斯多弗疲惫地挪动着他的双腿，因为他也没有别的事情可做，只有沿着这条路继续走下去。他恨这些树木，由于移动缓慢影响了他前进的步伐；他恨脚下的泥土，恨天空，恨这条路、所有的路、各处的路。他从早上开始就一直在走，走了一整天，还有昨天、前天，以及以前所有的那些天，他都在走。回溯无数消逝的行走的日子，他在开始行走之前，走进那个他开启这趟旅程的地方，貌似是多年以前的事情了。今天上午他走过了很多田野，而现在他正走在树林中，道路两旁的树木繁茂，有的倾斜在路的上方，有的弯着巨大而古老的树干与他不期而遇。克里斯多弗早些时候在一个交叉路口进入了森林，拐向通往森林的路之前还有另一条路可选。他曾经回头看了看那条他没有选择的路，这本来是条稳妥的路，通过它可以穿过田野，进出城镇，也许可以到达一个终点，某个克里斯多弗目光所不能企及的地方。

猫儿是在他进入森林不久之后跟他在一起的。它影影绰绰、动作迅速，在树木间时隐时现，起初吓了克里斯多弗一跳，可后来，很奇妙，反而让他感到安慰。猫儿总跟在他身边，克里斯多弗行走时，它紧贴着他，就像树木持续逼近，紧贴着他们俩一样。猫儿在害怕的时候，往往容易接受人类的陪伴，所以，这只猫儿在克里斯多弗旁边一路小跑，很随意。克里斯多弗停下来休息的时候，有一次坐在路旁的一块大石头上，用手挠着猫儿的耳朵，充满爱怜地捋着猫儿的尾巴，嘴里念念有词，“小家伙，我们去哪儿？有什么想法吗？”而猫儿先是意味深长地闭上眼睛，然后又睁开了。

“自从我们进到这片树林，至今也没看到一座房屋。”克里斯多弗后来有一次对着猫儿说道，他抬眼斜视着天空，又补充道，“天就快黑了。”他又担心地瞥了一眼身边的树木，在寂静中他被自己的声音弄得心烦意乱，好像树木们正在听他的自言自语，而且边听边肃穆地彼此点头。

“别担心，”克里斯多弗冲着猫儿说道，“这条路一定是通向某个地方的。”

天还不是太晚——也许离天黑还有一个小时——克里斯多弗和猫儿在路拐弯的地方停了下来。因为他们吃惊地发现，一座房屋赫然立在前方。整整齐齐的石头围墙一直延伸到了路上，炊烟很自然地从烟囱里冒出来。门和窗户没有被钉子钉死封上，台阶也没有破损，门上铰链也没有下垂。房屋看上去很温馨，一座敦敦实实的老房子，就像路边的石头围墙一样，也是用石头建成的，即使在没有小路的森林中也很容易被发现。因为它不偏不倚，紧凑地位于路的尽头，当然那也根本称不上路，仅仅是一条通向房屋的小径。克里斯多弗脑海里闪过了很久以前，他没选择的那另一条路。他走向了那座房屋的前门，而猫儿就在他的脚旁。

一条河流的水流声从树林中传来。河流显然知道流出森林的途径，因为它清澈而甘甜，可以看到水底清晰可见的石头，河水毫不畏惧地流过，在黑暗的森林中一往无前。

克里斯多弗走近了屋子，如同他在旅途中走近过的所有房屋——农庄、郊区的房子，或者城市的公寓楼——一样，他怀着一种喜悦的心情在透着温暖的门前礼貌地敲门。

“请进。”一个女人打开了门并招呼道。克里斯多弗迈进了屋子，猫儿紧跟在后面。

女人往后退了退，盯着克里斯多弗看了一会儿，她的眼睛很大，目光充满探寻的意味。他也看着她，能看出她挺年轻，但不是他喜欢的那种真正的年轻，对于生活在森林深处的女人来说，这个岁数显得太年轻了。

“我在这儿已经有很长时间了。”她说道，好像读出了他心头的疑问。当她走出黑暗的过道，他心想，她看起来又可能有点儿老。她的头发有一点儿拳曲，耷拉在脸上。相对于五官的其他部分，她的眼睛有点儿太大了，好像是她老得去看森林的幽暗造成的。她穿着一件绿色长裙，在腰间系了一条带子，后来他看出来带子是用草编的绳子做成的。她光着脚。当他不安地站在屋里时，两个人面面相觑，猫儿在厅里转圈跑着，有时好奇地在角落中或者在紧闭的门前停下来。他抬眼看了看，发现门厅远远的一端有一个梯子，通向没有一丝光线的高处。

“它在闻另外一只猫的味道，”她说道，“我们也养了一只。”

“菲丽丝，”一个声音从屋子后面传来，另外一名女子紧张地看着克里斯多弗，然后很快又对他微笑着说，“请进来，我真不应该让您久等。”

他跟着她来到大厅后面的一个门前，门紧挨着那个楼梯，谢天谢地，她打开门时，屋里透出的光线好像在迎接他们。这个房间直接通向一个特别温暖的厨房，炉膛中的火苗烧得正旺。而桌子上和架子上的三盏煤油灯，更是一扫迟暮森林的黑暗，把屋里照得很亮。第二个女人站在炉子边，观察着正炖着东西的大锅，洋葱和香草的味道让人发狂。克里斯多弗闭上了双眼，就像猫儿一样，享受着令人难以置信的温暖、光亮，以及洋葱的味道。

“嗯，”炉边的女人扭过头看着克里斯多弗，最后说。她仔细地研究着他，就像第一个女人那样，然后又把目光落在了厨房墙壁上方，一处石灰水涂过的区域，那儿横竖交叉的线条表明这是一个简陋的计数系统，她下结论似的说道：“又过了一天。”

“你叫什么名字？”第一个女人向克里斯多弗问道。他随口回答道：“克里斯多弗，”然后又反问她，“你呢？”

“菲丽丝，”年轻的女人说道，“你的猫叫什么名字？”

“我不知道。”克里斯多弗说道。他笑了笑，“它不是我的猫。”他又继续说道，声音仿佛从洋葱的气味中汲取了力量，“它只是跟我到这儿的。”

“那我们给它取个名字吧。”菲丽丝说道。当她开口时，她会看着别处，而不看克里斯多弗，只有在她不说话时，才会用大眼睛再次看他。“我家的猫叫格瑞麦尔金。”(1)

“格瑞麦尔金。”克里斯多弗说道。

“它的名字，”菲丽丝说道，然后用她的头指向厨师道，“她的名字是西茜(2)婶婶。”

“是瑟茜(3)。”岁数大一些的女人固执地说，可脸还冲着炉子。“我出生时就叫瑟茜，直到我死我还叫瑟茜。”

从她站的姿势，以及一字一顿的说话方式上来看，她的岁数似乎要比菲丽丝大得多。克里斯多弗借着灯光看清了她的脸，她精力充沛、目光清澈，而且手臂很有劲儿。当她把大铁锅轻松地从炉子上端下来，然后又把它放到厨房中央的石桌上时，克里斯多弗很是吃惊。猫儿跟着克里斯多弗和菲丽丝进了厨房，悄无声息地跳到了桌子边的长凳上，然后又跳到了桌子上。菲丽丝谨慎地看了克里斯多弗一会儿，轻轻地推了推猫儿，把它赶下了桌。

“我们得给你的猫起个名字。”当猫儿毫无抗拒地跳下地的时候，她抱歉地说道。

“就叫凯蒂(4)吧，”克里斯多弗无助地说道，“我总是把猫随口叫作凯蒂。”

菲丽丝摇了摇头，正要开口说话，西茜婶婶用目光阻止了她。菲丽丝快步走到厨房角落的一个铁柜子旁，从里面拿出了一块布，铺在了桌子上，还把沉重的石盘子和石杯子放在了桌子的四个边上。克里斯多弗坐在长凳上，背冲着桌子，是为了清楚地表明他没有理所当然地上桌吃饭的打算，坐在长凳上只是因为他累了，他不会转过身面向桌子，除非受到主人热情的邀请和明确的表示。

“我们差不多都准备好了吧？”西茜婶婶说道，她扫视了一下桌子，调整了一只叉子的位置，又退回来站着。她的目光没有落在克里斯多弗身上片刻。然后，她又走到了大门旁的墙边，就在那儿安静和笔直地站着，而菲丽丝也走过去站在了她身边。克里斯多弗转过头去看着她们，接着，他又不得不转了回来，因为他听见有脚步声从门厅处传了过来。过了一会儿，但他觉得是很漫长的等待，门开了。两个女人恭恭敬敬地站在远处的墙边，不知道为什么，克里斯多弗也站了起来，可能是因为男主人要进来了。

这是个即将步入老年的男人，虽然他向后僵硬地端着肩，但它们依然看上去好像不这样努力端着，就要垂下去一样。他的脸满是皱纹和倦容，而他的嘴，如同他的肩，好像马上要塌陷下去一样。他的穿着跟那两个女人一样，是一件绿色的长袍，在腰间用带子系了一下，他也一样光着双脚。当他站在门口时，身后是门厅里的黑暗。他的白发发出柔和的光，明亮的眼睛好奇地打量了克里斯多弗很长时间。然后，就像那个年纪大一些的妇女一样，他把目光落到了墙上部的那个简陋的计数系统上。

“您的光临让寒舍蓬荜生辉。”他最后对克里斯多弗说道，声音洪亮，如同林中的风声。他没有再说话，坐到了石桌顶头的座位，然后示意克里斯多弗坐在他的右手边。菲丽丝从门边站立的位置走过来，悄悄地坐到了克里斯多弗的对面，而西茜婶婶先是把铁锅里吃的东西都给他们端了上来，然后才坐到了石桌尾部的座位上。

克里斯多弗盯着面前的盘子，洋葱和炖肉浓烈的香味扑面而来，他在开始吃之前又闭上眼睛使劲闻了闻。当他抬起头睁开眼睛时，越过菲丽丝的头，看见了一扇漆黑的窗户，树木紧紧贴着它，树枝弯曲，压着玻璃，纠缠在一起的树叶和树枝好像在往里面窥视。

“我们怎么称呼你？”上了岁数的男人终于又开口问克里斯多弗。

“我叫克里斯多弗。”克里斯多弗回答道，眼睛要么看着盘子，要么看着窗户。

“你是从远方来的吗？”老人又问道。

“很远，”克里斯多弗微笑着，“我的意思是说，它似乎比实际的更远。”他解释道。

“我叫奥克斯。”老人说道。

克里斯多弗努力地定了定神。自从进了这座奇怪的房屋，他就有些不知所措，好像喝醉了酒，刚刚穿过无边无际的树林，又好像心神不安地从黑暗和迷幻的森林中来到了这座屋子，没有经过寒暄和介绍就坐到了主人的桌子旁。他一边狼吞虎咽地吃着，一边扭过头看着奥克斯先生说道：“您真是太好了，请我进屋。如果不是这样的话，我想我一定会在树林中摸索一整晚上的。”

奥克斯先生微微向克里斯多弗点头致意。

“我觉得我有点儿吓坏了，”克里斯多弗说道，伴随着些许尴尬的笑声，“到处都是树。”

“的确是这样，”奥克斯先生平静地说道，“到处都是树。”

克里斯多弗心里在盘算着，他是否已经充分地表达出了他的感激之情。他很想进一步说些什么，这兴许可以让他清楚地知道他是否还能得到更多的帮助：比如说，他是否可以在这儿住一个晚上。否则的话，他就不得不再次回到黑暗的树林当中去了。如果他晚上可以住在这儿，第二天早上是否还能得到和这顿晚餐一样的款待。当西茜婶婶又一次往他的盘子里盛满食物时，克里斯多弗抬头微笑着，“饭菜太可口了，”他对她说道，“我从没像今天这样，一顿吃这么多。”

西茜婶婶向他点了点头，就像奥克斯先生那样。

“当然，这些食物都来自树林，”奥克斯先生说道，“西茜在河边挖洋葱，但是，这些事自然不劳你费神。”

“我想我是不用操心，”克里斯多弗说道，觉得自己今天晚上不能待在这儿了。

“明天很快就到了，但你有足够的时间参观一下这座屋子。”奥克斯先生补充道。

“我想我会好好看看的。”克里斯多弗说道，意识到他晚上确实可以留宿了。

“今晚，”奥克斯先生说道，他故意显得声音轻快，“今晚，我想听听你的故事，你旅途中的见闻，还有你离开的世界发生了什么。”

克里斯多弗微笑着，心里明白他能在晚上留下来了，在明天早上之前，由于主人的好意，他不会被打发走，他立马觉得很放松。西茜婶婶准备的丰盛晚饭也让他很是满意，他做好了充分准备，打算和主人好好聊聊天。

“我真的不知道我怎么到的这儿的，”他说道，“我仅仅是选了条进林子的路。”

“你是得穿过树林才能到这儿。”主人严肃地赞同这种说法。

“在此之前，”克里斯多弗继续说道，“我路过了很多农舍，还有一个小城镇——您知道它的名字吗？我向那儿的一位妇女求一顿饭吃，结果她把我打发走了。”

在吃完西茜婶婶丰盛的晚饭之后，再回忆起这件事，他现在哈哈大笑了起来。

“再之前，”他说道，“我在学校学习。”

“你是个读书人，”老人说道，“看得出来。”

“我不知道为什么，”克里斯多弗最后扭头看着奥克斯先生，坦诚地说道，“我不知道为什么，”他重复道，“有一天我在那儿，在大学里，就像其他人一样。可接下来，第二天我就离开了，没有任何原因，我就那么做了。”他把目光从奥克斯先生身上转向了菲丽丝和西茜婶婶身上，她们都在茫然地看着他，期待他说清楚。他停了下来，然后，有头没尾地说道：“我想这就是我来这儿之前发生的所有事情。”

“他还带来了一只猫。”菲丽丝轻声说道，眼睛看着地面。

“一只猫？”奥克斯先生礼节性地用眼睛环顾了厨房，看见克里斯多弗的猫正蜷缩在炉子下面，然后点点头，“有人还带过一条狗，”他对西茜婶婶说道，“你还记得那条狗吗？”

西茜婶婶不动声色地点了点头。

这时，从门那儿传来了一阵声音，菲丽丝看也没看就说道：“那是我们的格瑞麦尔金回来吃晚饭了。”

西茜婶婶站起身，走到外边的门前，把门打开了。一只猫很悠闲地一溜小跑进了厨房。这只猫长着虎皮一样的条纹，不像克里斯多弗的猫是黑色的，但是两只猫的个头差不多大。这只猫一眼也没看西茜婶婶，径直来到了炉子旁，然后看到了克里斯多弗的猫。克里斯多弗的猫懒洋洋地抬起了头，睁开了眼睛，盯着格瑞麦尔金。

“我觉得它们快要打架了，”克里斯多弗紧张地说，他还没完全从座位上站起来，“也许，我最好……”

然而，他还是迟了一步。格瑞麦尔金发出一声声嘶力竭的嚎叫，而克里斯多弗的猫则吐着口水，在炉子下舒服的“猫床”上一动不动。格瑞麦尔金鲁莽地走上前，被克里斯多弗的猫抓了个措手不及，呜呜声和尖叫声不绝于耳，它们短兵相接。接着，格瑞麦尔金哀号着跑出了西茜婶婶刚才为它打开的门。

奥克斯先生叹了口气，“你的猫叫什么名字？”他问道。

“我太抱歉了，”克里斯多弗说道，心中涌起一丝担心，这只失去理性的猫可能会把他们俩能有张床过夜的机会弄没了，“我能去外面把格瑞麦尔金找回来吗？”

奥克斯先生笑了起来，“它是在公平的较量中落败的，”他说道，“没有资格回来了。”

“现在，”菲丽丝柔声说道，“现在我们可以把你的猫叫作格瑞麦尔金了。现在我们有这个名字，格瑞麦尔金，既然我们没有猫了，我们就能用这个名字叫你的猫了。”

当天晚上，克里斯多弗睡在屋子顶层的一间石屋中，通过一段黑暗的楼梯可以到达这里，楼梯也通向门厅。奥克斯先生来到房间给了他一支蜡烛，而克里斯多弗的猫儿——现在叫作格瑞麦尔金了——离开温暖的炉子跟着克里斯多弗也来到了房间。房间不大，但很整洁。克里斯多弗在主人走了之后，开始仔细地观察这个房间。床是用一条石凳做成的，更让他吃惊的是床垫里塞满了树叶，而毯子是沉沉的皮毛，看上去像熊的皮毛。

“这真是一座森林，”克里斯多弗一边跟猫儿说着，一边用双手摩挲着熊皮的一角，“还有不寻常的一家。”

克里斯多弗房间的窗户，跟屋子里所有的窗户一样，都正对着树木围成的墙，树木正奋不顾身地把自己压向玻璃。“我奇怪为什么他们只用石头修建这座房屋？”克里斯多弗向猫儿发问，“是因为只有这样这些树木才不会把房子挤压垮吗？”

整个晚上，树木的声音一直充斥着克里斯多弗的梦境，在梦里唯一能感到安慰的是，猫儿也盖着厚厚的皮毛被，在他的旁边呼呼大睡。

清晨，克里斯多弗下楼来到厨房，菲丽丝和西茜婶婶穿着绿色长袍，正在炉子边来来往往。他的猫儿一直跟着他，下了楼梯后，马上跑到了他的前面进了厨房，坐到了炉子底下，眼巴巴地望着西茜婶婶。当菲丽丝收拾好石桌后，西茜婶婶把食物都放到了上面。她们俩走到了门口，像昨晚做的那样，等待着奥克斯先生进来。

他进来后，向克里斯多弗点了点头，像昨晚一样，他们坐到了自己的座位上。西茜婶婶给他们所有人的盘子里都盛上了早餐。奥克斯先生今天早上没有说话，吃完饭后，他站起身，示意克里斯多弗跟着他。他们走了出来，进了门厅，寂静的四周有好几扇紧闭的门，奥克斯先生停顿了一下。

“当然，你只看见了这座房屋的一部分，”他说道，“女仆们只能待在厨房里，除非召唤她们，她们才可以到门厅来。”

“她们在哪儿睡觉？”克里斯多弗问道，“在厨房里吗？”话刚出口，他马上对自己的问题感到窘迫，尴尬地对奥克斯先生笑笑说，不必回答这么傻的问题，但是奥克斯先生觉得很好玩似的摇了摇头，把手放到了克里斯多弗的肩上。

“在厨房的地板上。”他说道。但当他扭过头去的时候，克里斯多弗能看见他正在笑。“瑟茜，”他说，“睡在更靠近门厅的那扇门后面。”

克里斯多弗觉得自己的脸变红了，幸亏门厅里比较黑，他很快地又说道：“房子很古老了，对吗？”

“非常古老，”奥克斯先生回答道，好像对这个问题很吃惊，“当然，房子是至关重要的东西。”

“当然。”克里斯多弗非常认可这种说法，说道。

“这儿，”奥克斯先生边说，边打开了入口处两扇大门中的一扇，“这儿保存着很多典籍。”

克里斯多弗跟着他走了进去，奥克斯先生走近一个石桌，桌上放着一支用自己流下的蜡粘住的蜡烛，他用蜡烛旁边的打火石点燃了它，然后把蜡烛高高举起。克里斯多弗看到四面墙都被石头覆盖着，这些石头摞起来，搭成了松散、不规则的架子。一些架子上立着很大的、羊皮封面的书籍，另一些架子上放着些石碑，还有一卷卷的羊皮文稿。

“它们都价值连城，”奥克斯先生难过地说道，“当然，我不知道怎么利用它们。”他在架子前慢慢地走过，摸着一本很大的书卷，然后转过身，给克里斯多弗看他沾满灰尘的双手。“这是我心里的痛，”他说道，“我无法利用这些有着巨大价值的东西。”

面对卷帙浩繁的典籍，克里斯多弗大吃了一惊，退到了门口。“曾经有一段时光，”奥克斯先生摇着头说道，“这儿的藏书比现在还要多，还要多得多。我听说曾经有一度，这间屋子被建得足够大来装这些典籍，我不知道后来它们怎么被毁掉了。”

他手上还拿着蜡烛，他领着克里斯多弗出了房间，把身后的大门关上了。穿过门厅，他们来到了另一扇门前。当奥克斯先生举着蜡烛带路时，克里斯多弗看出这是另一间卧室，比他睡觉的那间要大得多。

“这间，当然，”奥克斯先生说道，“是我一直睡觉的地方，我要护卫典籍。”

他把蜡烛再次举高，克里斯多弗看见了一张石床，和他昨晚睡的那张石床一模一样，上面铺着厚厚的皮毛，在床头上方墙面的石缝之间，镶嵌着两个木桩，木桩上横放着一把闪闪发光的长刀。

“典籍的看护者。”奥克斯先生叹了口短气说道。然后在烛光里对着克里斯多弗笑了笑。“我们两个就像朋友，”他补充道，“一个人让另一个人参观他的房屋。”

“但是……”克里斯多弗刚想张嘴说话，奥克斯先生便笑了。

“让我领你看看我的玫瑰。”他说道。

克里斯多弗无奈地跟着他回到了门厅，奥克斯先生吹灭了蜡烛，把它放到了门旁的架子上，然后走出前门，来到房前一小块被开垦出来的土地上。土地四周是一些石头围墙，一直延伸到那条进来的路上。虽然这儿和森林只相距一小段距离，但这个世界好像摆脱了树木的困扰，但这里也不是光线很足或者赏心悦目；因为森林仅仅勉强被石头围墙阻挡了一下，森林的边缘离这里非常近，树木迎面压过来，就像克里斯多弗昨天所感受到的那样，用一种可怕的控制，把小石屋密不透风地包围起来。

“这儿就是我的玫瑰。”奥克斯先生说道，声音中带着一丝温暖。他说话的时候，目测着这里与森林之间的距离，目测着树木和他的玫瑰之间的距离。“是我自己种的，”他说道，“我是第一个在大片的森林中开垦出这一小块土地的人。因为我想在荒野的中间种植玫瑰。即使这样，”他又说，“我不得不派西茜去从野兽出没的森林中寻找玫瑰，把它们种在这儿，种在我亲手开垦的这一小块土地上。”他充满深情地俯身看着玫瑰，玫瑰迎着石屋盛开着，玫瑰在藤蔓上耀武扬威般地几乎长到了门的顶部。然而，越过他，越过玫瑰，越过屋顶，树木急切地斜倚过来。

“每年春天都需要把玫瑰绑在木桩上。”奥克斯先生说道。他后退了一步，用手比画着头顶的高度，“一个木桩——把一棵小树削掉枝叶就行，西茜会去找合适的树，削成木桩——把玫瑰的藤蔓绑在木桩上，而木桩要斜靠在屋子上。”

克里斯多弗点了点头，“我能想象，总有那么一天，玫瑰会覆盖整个屋子。”他说道。

“你这么认为吗？”奥克斯先生转身热切地看着他，“我的玫瑰？”

“看上去会这样。”克里斯多弗尴尬地说。他的手指摸着第一根木桩，它正倚在房子的石墙上。

奥克斯先生摇着头，微微一笑，“别忘了是谁种的它们。”他说道。

他们又进了屋，穿过门厅进了厨房。他们进去的时候，西茜婶婶和菲丽丝正靠墙站着。他们再一次坐到了石桌旁，西茜婶婶给他们盛好了食物。奥克斯先生在饭桌上又没吭声，而菲丽丝和西茜婶婶只低着头吃着盘中的食物。

饭后，奥克斯先生在离开房间之前，向克里斯多弗倾了倾身子。菲丽丝和西茜婶婶清理着桌上的盘子和桌布，克里斯多弗坐在凳子上，猫儿趴在他的膝盖上。女人们似乎异乎寻常地忙碌，西茜婶婶在炉子旁放上了好几个铁锅，都够做十二顿饭的了，而菲丽丝被派去从厨房角落的壁龛里取一个特殊的器皿，但过了一会儿她空手回来了，说道：“上次用过以后，它不知被放到哪儿去了，没找到。”西茜婶婶不得不放下她的炊勺，亲自去找了。

菲丽丝在桌子上放了一个很大的馅饼皮，她和西茜婶婶正在用勺子慢慢而又充满爱意地往里填馅。馅是放在炉子上的瓦罐里的，她们一会儿从这个里边舀一点儿，一会儿又从另一个里边舀一点儿。有时停下来尝尝，感觉着咸淡，用眼神彼此交换着意见。

“你们在做什么？”克里斯多弗忍不住问道。

“一场宴席。”菲丽丝说道，飞快地瞟了他一眼，然后走了。

克里斯多弗的猫儿看着，发出了满足的呼哧声，直到西茜婶婶也不见了，又去厨房的壁龛里找东西去了。她回来时，拿着一块在克里斯多弗看来像是野猪肉的东西。她和菲丽丝把这块肉放到烤肉叉上用炉火炙烤，菲丽丝坐在炉子旁转动着烤肉叉。这时，克里斯多弗的猫儿跳到了地上，跑向了壁炉，坐在菲丽丝的身边。当烤肉叉转动时，肥油滴在了巨大的炉膛上，猫儿垂涎欲滴。

“谁来参加宴席？”克里斯多弗逗乐子似的问道。

菲丽丝朝他周围看了看，西茜婶婶从炉子那儿转过半个身子。厨房中出现了一阵沉默，每个人都纹丝不动，几乎听不到呼吸声。在有人开口说话前，门打开了，奥克斯先生进来了。他从卧室里拿出了那把长刀，他把刀递给克里斯多弗看，还无可奈何地耸了耸肩。当奥克斯在桌前坐下后，西茜婶婶又消失了，从壁龛里拿回来一块磨刀石，把它放到了奥克斯先生的面前。奥克斯先生故意用一种小心翼翼的讨人喜欢的动作，开始磨刀了。他把明亮的刀刃挨着磨刀石一下一下地磨着，让刀刃一点儿一点儿地变得无比锋利。

“你说你是从远处来的？”他在磨刀声中突然问道，有好一阵子，他的眼睛离开了磨刀石落到了克里斯多弗的身上。

“很远的路，”克里斯多弗盯着磨刀石说道，“准确地说，我不知道有多远。”

“你是一个读书人吗？”

“是的，”克里斯多弗说道，“我是个学生。”

奥克斯先生的目光从刀上再次抬了起来，在估算着墙上的标记。

“克里斯多弗，”他轻声叫道，好像在估量这名字的分量。

刀已经磨得很锋利了，他把它举到了火光处，仔细观察着刀锋。然后，他看着克里斯多弗，幽默地摇摇头，“像任何武器一样锋利。”他说。

西茜婶婶第一次主动开口说话，“太阳落山了。”她说。

奥克斯先生点点头，他看了菲丽丝一会儿，又看看西茜婶婶。然后，他手里拿着锋利的刀，走了过去，用另一只空着的手搂着克里斯多弗的肩膀。“你还记得那些玫瑰吗？”他问道，“如果它们真的打算成长，就必须在春天给它们绑上。”

有好一会儿，他的胳膊亲切地搂着克里斯多弗的肩膀。然后，他拿着刀，走到后门边等在那儿。西茜婶婶过来为他打开了门。当门打开的时候，树木立马映入了他们的眼帘，它们黑暗而贪婪。西茜婶婶在奥克斯先生走出去之后关上了门，她后背靠着门站了有一分钟的时间，看着克里斯多弗，随后闪到一边，又把门打开了。克里斯多弗瞪大了眼睛，慢慢地向开着的门走去，就像西茜婶婶似乎希望他那样做一样，听见菲丽丝从他身后炉膛那儿传过来的声音。

“他会沿着河边走的，”她轻声说道，“绕着圈走远一点儿，跟在他的后面。”

门在克里斯多弗身后紧紧地关上了，他倚在门上，惊恐地看着树木从四面八方向他扑来。当他恐惧万分地把后背贴在门上的时候，他听见了一个从河那边传来的声音，非常清晰，穿过树木盘旋而至，他几乎听不出那是奥克斯先生的声音：“谁敢闯进我的林子？”

(1) 格瑞麦尔金（Grimalkin）有“猫，老母猫，恶毒的老妇”之意。

(2) 西茜（Cissy）有“娘娘腔的，柔弱胆小的”之意。

(3) 瑟茜（Circe）在希腊神话中，有“女妖，女巫”之意。

(4) 凯蒂（Kitty）有“小猫，猫咪”之意。

疑神疑鬼

哈洛伦·贝雷斯福德先生这一整天在办公室里过得很充实，他虽然觉得有些疲乏，但心情还不错。在八小时之后，他的脸仍然像刚刮过胡须般精神干净，熨烫过的裤子也没有什么褶皱，心中惦记着的事尤其让他愉悦。他走出了糖果店，腋下夹着一大盒糖果，步伐轻快地走向街角。在纽约的每一条街区上，都有二十个如同贝雷斯福德先生一样穿着小号灰色西服的人；有五十个在装有空调的办公室里工作了一天，仍然面庞干净、裤线笔挺的人；也许还有一百个个头不高，因为惦记妻子生日而心情愉悦的人。贝雷斯福德先生打算带他妻子出门吃晚饭，还决定去碰碰运气，看他是否能在最后一刻买到演出的门票，当然还有要带给她的糖果。天气相当好，贝雷斯福德先生沿街快速地走着，自己一边走还一边哼着小曲。

他在街角停了下来，考虑为了节省时间，是否应该坐公交车，或者在拥挤的车流中试着打一辆出租车。到市区还有很长一段路，要是在平时，贝雷斯福德先生喜欢静静地在一辆第五大道的公交车上坐着，有时还会看会儿报纸。他不喜欢熙熙攘攘的地铁，而在大庭广众之下，挥舞着手臂，大喊着叫一辆出租车，他又做不到。但是，今天晚上在糖果店里，为了给他妻子买最爱吃的巧克力糖果，他已经花了很长时间去排队，要想在晚饭前把它摆上桌，他真得抓紧点儿时间。

贝雷斯福德先生紧跑了几步，在街边挥着手，用一种无助的像是假嗓子的声音喊道：“出租车！”可出租车好像没听见似的开走了，他只得很尴尬地退回到人行道上。在人行道上，一个戴着帽子的男人在贝雷斯福德先生身边站住，有那么一会儿，在拥挤的人流中，他盯着贝雷斯福德先生看，而贝雷斯福德先生也盯着他看，就好像有时人们会下意识地回头看一样。贝雷斯福德先生看到在轻便帽子的下面，这个男人的脸很瘦，长着小胡子，外套的领子向上竖着。是个看上去很滑稽的家伙，贝雷斯福德先生这样想道，他轻轻地摸了一下胡子刮得很干净的嘴唇。也许那个男人认为贝雷斯福德先生几乎是无意识的动作冒犯了他，至少在他转身走开之前，他皱着眉头，上上下下打量了贝雷斯福德先生一番。贝雷斯福德先生心里暗骂：讨厌的丑家伙。

贝雷斯福德先生平常坐的第五大道的公交车渐渐地驶到街角，贝雷斯福德先生很高兴不用费事再去打出租车了，于是跑向了公交车站。他伸出手去抓车门里的扶手，可被人用胳膊肘粗暴地挤到了一边，那个戴轻便帽子的丑家伙抢在他前面挤了上去。贝雷斯福德先生咕哝地抱怨着，跟在他后面开始往上挤，但是车上挤满了人，车门突然关上了。贝雷斯福德先生眼睁睁地看着公交车沿着大街开走了，他看到的最后一幕就是那个戴着轻便帽子的男人在车门里面，冲着他挤眉弄眼地咧嘴笑着。

“卑鄙的伎俩。”贝雷斯福德先生自言自语道，怒气冲冲地抖了抖肩膀。在懊恼之下，他又跑了几步到了街上，再次挥手想打一辆出租车，而且用一个不像是自己的声音喊着，可他差一点儿就被一辆运货的卡车撞倒了。当贝雷斯福德先生跳回人行道的时候，卡车司机伸出头来，冲贝雷斯福德先生不知喊叫着什么。贝雷斯福德先生看见街角周围的人都在笑他，他决定朝市区方向一路走过去。再走过两个街区，那里有另一个公交车站，那儿也比较容易打车，而且还有一个地铁站。尽管贝雷斯福德先生极其不喜欢地铁，但有时他仍然不得不坐它回家。他往市区方向走着，他的腋下夹着糖果盒，身上灰色的西装几乎没有受到街角拥挤人群的影响，贝雷斯福德先生决定不去想刚才那些郁闷的事，而要多想想今天是他妻子的生日。他走着走着又开始哼起了小曲。

他一边走路，一边观察着身边的人们。作为一个男人，他刚才成功地摆脱掉了负面情绪的影响，眼力变得敏锐起来。很显然，迎面向他走来的那个穿高跟鞋的女孩，眉头紧锁，不能让自己从鸡毛蒜皮的小烦恼中解脱，或者她皱眉的原因仅仅是鞋不合适。一位老太太和一个男人正在看着商店的橱窗争吵。那个长相滑稽、戴轻便帽的家伙从人群中快步走来，看起来他好像对某人心怀仇恨……对，就是那个长相滑稽、戴轻便帽的家伙。贝雷斯福德先生绕过前面走着的人群，回头看到那个戴轻便帽的男人突然转身，开始往市区方向走来，就在贝雷斯福德先生身后大约十英尺的地方。这是怎么回事？贝雷斯福德先生吃惊地问着自己，同时加快了步伐。兴许他是因为某种原因从公交车上下来了吧，可能是坐错车了。那么他为什么刚才往市郊方向走，而不是换乘另外一辆公交车呢？贝雷斯福德先生耸耸肩，经过了两个女孩，她们俩并肩从他身边走过，边走边说着话。

走到距离他想去的街角还有一半路的时候，贝雷斯福德先生既吃惊又厌恶地发现，那个戴轻便帽的男人就在他的身边，不紧不慢地跟他并排走着。贝雷斯福德先生向一侧扭过头去，故意放慢了脚步。这个男人也慢了下来，一眼也没看贝雷斯福德先生。

简直是胡闹，贝雷斯福德先生心想，也懒得琢磨除此之外还有什么缘由会这样。他把糖果盒稳稳地夹在胳膊下，猛然逆着去往市郊的人群走进了一家商店。这是一家卖纪念品和小摆设的商店，他穿过店门时，意识到了这一点，店里只有两三个人——一位妇女、一个小女孩和一个水手——贝雷斯福德先生远远地躲到柜台的一端，开始反复摆弄一个精致的香烟盒，盒子上面写着“纽约城纪念品”，下面印着三角尖塔和圆球的图案。

“这个难道不是挺好玩的吗？”母亲对着小女孩说道，她们两个人都开始对着一个像便池一样的火柴盒哈哈大笑起来，火柴放在一个碗状物中。贝雷斯福德先生能够看到，那个盖子上也有三角尖塔和圆球的图案，图案上方写着“纽约城纪念品”。

戴轻便帽的男人也走进了这家商店，贝雷斯福德先生背过身去，好像忙着从柜台里一件接着一件地挑选商品。他的一半心思放在挑一个没有印着“纽约城纪念品”的小礼物上，另一半心思在对那个戴轻便帽的男人的疑惑上。但是，那个戴轻便帽的男人究竟想干什么的问题马上让位给了他的目标是谁这个问题。如果他戴着轻便帽子等掩饰身份的盘算是针对贝雷斯福德先生的，那么这一定是不怀好意的，而且在此之前，他为什么不把他的意图明说出来？贝雷斯福德先生的脑海中还快速闪现过他要跟这个男人搭讪，问他的目的何在的画面，在情况不明的情况下，这招总能奏效。可随后，贝雷斯福德先生又清醒地意识到了自己矮小的身材和小心谨慎的天性。贝雷斯福德先生做出了一个决定，最好的方式还是躲开这个男人。想到这点，贝雷斯福德先生镇定地走向了商店的大门，打算经过戴轻便帽男人的身边，出门去坐公交车回家。

他还没走到戴轻便帽男人的身边，一个店员就绕过柜台，带着亲切的微笑径直向贝雷斯福德先生迎了过去，用激越的声音说道：“看到您中意的东西了吗，先生？”

“今晚没有，谢谢！”贝雷斯福德先生边说边挪开身子，打算避开这个店员，但是店员也同样挪动脚步，又凑了上来，说道：“还有些好东西您没看到呢。”

“不，谢谢！”贝雷斯福德先生说道，力图使他的高音听起来更加坚定。

“还是看一看吧。”店员坚持道。这个店员身上有股非同寻常的执拗劲。贝雷斯福德先生抬起头，看见戴轻便帽的男人在他的右边，向他逼近。他向两个人的身后望去，发现店里已经空无一人了，大街看上去也离得很远，两个不同方向的行人身影变得越来越小。贝雷斯福德先生意识到自己在那两个人的步步紧逼下，正在被迫往后退。

“小心行事。”戴轻便帽的男人对店员说道。他们继续慢慢地靠了过来。

“你们要干什么？”贝雷斯福德先生紧张地说道，但是声音中透着常人身陷危机时的无能为力感。他仍然紧握着腋下的糖果盒，“你们干什么。”他说道，感受着他身后的墙壁坚实的重量。

“准备。”戴轻便帽的男人说道。两个男人跃跃欲试，贝雷斯福德先生大叫一声，从两个人的空隙中钻了过去，跑向了大门。随后，他听见身后传来一种犹如咆哮的声音，以及一阵子追来的脚步声。“我到了大街上就安全了，”当他出了门来到大街上涌动的人流中时，心中想道：“只要人多，他们就不能把我怎么样了。”他一边回头看着，一边走在了一个带着很多包裹的胖女人和一对勾肩搭背的青年男女中间，他看见店员站在商店的门前，眼光跟随着他，而戴轻便帽的男人已不在视线当中了。贝雷斯福德先生把糖果盒换了一下胳膊，空出了右胳膊。他想：太愚蠢了，在光天化日之下，他们怎能妄想带走……

戴轻便帽的男人就在前面不远处的角落等着，贝雷斯福德先生有些犹豫地放慢了脚步，然后，转念一想，这真荒谬可笑，街上人这么多，大家都在看着，他大胆地沿着街道走了过去。戴轻便帽的男人没有看他，很平静地靠着一栋建筑点着了一根香烟。贝雷斯福德先生走到街角时，突然快速地冲到了街上，大声喊叫着：“出租车！”他从来不知道自己究竟为什么能够发出那么大的声音。一辆好像不敢漠视这声大叫的出租车停了下来。谢天谢地！贝雷斯福德先生跑向了它，当他的手放在车门把手上时，另一个人的手也伸了过来，贝雷斯福德先生能清楚地感受到帽子檐划过了他的脸颊。

“要上就快上。”出租车司机说道。车门开了，有人要把他使劲推上车，贝雷斯福德先生反抗着，把手从另一个人的手里抽出来，跑回了人行道。一辆跨区公交车已经停在了街角，贝雷斯福德先生不假思索地匆忙上了车，把一枚五分的硬币投入售票机中，走到公交车的后部坐了下来。戴轻便帽的男人就坐在前面不远的地方，在贝雷斯福德先生和车门之间的位置。贝雷斯福德先生把糖果盒放到了他的膝盖上，想努力理清头绪。显然，戴轻便帽的男人可能对他并无恶意，那个几乎是无意识的摸嘴的举动也并没有引起那个男人的不满，除非他特别敏感。在任何情况下，纪念品店里自然会有店员；贝雷斯福德先生突然认识到纪念品店里的店员行为举止确实非常奇怪。然后，他把考虑店员的念头放到了一边，心思又回到了戴轻便帽的男人身上。如果摸嘴的动作没有任何的侮辱之意，那又会是什么呢？紧接着，另一个想法让贝雷斯福德先生不寒而栗：那么，戴轻便帽的男人尾随他有多长时间了？他回想了一整天的经历：他和一群人一起离开了办公室，大家一路开心地聊着，还不忘提醒他今天是他夫人的生日，他们一直陪着贝雷斯福德先生走到糖果店，然后他一个人留在店里买东西。他整个白天几乎都待在办公室里，除了和办公室的三个同事一起出去吃了个午餐。贝雷斯福德先生的思路一下子从午餐又跳到了他在公交车站第一眼看见戴轻便帽男人时的情景。那个男人好像要把他推上公交车，而不是自己先挤上去。如果真是那样，一旦他上了公交车……贝雷斯福德先生四下看了一下，他正坐着的这趟公交车上只剩下五个乘客了。一个是司机，一个是他自己，一个是戴轻便帽的男人，司机和那个男人都坐在贝雷斯福德先生的前面不远处。另外两位乘客，一个是拿着很多购物袋的老太太，一个是看上去像是外国人的男人。外国人，贝雷斯福德先生看了他一眼，一下子想到了外国人、外国的阴谋、间谍。最好别相信外国人，贝雷斯福德先生思量到。

公交车在两旁高大、黢黑的建筑物中飞快地穿行。贝雷斯福德先生看着车窗外，很显然他们现在在一个工厂区，他记得他们一直在往东走，决定到下一个光线好的、热闹的街区就下车。看着车开进越来越黑暗的地方，贝雷斯福德先生注意到了一个奇怪的情况：街角矗立着的公交牌子旁有人在等车，而车根本没停，甚至等车的人在光线暗淡处挥着手，这辆公交车也没停。贝雷斯福德先生吃惊地瞟了一眼街边的标识牌，注意到上面写着“东31街”，与此同时，他拉了车铃，示意司机他要下车。当他站起身，沿着过道走向车门的时候，那个外国人模样的人也站了起来，走向司机旁边的车门。“下车。”外国人说道，公交车减速了。贝雷斯福德先生侧身向前，但老太太的购物袋挡在了过道上，袋子一下倒了，小东西撒了一地——一套积木，一盒曲别针——撒得到处都是。

“对不起。”贝雷斯福德先生绝望地说道。这时，公交车的车门开了。他又开始向前挪动脚步了，而老太太抓住了他的胳膊说道：“如果你着急的话，不用麻烦替我捡，我能搞定，亲爱的。”贝雷斯福德先生试图甩开她的手，而她继续说道：“如果你到站了，不用担心，完全没有关系。”

一卷粉色的缎带缠绕在了贝雷斯福德先生的鞋上，老太太道歉道：“瞧我笨手笨脚的，就让袋子暂时那样放在过道上吧。”

当贝雷斯福德先生挣脱开时，车门咣地关上了，公交车也开始动了。贝雷斯福德先生打消了下车的念头，在摇摇晃晃的车上单膝着地开始捡曲别针、积木，可一盒信纸又散开了，信纸和信封在地板上被撒得到处都是，“对不起，”老太太亲切地说道，“这都是我的错。”

再一次，一扭头，贝雷斯福德先生看见戴轻便帽的男人正舒舒服服地坐在那里。他吸着烟，头向后仰着，眼睛闭着。贝雷斯福德先生尽可能地把老太太的东西都拾掇好了。然后，他又走上前站在了司机身边。“下车。”贝雷斯福德先生说道。

“在街区中央不能停车。”司机头也不回地说道。

“那就下一站吧。”贝雷斯福德先生说道。

公交车快速地向前开着，贝雷斯福德先生略微蹲下身子，从前面的车窗去看外面的街道，看见了一块牌子上写着“公交车站”。

“就这儿吧。”他说道。

“什么？”司机问道，外面的车站牌一闪而过。

“听着，”贝雷斯福德先生说道，“我要下车。”

“好吧，”司机说道，“下一站。”

“你刚过了一站。”贝雷斯福德先生说道。

“车站没人等车，”司机说道，“而且，你也没及时告诉我。”贝雷斯福德先生耐下性子等着，过了一会儿，他看到了另一个公交车站牌，赶紧说道：“好了，停车。”

公交车没有停，经过车站时连一点儿减速的意思都没有。

“去投诉我吧。”司机说。

“现在，你给我听着。”贝雷斯福德先生说道，而司机则翻着白眼斜睨着他，似乎觉得很好玩。

“去投诉我好了，”司机说道，“我的工作证号就在这张卡上。”

“如果你下一站还不停车的话，”贝雷斯福德先生说道，“我会打碎车门玻璃，大喊救命。”

“用什么打？”司机冷笑道，“这盒糖果吗？”

“你怎么知道它是……”贝雷斯福德先生问道，可他马上意识到，如果他开始聊天的话，可能又会错过一个公交车站。除了到达公交车站，对司机能让他随时下车他想都不敢想。他看见了前面的灯光，同时公交车开始减速了。贝雷斯福德先生向后快速地看了一眼，看见戴轻便帽的男人伸了伸懒腰，站了起来。

公交车在站牌前方停了下来，那儿有一排商店。

“好了，”公交车司机对贝雷斯福德先生说道，“你那么着急下车。”戴轻便帽的男人从后门那儿站起身，贝雷斯福德先生站在车开着的前车门口，迟疑地说道：“我想我还要在车上坐一会儿。”

“终点站，”公交车司机说道，“每个人都得下车。”他嘲弄似的抬头看着贝雷斯福德先生。“如果你想投诉我就去投诉吧，”他说道，“我的号码就在那边的卡上。”

贝雷斯福德先生下了车，径直走向那个戴轻便帽的男人，他正站在人行道上。“这也太可笑了，”他强调说，“我一点儿也不明白，我想让你知道，一看见警察，我就……”

他停住了，因为他意识到那个戴轻便帽的男人并没有看他，而是有点儿厌烦但又目不转睛地看着他身后。贝雷斯福德先生转过身去，看见一个警察正站在街角。

“你等着。”他对那个戴轻便帽的男人说道，开始向警察走去。可走到一半的时候，他心中又开始打起了鼓：他要跟警察说什么？当他要下车时，公交车不停车，纪念品商店的店员逼迫顾客，戴着轻便帽子的神秘男人，——为什么？贝雷斯福德先生突然认识到他没什么可以告诉警察的。他回过头去，看见那个戴轻便帽的男人正在盯着他。这时，贝雷斯福德先生突然像箭一般飞奔到地铁的入口。此时，他手上攥着五分硬币，三步并作两步地下了台阶，快速地通过了隔栏，左侧是通往市区的地铁线，他跑向了这边。

他一边跑一边合计：如果我奔向市区方向，他会认为我很愚蠢；如果我更聪明一些，我会奔向市郊；如果我真的聪明，我会去市区。他觉得我是聪明呢还是非常聪明？

那个戴轻便帽的男人在贝雷斯福德先生到达地铁站台之后的几秒钟里，就也到了那里，他的手放到口袋里，在站台上溜达。而贝雷斯福德先生无精打采地坐在一张长条凳上。“那不好，”他心想，“那一点儿也不好，他知道我有多聪明。”

地铁列车隆隆地进了站，贝雷斯福德先生跑着进了地铁车门，眼睛瞄见那个男人消失在了另一节车厢的门内。就在门刚要关上那一刻，贝雷斯福德先生扑了过去，扒住了门，要不是一个女孩抓住他的胳膊喊叫着：“哈里！看在上帝的分上，你要去哪儿呀？”他应该已经跳出了车厢。

贝雷斯福德先生的身体卡在门的中间，他的胳膊被女孩抓住，留在了车厢里。女孩似乎用尽了全身的力气抓着他，“这可不好，”她对车厢里的其他乘客说道，“他确信不想去见他的老朋友们了。”

有几个人笑了起来，而大多数的人在看着他们。

“紧紧抓住他，姐们。”有人喊道。

女孩笑了，用力拉着贝雷斯福德先生的胳膊，“他想跑。”她笑着对车厢里的人说道。一个膀大腰圆的男人开口笑着走过来，说道：“如果你那么需要他，我们帮你把他拽进来。”

贝雷斯福德先生觉得抓在他胳膊上的力道突然大得不可抗拒，一下子就把他从门中间给拉了进来，车厢门也在他身后关上了。这时，车厢中的每个人都冲他哈哈大笑起来。那个大个子的男人说道：“可不应该这样对待一位女士，好朋友。”

贝雷斯福德先生四下看了看，想找到那个女孩，但是她已经消失在了人群中，列车这时开始移动了。过了一会儿，车厢中的人不再关注他了，贝雷斯福德先生整理了一下外套，发现他的糖果盒依然完好。

地铁列车向市区疾驰。贝雷斯福德先生现在绞尽脑汁想着侦探们常用的手段，神秘故事中的躲闪术，似乎想到了一个万全之策。当列车驶向市区时，他乖乖地待在车厢中，他买的是到二十三街区的票，可在十四街区时他就下车了。他走上楼梯，来到大街上，戴轻便帽的男人还在跟着他。正如他所料，他前面的大百货商店正打着“开门至晚上九点”的广告，大门开着，随着人流不断的进进出出，门前后摆动。贝雷斯福德先生走了进去。刚开始，这家店让他有点儿不知所措——柜台长长的一大溜，各个方向上都有，里面的灯光也比别的地方亮得多，人声鼎沸。贝雷斯福德先生沿着一个柜台的边缘慢慢挪动脚步，起初的柜台卖的是长筒袜，薄薄的肉色的、纱似的黑色的；接下去是手提包，有的是成摞卖的，有的是在隔架中一个一个卖的；再下去是医疗用品，站在柜台里的是一个巨大的人体模型，过来买东西的人免不了尴尬。贝雷斯福德先生转过一个角落，来到了杂货用品柜台前，有些丝巾太廉价，所以甚至都没有放到丝巾柜台中去，而摆放到了这里。柜台中有明信片，以及一个容器，上面标注着“里面所有商品的直径都是25毫米”。这里还有墨镜，虽然戴墨镜不是很舒服，但贝雷斯福德先生还是买了一副并戴上了。

他从距离他进来的门很远的另一扇门出了商店，他本来可以选择从八或九个出入口中的任何一个出来，但是这个出入口似乎比较复杂。他看不见那个戴轻便帽的男人了，直到贝雷斯福德先生走到出租车载客处，也没人试图妨碍他。虽然他仔细考虑过坐第二辆还是第三辆出租车，但最后还是坐上了一辆主动上来揽活的出租车，告诉了司机他家的地址。

他一路平安地到了自己家的公寓楼，小心翼翼地从出租车里下来进了大堂。这儿再也见不到戴轻便帽的男人了，也没有奇怪的人注视着贝雷斯福德先生了。电梯里就他一个人，没人会看见他按的是哪一层，贝雷斯福德先生长长地舒了口气，开始好奇他这段狂乱的回家之旅会不会是一场梦魇。他按响了公寓的门铃，等待着。他的妻子来到门前给他开了门，贝雷斯福德先生进了家门，突然觉得快要累瘫了。

“你今天回来得太晚了，亲爱的，”他妻子温情脉脉地说道，然后又问道，“出了什么事了吗？”

他看着她，她身上穿着蓝色的长裙，说明她知道今天是她的生日，指望他能带她出去。他四肢无力地把糖果盒递给了她，她接了过来。他几乎没注意到她的担心。“究竟出什么事了？”她问道，“亲爱的，快来这儿坐下，你看上去太糟糕了。”

他让她领着进了起居室，坐到了自己舒服的椅子上，他仰脸躺下。

“出了什么事吗？”她焦急地问道，在他身上瞎忙活了一气，松了松他的领带，捋了捋他的头发，“你病了吗？你遇到了一场事故？发生了什么事？”

他意识到他似乎比他表现出来的还要累，受到这种关注也很得意。他深深地叹了口气，说道：“没事，没什么大不了的事，我待一会儿告诉你。”

“等一下，”她说道，“我去给你拿点儿喝的。”

当她出去以后，他又把头靠在了柔软的椅子背上。他从来不知道起居室的门竟然还有钥匙，可在她离开时，他在潜意识下模模糊糊听到了钥匙转动的声音。这时，他悄悄站了起来，把头贴到门上，听到她在客厅里打电话。

她拨了号码，等了一会儿，然后说道：“听着，”她说道，“听着，他终于回来了。我已经稳住他了。”

Janice

First, to me on the phone, in a half-amused melancholy:“Guess I'm not going back to school...”

“Why not, Jan?”

“Oh, my mother. She says we can't afford it.” How can I reproduce the uncaring inflections of Janice's voice, saying conversationally that what she wanted she could not have? “So I guess I'm not going back.”

“I'm so sorry, Jan.”

But then, struck by another thought: “Y'know what?”

“What?”

“Darn near killed myself this afternoon.”

“Jan! How?”

Almost whimsical, indifferent: “Locked myself in the garage and turned on the car motor.”

“But why?”

“I dunno. 'Cause I couldn't go back, I suppose.”

“What happened?”

“Oh, the fellow that was cutting our lawn heard the motor and came and got me. I was pretty near out.”

“But that's terrible, Jan. What ever possessed—”

“Oh, well. Say—” changing again, “—going to Sally's tonight?”

And, later, that night at Sally's where Janice was not the center of the group, but sat talking to me and to Bob: “Nearly killed myself this afternoon, Bob.”

“What!”

Lightly: “Nearly killed myself. Locked myself in the garage with the car motor running.”

“But why, Jan?”

“I guess because they wouldn't let me go back to school.”

“Oh, I'm sorry about that, Jan. But what about this afternoon? What did you do?”

“Man cutting the grass got me out.”

Sally coming over: “What's this, Jan?”

“Oh, I'm not going back to school.”

Myself, cutting in: “How did it feel to be dying, Jan?”

Laughing “Gee, funny. All black.” Then, to Sally's incredulous stare: “Nearly killed myself this afternoon, Sally...”

A Cauliflower in Her Hair

Mr. and Mrs. Garland and their daughter Virginia lived in a pleasant house in a pretty town and every night at seven they ate the agreeable dinner cooked by Agnes, the maid who cooked well and dusted adequately and made beds abominably. Mr. and Mrs. Garland belonged to two country clubs and Mr. Garland had a mustache; Mrs. Garland had given up evening gowns in favor of dinner dresses and had two fur coats, a leopard and an inferior mink. Virginia was in first year high school and went out with the captain of the basketball team. Every Saturday night Mr. Garland shook hands with this young man and they chatted jovially about the war until Virginia came down the stairs wearing her mother's perfume. Virginia was fifteen years old, Mr. Garland was thirty-nine, and Mrs. Garland was forty-one.

One evening at dinner—it would have been about twenty minutes past seven—Virginia remarked: “Mother, Millie said she'd be around tonight. Can I skip helping Agnes with the dishes?”

“What is Millie?” Mr. Garland inquired, regarding the cauliflower Agnes was offering, “a cow?”

Virginia giggled. “She looks a little bit like one,” she said. “Only she isn't. She's Millie, from school, She's coming over and we're going to do algebra.”

“Millie can wait while you help Agnes,” Mrs. Garland said. She looked at Virginia to make Virginia realize that Agnes must be kept in good humor. “It doesn't take ten minutes, and Millie can wait.”

“I'll entertain Millie,” Mr. Garland said helpfully, “Millie and I will do all your algebra. Used to be quite a hand at algebra,” he told Mrs. Garland solemnly.

“You're still quite a hand at talk,” Mrs. Garland said. “Take some cauliflower before it gets too cold. Agnes has to have some too, you know.”

“Millie hasn't been in school long,” Virginia said. “She didn't come until the second semester and I'm helping her catch up.”

“Very kind of you,” Mr. Garland said.

The doorbell rang, and Virginia dropped her napkin. “When she says early she means early,” she said.

“That would be Millie?” Mr. Garland inquired.

Virginia answered the door and Mr. and Mrs. Garland could hear her voice for a minute in the hall. Then she came back into the dining room, leading Millie. Millie was pretty and stupid-looking, and she had heavy black eyelashes and wore a great deal of lipstick.

“This is my mother and father,” Virginia said, sliding into her chair, “this is Millie. Pull up a chair, Millie.”

Mrs. Garland frowned slightly. “Have you had your dinner, Millie?”

“Yes,” Millie said. She looked at Virginia and giggled. “I ought to wait in the living room,” she said, “but Ginny said to come right on in.”

“Of course,” Mr. Garland said, “have some cauliflower?”

Millie giggled again, staring at Mr. Garland.

“If you don't care to eat it,” Mr. Garland said, “you could wear it in your hair.”

“My father never takes anything seriously,” Virginia said to Millie. “He's like that all the time, don't mind him.”

“Maybe you'll have some dessert with us, Millie?” Mrs. Garland said.

“No, thank you,” Millie said.

“If you eat anything,” Mr. Garland scowled ferociously at Millie, “you'll have to wash dishes. Anyone eats in this house, right after dinner they have to go out in the kitchen and wash dishes.”

“Charles!” Mrs. Garland said. “You'll frighten the child.”

“Millie isn't scared of anything, Mother,” Virginia said, “Millie and I can do anything.”

“I'll bet Millie can do anything,” Mr. Garland said. Mrs. Garland looked up.

“Virginia,” she said finally, “since you and Millie have to do algebra I'll explain to Agnes and she won't mind if you don't help her.”

“Hallelujah,” Virginia said. “Come on, Millie. Be excused, Mother?”

Mrs. Garland nodded and Virginia slid off her chair and ran out of the dining room, waving Millie to follow her.

Mr. and Mrs. Garland were quiet for a little while after Virginia and Millie had left the room, until finally Mrs. Garland remarked: “She doesn't seem like an awfully nice girl, does she, this Millie?”

“I don't know,” Mr. Garland said, putting down his coffee cup, “she looked all right to me.”

Mr. and Mrs. Garland were sitting quietly in the living room some time later, Mrs. Garland doing needlepoint—she was making a footstool—and Mr. Garland reading the Saturday Evening Post, when Virginia and Millie, heralded by a clatter of feet from upstairs, burst into the room.

“Mother,” Virginia cried as she came, “Mother, we finished our homework and can we go down and get a soda, Mother?”

Mrs. Garland thought. “I suppose so,” she said slowly, “only hurry back.”

“Wait,” Mr. Garland said reaching into his pocket, “bring back some ice cream and we'll all have some. Mother and I would like some ice cream.”

“I don't think…” Mrs. Garland said.

Virginia rushed over and grabbed the money from her father's hand. “Back in two seconds,” she said, and she and Millie ran out again.

“They do rush around so, don't they,” Mrs. Garland said, turning back to her needlework.

“They're young,” Mr. Garland said, “let them have their fun.”

“I don't think we should encourage Millie as a friend for Virginia,” Mrs. Garland said, “she doesn't seem to be quite a nice girl.”

“She seems all right to me,” Mr. Garland said.

Millie and Virginia put the ice cream in dishes and brought it in to Mr. and Mrs. Garland. Mr. Garland received his with disgust. “Why should Millie,” he inquired, “get away with so much and only leave this little bit for me?”

Millie giggled. “I don't have one bit more than you do, Mr. Garland.”

“I dished it out myself,” Virginia said.

“You certainly do, Millie,” Mr. Garland went on, “I got robbed.” He went over to Millie to compare dishes and sat down next to her on the couch. “Now I'm going to sit right down here,” he said, “and watch every bit you eat, and count how much you have, and then you'll be sorry you didn't let me have more.”

Millie giggled again. “Stop, Mr. Garland,” she said, “I'm choking.”

“Charles,” Mrs. Garland said, “you're spoiling the girl's good time.”

“No, Mrs. Garland,” Millie said, “I think Mr. Garland's awfully funny.”

“Now I'm funny,” Mr. Garland said. “First you rob me of my ice cream and then you think I'm funny. Just a silly old man, I guess.”

“You're not an old man,” Millie said.

“He's old enough not to act like a clown,” Mrs. Garland said sharply.

“I don't think you're old at all,” Millie protested, “really, I think you're young.”

Mr. Garland eyed Millie. “How young would you say?” he demanded.

Millie giggled.

“My father's always like that,” Virginia said to Millie. “He's always fooling people.”

“Wouldn't go out with a guy my age, would you, Millie?” Mr. Garland said.

Millie looked up at him. “I couldn't say,” she said.

“Now don't tease me,” Mr. Garland said.

Mrs. Garland rose, put down her sewing, and went to the door. In the doorway she stopped for a minute. “Virginia,” she said, without turning around, “I want to speak to you for a minute, please.”

Virginia got up and followed her mother out of the room. “Be right with you, Millie,” she said.

When Virginia was gone Millie turned around to Mr. Garland. “Is Mrs. Garland mad about something I said or something?” she asked.

“Don't pay any attention to her,” Mr. Garland said. He touched the flower in Millie's hair. “Pretty flower,” he said.

“My boy friend gave it to me,” Millie said.

“Got a boy friend?” Mr. Garland said. “Does he take you out and show you a good time?”

Millie giggled. “He sure does,” she said.

“Where does he take you?” Mr. Garland asked. “Ever take you to this place downtown, this club they call The Blue Lantern?”

“I've been there,” Millie said.

Mr. Garland got up and walked across the room to get a cigarette and, as an afterthought, offered one to Millie.

“She coming back?” Millie asked, her hand out.

“Mrs. Garland? Not for a minute or two, probably.” Millie took the cigarette and Mr. Garland lit it for her.

“She doesn't like me,” Millie said, leaning back.

“I shouldn't think so,” Mr. Garland said.

“But Virginia's a swell kid,” Millie said. Mr. Garland laughed, and Millie looked up at him. “What did I say?” she asked.

Virginia came into the doorway and stopped for a minute.

“Millie,” she said, and Millie juggled Mr. Garland's hand insistently to make him take her cigarette. “Millie,” Virginia said, “Mother wants to know if we will run down and get her a couple of things at the store. Want to go?”

Millie hesitated, and Mrs. Garland came into the doorway behind Virginia. “Charles,” she said, “I told Virginia that if she and Millie went down to the store for me like good children you'd give them each a dime.”

“We'll get a soda,” Virginia said.

“After all that ice cream?” Mrs. Garland asked tolerantly. “You'd like to have a dime, wouldn't you, Millie?”

Millie hesitated. “Come on, Millie,” Virginia said impatiently. “Daddy, give us a dime.”

Mr. Garland looked at his wife, and reached into his pocket and took out a quarter. “Here,” he said.

Virginia came over and took the quarter and then grabbed Millie's arm and started her toward the door.

Mrs. Garland sat down and picked up her sewing again. “Charles,” she said, “don't you think the children are having too much ice cream?”

Come Dance with Me in Ireland

Young Mrs. Archer was sitting on the bed with Kathy Valentine and Mrs. Corn, playing with the baby and gossiping, when the doorbell rang. Mrs. Archer, saying, “Oh, dear!” went to push the buzzer that released the outside door of the apartment building. “We had to live on the ground floor,” she called to Kathy and Mrs. Corn. “Everybody rings our bell for everything.”

When the inner doorbell rang she opened the door of the apartment and saw an old man standing in the outer hall. He was wearing a long, shabby black overcoat and had a square white beard. He held out a handful of shoelaces.

“Oh,” Mrs. Archer said. “Oh, I'm terribly sorry, but—”

“Madam,” the old man said, “if you would be so kind. A nickel apiece.”

Mrs. Archer shook her head and backed away. “I'm afraid not,” she said.

“Thank you anyway, Madam,” he said, “for speaking courteously. The first person on this block who has been decently polite to a poor old man.”

Mrs. Archer turned the doorknob back and forth nervously. “I'm awfully sorry,” she said. Then, as he turned to go, she said, “Wait a minute,” and hurried into the bedroom. “Old man selling shoelaces,” she whispered. She pulled open the top dresser drawer, took out her pocketbook, and fumbled in the change purse. “Quarter,” she said. “Think it's all right?”

“Sure,” Kathy said. “Probably more than he's gotten all day.” She was Mrs. Archer's age, and unmarried. Mrs. Corn was a stout woman in her middle fifties. They both lived in the building and spent a good deal of time at Mrs. Archer's, on account of the baby.

Mrs. Archer returned to the front door. “Here,” she said, holding out the quarter. “I think it's a shame everyone was so rude.”

The old man started to offer her some shoelaces, but his hand shook and the shoelaces dropped to the floor. He leaned heavily against the wall. Mrs. Archer watched, horrified, “Good Lord,” she said, and put out her hand. As her fingers touched the dirty old overcoat she hesitated and then, tightening her lips, she put her arm firmly through his and tried to help him through the doorway. “Girls,” she called, “come help me, quick!”

Kathy came running out of the bedroom, saying, “Did you call, Jean?” and then stopped dead, staring.

“What'll I do?” Mrs. Archer said, standing with her arm through the old man's. His eyes were closed and he seemed barely able, with her help, to stand on his feet. “For heaven's sake, grab him on the other side.”

“Get him to a chair or something,” Kathy said. The hall was too narrow for all three of them to go down side by side, so Kathy took the old man's other arm and half-led Mrs. Archer and him into the living-room. “Not in the good chair,” Mrs. Archer exclaimed. “In the old leather one.” They dropped the old man into the leather chair and stood back. “What on earth do we do now?” Mrs. Archer said.

“Do you have any whiskey?” Kathy asked.

Mrs. Archer shook her head. “A little wine,” she said doubtfully.

Mrs. Corn came into the living-room, holding the baby. “Gracious!” she said. “He's drunk!”

“Nonsense,” Kathy said. “I wouldn't have let Jean bring him in if he were.”

“Watch out for the baby, Blanche,” Mrs. Archer said.

“Naturally,” Mrs. Corn said. “We're going back into the bedroom, honey,” she said to the baby, “and then we're going to get into our lovely crib and go beddy-bye.”

The old man stirred and opened his eyes. He tried to get up.

“Now you stay right where you are,” Kathy ordered, “and Mrs. Archer here is going to bring you a little bit of wine. You'd like that, wouldn't you?”

The old man raised his eyes to Kathy. “Thank you,” he said.

Mrs. Archer went into the kitchen. After a moment's thought she took the glass from over the sink, rinsed it out, and poured some sherry into it. She took the glass of sherry back into the living-room and handed it to Kathy.

“Shall I hold it for you or can you drink by yourself?” Kathy asked the old man.

“You are much too kind,” he said, and reached for the glass. Kathy steadied it for him as he sipped from it, and then he pushed it away.

“That's enough, thank you,” he said. “Enough to revive me.” He tried to rise. “Thank you,” he said to Mrs. Archer, “and thank you,” to Kathy. “I had better be going along.”

“Not until you're quite firm on your feet,” Kathy said. “Can't afford to take chances, you know.”

The old man smiled. “I can afford to take chances,” he said.

Mrs. Corn came back into the living-room. “Baby's in his crib,” she said, “and just about asleep already. Does he feel better now? I'll bet he was just drunk or hungry or something.”

“Of course he was,” Kathy said, fired by the idea. “He was hungry. That's what was wrong all the time, Jean. How silly we were. Poor old gentleman!” she said to the old man. “Mrs. Archer is certainly not going to let you leave here without a full meal inside of you.”

Mrs. Archer looked doubtful. “I have some eggs,” she said.

“Fine!” Kathy said. “Just the thing. They're easily digested,” she said to the old man, “and especially good if you haven't eaten for”—she hesitated—“for a while.”

“Black coffee,” Mrs. Corn said, “if you ask me. Look at his hands shake.”

“Nervous exhaustion,” Kathy said firmly. “A nice hot cup of bouillon is all he needs to be good as ever, and he has to drink it very slowly until his stomach gets used to food again. The stomach,” she told Mrs. Archer and Mrs. Corn, “shrinks when it remains empty for any great period of time.”

“I would rather not trouble you,” the old man said to Mrs. Archer.

“Nonsense,” Kathy said. “We've got to see that you get a good hot meal to go on with.” She took Mrs. Archer's arm and began to walk her out to the kitchen. “Just some eggs,” she said. “Fry four or five. I'll get you half a dozen later. I don't suppose you have any bacon. I'll tell you, fry up a few potatoes too. He won't care if they're half-raw. These people eat things like heaps of fried potatoes and eggs and—”

“There's some canned figs left over from lunch,” Mrs. Archer said. “I was wondering what to do with them.”

“I've got to run back and keep an eye on him,” Kathy said. “He might faint again or something. You just fry up those eggs and potatoes. I'll send Blanche out if she'll come.”

Mrs. Archer measured out enough coffee for two cups and set the pot on the stove. Then she took out her frying pan. “Kathy,” she said, “I'm just a little worried. If he really is drunk, I mean, and if Jim should hear about it, with the baby here and everything...”

“Why, Jean!” Kathy said. “You should live in the country for a while, I guess. Women always give out meals to starving men, And you don't need to tell Jim. Blanche and I certainly won't say anything.”

“Well,” said Mrs. Archer, “you're sure he isn't drunk?”

“I know a starving man when I see one,” Kathy said. “When an old man like that can't stand up and his hands shake and he looks so funny, that means he's starving to death. Literally starving.”

“Oh, my!” said Mrs. Archer. She hurried to the cupboard under the sink and took out two potatoes. “Two enough, do you think? I guess we're really doing a good deed.”

Kathy giggled. “Just a bunch of Girl Scouts,” she said. She started out of the kitchen, and then she stopped and turned around. “You have any pie? They always eat pie.”

“It was for dinner, though,” Mrs. Archer said.

“Oh, give it to him,” Kathy said. “We can run out and get some more after he goes.”

While the potatoes were frying, Mrs. Archer put a plate, a cup and saucer, and a knife and fork and spoon on the dinette table. Then, as an afterthought, she picked up the dishes and, taking a paper bag out of a cupboard, tore it in half and spread it smoothly on the table and put the dishes back. She got a glass and filled it with water from the bottle in the refrigerator, cut three slices of bread and put them on a plate, and then cut a small square of butter and put it on the plate with the bread. Then she got a paper napkin from the box in the cupboard and put it beside the plate, took it up after a minute to fold it into a triangular shape, and put it back. Finally she put the pepper and salt shakers on the table and got out a box of eggs. She went to the door and called, “Kathy! Ask him how does he want his eggs fried?”

There was a murmur of conversation in the living-room and Kathy called back, “Sunny side up!”

Mrs. Archer took out four eggs and then another and broke them one by one into the frying-pan. When they were done she called out, “All right, girls! Bring him in!”

Mrs. Corn came into the kitchen, inspected the plate of potatoes and eggs, and looked at Mrs. Archer without speaking. Then Kathy came, leading the old man by the arm. She escorted him to the table and sat him down in a chair. “There,” she said. “Now, Mrs. Archer's fixed you a lovely hot meal.”

The old man looked at Mrs. Archer. “I'm very grateful,” he said.

“Isn't that nice!” Kathy said. She nodded approvingly at Mrs. Archer. The old man regarded the plate of eggs and potatoes. “Now pitch right in,” Kathy said. “Sit down, girls. I'll get a chair from the bedroom.”

The old man picked up the salt and shook it gently over the eggs. “This looks delicious,” he said finally.

“You just go right ahead and eat,” Kathy said, reappearing with a chair. “We want to see you get filled up. Pour him some coffee, Jean.”

Mrs. Archer went to the stove and took up the coffeepot.

“Please don't bother,” he said.

“That's all right,” Mrs. Archer said, filling the old man's cup. She sat down at the table. The old man picked up the fork and then put it down again to take up the paper napkin and spread it carefully over his knees.

“What's your name?” Kathy asked.

“O'Flaherty, Madam. John O'Flaherty.”

“Well, John,” Kathy said, “I am Miss Valentine and this lady is Mrs. Archer and the other one is Mrs. Corn.”

“How do you do?” the old man said.

“I gather you're from the old country,” Kathy said.

“I beg your pardon?”

“Irish, aren't you?” Kathy said.

“I am, Madam.” The old man plunged the fork into one of the eggs and watched the yolk run out onto the plate. “I knew Yeats,” he said suddenly.

“Really?” Kathy said, leaning forward. “Let me see—he was the writer, wasn't he?”

“‘Come out of charity, come dance with me in Ireland,’” the old man said. He rose and, holding on to the chair back, bowed solemnly to Mrs. Archer, “Thank you again, Madam, for your generosity.” He turned and started for the front door. The three women got up and followed him.

“But you didn't finish,” Mrs. Corn said.

“The stomach,” the old man said, “as this lady has pointed out, shrinks. Yes, indeed,” he went on reminiscently, “I knew Yeats.”

At the front door he turned and said to Mrs. Archer, “Your kindness should not go unrewarded.” He gestured to the shoelaces lying on the floor. “These,” he said, “are for you. For your kindness. Divide them with the other ladies.”

“But I wouldn't dream—” Mrs. Archer began.

“I insist,” the old man said, opening the door. “A small return, but all that I have to offer. Pick them up yourself,” he added abruptly. Then he turned and thumbed his nose at Mrs. Corn. “I hate old women,” he said.

“Well!” said Mrs. Corn faintly.

“I may have imbibed somewhat freely,” the old man said to Mrs. Archer, “but I never served bad sherry to my guests. We are of two different worlds, Madam.”

“Didn't I tell you?” Mrs. Corn was saying. “Haven't I kept telling you all along?”

Mrs. Archer, her eyes on Kathy, made a tentative motion of pushing the old man through the door, but he forestalled her.

“‘Come dance with me in Ireland,’” he said. Supporting himself against the wall, he reached the outer door and opened it. “And time runs on,” he said.

It Isn't the Money I Mind

It was a sunny afternoon and the Park was nearly full. Old men and women sat on the benches; mothers sat idly beside baby carriages or watched children run shrieking over the grass. There were a lot of dogs walking up and down the paths on leashes or lying next to the benches. Except for the children, there was litde conversation and not much noise.

A man came into the Park from one of the side entrances. He stopped just inside the entrance to pat a dog on the head and speak to the owner, and then walked on slowly, looking for a place to sit down. He was middle-aged, partly bald, and, judging by his clothes, not very well off. As he walked he watched the people in the Park with a bright interest, stopping to listen to an argument between a mother and child, and later to pick up a ball for a group of older boys. One of them said, “Throw it back here, Mister,” and held out his hands. The man threw the ball clumsily and it bounced twice before the boy scooped it up. The boy said, “Thanks,” and turned and threw it easily far across the grass to another boy. The man watched for a minute and then walked on. Finally he stopped in front of a bench with an empty place at one end. Next to it sat a woman with a baby carriage. “May I sit here?” he asked. She looked up and said, “It's not taken,” and the man sat down. He sighed and sat still for a minute before reaching into his pocket for a cigarette.

The woman looked at him irritably and then turned away. A baby was lying in the carriage on its stomach, asleep, wearing only a diaper. The baby's back was brown, except for a sharp white edge where the diaper began. The woman was tirelessly rocking the carriage back and forth.

“Will the smoke bother the baby?” the man asked.

“I just got her to sleep,” the woman said. “Just about anything wakes her.”

The man leaned over and dropped the cigarette onto the ground and put his foot on it. “She looks like a fine, healthy baby,” he said.

The woman smiled. “She's only six months old,” she said, “and never even had a cold.”

“A fine baby,” the man said. “You see so many around here looking pale and white.”

“They're not healthy,” the woman said. “Some of the children in this park are really unhealthy.”

“It's hard for children in the city.”

“Their mothers should keep them out of the Park if they have things other children can catch,” the woman said.

While he was talking, the man had been fingering his billfold, riffling through the papers in it absent-mindedly. Now he pulled one out—a magazine clipping. “Want to see my little girl?” he asked.

The woman reached out with the hand that was not rocking the carriage. “Of course,” she said. “I could tell from the way you talked that you had one of your own.”

The clipping was of a little blond girl of about six, with a pretty, adult face and a lot of makeup. “She's lovely,” the woman said. “She has such a sweet face.”

“She's a nice kid,” the man said. He hesitated. “Know who she is?” he asked finally.

The woman shook her head.

“Her name's Angela Foster, now.”

“Of course,” the woman said. “In the movies!”

“That's right.” The man took the clipping and looked at it fondly. “It used to be Martin—that's my name. Her mother changed it. Angela Martin's not good for the movies,” he said.

“What a lucky little girl!” the woman said, reaching over to adjust the hood of the carriage. “In the movies!”

“She'll be a second Shirley Temple someday,” the man said, “She's got talent—everything.”

“You must be very proud of her.”

“I'll tell you,” the man began carefully, “I'm proud of her, of course. And it isn't the money I mind, either. She's making plenty right now and I don't grudge it to her. But it's like this. Before her mother took her out to Hollywood, I was always kicking about the dancing lessons and the singing lessons and the costumes and the late nights when her dancing class gave a recital. And now I know I just didn't have sense enough to see the baby had talent.”

“It's hard to tell,” the woman said. “All children have a natural sense of rhythm. Even at six months—”

“It isn't the money I mind,” the man said again. “I don't think a six-year-old girl should have to support her father.”

“Well, there's a lot of luck connected with it,” the woman said.

“I saw this article about her in a movie magazine,” the man went on. “It said she was five years old, but she must be six now. And she's already getting fan mail.”

“Really?” the woman said.

“I thought of writing to her and asking for a picture,” the man said. “Her own father.”

“I'm sure you'll be very proud of her,” the woman said. He reached into his pocket again for his cigarettes, and she frowned and shook her head. The man rose.

“I'll just finish my walk while I smoke this,” he said. He smiled at the woman and leaned over the carriage for a minute. “Such a pretty baby,” he said. He bowed slightly to the woman and went rapidly down the path.

When the man got around the next turn, he began to walk more slowly. A little boy just learning to walk staggered out from a bench and grabbed him by the leg. The man said, “Where you going, Champ?” turned the little boy around, and started him back to his mother. The man stopped for a minute to watch a checker game and then went on again, only to stop a minute later and help a little girl of about two push her stroller around a difficult turn. The man called her “honey.” Her mother, who was standing nearby, thanked him and he said, “Lovely little girl.” The mother smiled and went on, pulling the little girl and talking to her as she went.

The broad circle the man had been making had by now taken him back in the direction he had come from. As he passed the group of boys playing ball, he saw the ball strike a tree and bounce in his direction. He scooped it up awkwardly and, holding it in his hand, walked over to the boys. They were waiting impatiently for the ball, and as he stepped across a low railing and handed the ball to the nearest, he smiled apologetically and said, “Don't have the muscle I used to.”

“Thanks,” the boy said. He threw the ball and the boys began to scatter. One of them caught the ball and threw it to another. The man said, “Bud,” and the nearest boy turned around. The man, taking out his billfold, said, “Know who this is?” He pulled forth a newspaper clipping and held it out to the boy.

The boy glanced over his shoulder at his friends and then went over to the man. “Sure,” he said, looking at the clipping, but without making any attempt to hold it. “Nicky Lopez. The middleweight challenger.”

A couple of the boys nearby had also turned when the man called and now they came slowly over. “Nicky Lopez,” one of them said. “Let's see Nicky Lopez.” The man handed him the clipping and he looked at it and said professionally, “There's a guy that can fight.”

“He's pretty good,” another of the boys said, taking the clipping in turn.

“I used to manage Nicky,” the man said, watching the boys' heads turn slowly toward him. “Yeah,” he said reminiscently, “I used to manage Nicky, until the syndicate got him away from me.” He looked around at the boys and then went on, “It isn't the money I mind, you understand, but I sure hated to lose that boy.”

I Know Who I Love

Catharine Vincent began her life in a two-room apartment in New York; she was born in a minister's home in Buffalo; the shift from one to the other might be called her tragedy. When the devil prompted William Vincent to marry he did not prompt William further to inquire if his wife were to bear sons or daughters, or if the daughter were to be Catharine (named after William's mother, finally), thin and frightened, born with a scream and blue eyes.

When Catharine was twenty-three years old she found out that her father would have preferred a son, if he had to have any child at all. At that time she was still thin and noticeably frightened, with blue eyes and a faint talent for painting. She had eventually gone to New York alone; by the time she was self-supporting she had nearly forgotten her father, and her mother was dying.

William Vincent was a short heavy man, who affected a large mustache, which he thought made him look more the master of his house. He had become a minister shortly before his marriage because he had a vague feeling that in that way he was somehow certain of being right, and virtuous, and easily sure of his authority. He was not afraid of his wife, who was the only daughter of a grocer with no money, but he was afraid of the lady next door, and the brisk young man at the bank, and the butcher's delivery boy who made faces over unpaid bills, and asked insolent questions for which he could not be rebuked. William Vincent regarded his daughter as an unnecessary expense, as a trap, and as no true expression of God's will. He thought of his wife as an amiable woman whose place was in the home; practically the only person he felt really close to was God, in the heavy Bibles and the ponderous words, in the shabby church and the cheap hymns. Catharine early grew accustomed to hearing her father say across his small desk, or along the dull dinner table, “Do you think you are satisfactory, in God's sight or mine?”

After Catharine left home, while the train was pulling out of the station, she stopped thinking about her father and mother, except, later, for a weekly letter home. (“I am fine now, my cold is all gone at last. My job is fine, and they said it was all right about my being away three days. I guess I won't be able to leave work again for a while, so cannot expect to come home just yet.”) Her father across the desk, her mother's small timid laugh, were emphatically and resolutely put out of her mind, until she was twenty-three and her mother died.

The doctor was there and Catharine waited outside in the apartment-house hall while the doctor and her mother spent the last few minutes together. “She never spoke at all,” the doctor said. “She died very peacefully, Miss Vincent.”

“Good,” Catharine said. Her mother had waited until spring to die; next year she could have a fur coat. “What do I have to do about making arrangements?” she asked the doctor, waving her hand vaguely. “About burying her, and so on?”

The doctor looked at Catharine for a minute. “I'll help you with all that,” he said.

Catharine spoke to strange people with soft voices, who told her she was brave, or patted her hand and told her her mother was happier now. “She's with your dear father,” the maid in the apartment house said to Catharine, “They're together again at last.”

With the funeral over and her mother gone, Catharine put the apartment back the way it had been before her mother came to live with her. The extra bed was moved out and the little table went back by the window. She spent five dollars on a new slip cover for the armchair, and she had the curtains cleaned. The only thing left of her mother was the old trunk full of her mother's memories and hopes. The little money from the sale of the furniture stored in Buffalo had paid for the funeral; Catharine had paid for the doctor and the medicine out of her salary and her fur-coat money. She asked the superintendent to put her mother's trunk in the basement storage room, and the evening before he took it down she opened it, to make sure everything was in moth balls and to take out anything she could use, and, finally, to set her mind dutifully to thinking of her parents.

For a minute or two her parents' memory would be centered in a flood of other memories, the thin teacher who snatched the drawing out of Catharine's hand and snarled, “I should have known better than to assign this to a stupid halfwit.” Coming upon a boy named Freddie frantically rubbing out an inscription in chalk on a fence, and, when Freddie ran away, reading with hollow empty sympathy words he had been so anxiously erasing: “Catharine loves Freddie.” And then her father: “Catharine, do the girls and boys in your school talk to each other about bad things?” The one or two parties, and the flowered chiffon dress her mother made. Her father sending her next door to get back a nickel she had lent to a school friend. And her mother: “I hardly think, dear, that your father would approve of that little girl. Jane. If I were to speak to her, very tactfully...”

And herself, coming back someday, a famous artist with a secretary and gardenias, stepping off the train where they were all waiting for autographs. And there was Freddie, pressing forward, and Catharine, turning slightly aside, said, “I'm afraid you must be mistaken. I never cared for anyone named Freddie.” The tallest in the class, and thin, telling the other unpopular girls at recess: “My father doesn't like me to go out with boys. You know, the things they do.” And finally, after school, staying by the pretty young teacher, saying, “Don't you like Mary Roberts Rinehart, Miss Henwood? I think she's a terribly good author.”

The girls in school had called Catharine “Catty,” the teachers and her mother and father had called her “Catharine,” the girls in her office called her “Katy” or “Kitty,” but Aaron had called her “Cara,” “Strange Cara,” the one note from him began. Catharine had held it in her hands, sitting by an open window at night and looking at the stars, in Buffalo, with her father moving around suspiciously downstairs; in New York, with her mother dead.

“Ratty Catty, sure is batty.” Catharine remembered the jingle from the schoolyard and the notes passed from desk to desk, remembered it and turned it over in her mind while she leaned back with her feet on her dead mother's trunk and felt the soft upholstered chair against her shoulders, saw the traffic moving in the street below her apartment window, knew her job and her paycheck were waiting for her the next day. “Ratty Catty, sure is batty.” Catharine smiled comfortably. There had been a kissing game at one of the few parties she went to, a grammar-school graduation party, and Catharine, in the background, had unexpectedly had to come forward to kiss a boy (what boy? she wondered now. Freddie again?). And the boy, moving backward, saying, “Hey, listen,” while Catharine stood uncertainly. Then someone had shouted, “Catty's father won't let her kiss a boy,” and Catharine, trying to protect her father, had begun a denial before she realized that it was infinitely worse to admit that the boy had turned away from her. Then she told people, the other unpopular girls during recess, “My father won't let me go to the parties where they play that kind of game,” or, “If my father ever caught me doing what those other girls do!”

She went to business school, because her father needed someone to help him with his numerous notes and the books of sermons he might write someday, and held the idea of a secretary in his mind as a signal of success. At business school she was no stranger; the pretty girls had all gone on to college, and Catharine was with the other thin dull girls or fat girls who were vivacious and had crushes on the men instructors. The boys in the school were mostly earnest and hard-working, and stopped in the halls to ask Catharine what she thought of the typing test, and whether she had taken down today's assignment. Aaron came to the school in mid-semester, wearing a yellow sweater suddenly into the typing class, standing thin and small and graceful and smiling while the rows of students sat mutely at their typewriters watching him.

“I fell in love with you right away,” Catharine told him afterward. “I never knew what hit me.”

Once Catharine had asked her mother impulsively and injudiciously, “Mother, did you fall in love with my father?”

“Catharine,” her mother said, letting her hands stand quiet in the dishwater, “is there anything wrong, dear?”

High school had been worse for Catharine than any other time in her life. When the other girls wore sweaters or deer jackets and collected autographs, Catharine sat awkwardly under a badly designed wool dress. Once, with money her father borrowed from his brother, her mother bought Catharine a dark-green sweater and skirt, and when Catharine came into school that morning, one girl said, “What'd you do, rob a fire sale?” and another said, “Look at Catty, in the sweater she knit herself.” Years later, Catharine told Aaron, leaning forward with her elbows on the table and her cigarette smoke blowing into her eyes, “I don't like clothes, at all. I think everyone makes too much fuss over them. I think the human body is too fine.” When the girls with high-heeled shoes and curly hair went to sophomore proms and senior balls, Catharine and her three or four friends gave little hen parties where they served one another cocoa and cake, and said, “You'd be cute, honestly, Catty, if you had a permanent and wore some make-up.” And Catharine, blushing, “My father would kill me.” “You've got nice skin, though. Mine's always breaking out.” “No, it isn't,” Catharine said, or, “You're not fat, really. I only wish I looked like you, honestly.”

A terrible thing happened to Catharine in her junior year in high school. One of her friends was to usher in a show put on by the local chapter of the American Legion. It was a performance of The Mikado and daughters of some of the members were going to usher, in evening gowns, with a chance to help with the make-up. Edna was the name of Catharine's friend, and the third and last night of the performance Edna managed to get Catharine invited to usher in place of another girl who was sick. At seven o'clock Catharine, in a blue crepe dress of her mother's which fitted badly and was cruelly improvised over the shoulders with a white organdy frill, met Edna in the lobby of the auditorium; Mrs. Vincent, who had come over on the streetcar with Catharine, said to Edna, “You'll be sure and see that Catharine gets home all right?”

“My mother and father are going to drive her home,” Edna said. Mrs. Vincent kissed Catharine good-by, gave one sweeping suspicious glance over the auditorium, and went out to take the streetcar home. “How do I look?” Edna asked. “Look at me.” She held out her skirt and Catharine, horrified, realized that Edna, with her bad complexion and straight hair, looked lovely. “I got a finger wave,” Edna said, “and I'm wearing lipstick.” Catharine realized even then that once or twice in any girl's life there will be an evening when she looks beautiful; she was not used enough to being ugly to be content to wait until an hour or two of beauty could do her real service. “You look wonderful,” Catharine said sickly, “how do I look?” She held her coat open and Edna said, “You look beautiful, listen, we're going to the party for the cast after.”

Catharine stayed long enough after the performance to see Edna, with her finger wave uncurling damply and her wide skirts trailing after her, dancing dreamily in the arms of a stout middle-aged man who had been in the chorus; he giggled when he whispered in Edna's ear, and Edna rolled her eyes and slapped his face lightly, while her mother and father, tired and proud, sat at the side of the room and greeted casual acquaintances eagerly.

Catharine walked home, all the way, holding up the blue crepe skirt and not afraid that anyone would notice her. “It's the ugliest thing I ever saw,” she was whispering to herself. “Daddy will be furious.” Then, only a block from her home, she thought she was a beautiful glorious creature, walking in a garden, her long skirts moving softly over the ground, graceful, with people thronging around her for her autograph. “Please,” she said softly, waving a fan, “please don't say I'm beautiful... I'm not really, you know,” and a chorus of protests drowned out her voice, and she yielded, laughing softly.

Her father forbade her to speak to Edna again, and wrote Edna's father a sharp note, which was ignored. Her mother had to have the blue dress cleaned, because of the dirt on the hem.

“I don't think the ordinary run of person is able to recognize beauty when they see it,” Catharine told Aaron later, years later. “I think that your common person tramples on beauty because it is so far above him.”

“You always were an ungrateful, spoiled child,” her mother said, moving uneasily on the bed.

“You're living off me, aren't you?” Catharine answered indifferently. “You eat, don't you? Doesn't the doctor come twice a week to see you?”

“You never had a spark of affection in you,” her mother said.

“Something must make me take care of you and feed you,” Catharine said.

Her mother pulled at the blankets, her hands thin and powerless. “I don't know what I did to deserve a daughter like you.”

“You must have taken the Lord's name in vain,” Catharine said. She was standing leaning against the doorway to the kitchenette, waiting for her mother's oatmeal to cook. She had had a long and dismal day at the office, it was getting on toward winter (the winter when she could have had a cheap fur coat if her mother had not come) and her mother showed no signs of getting better or worse. She was almost completely careless of everything except that she was twenty-three years old, and still tied down; the romance and glory of her life waiting still.

“If your poor father could hear that.”

“My poor father can't hear anything,” Catharine said, “and I'm happy about it.”

Her mother tried to rise on the bed, tried to soften Catharine with tears in her eyes. “He was a good father to you, Catharine. You shouldn't say evil things like that.”

Catharine laughed and went into the kitchenette.

When Catharine was twelve her mother tried to give her a party. She bought little invitation cards at the five and ten, and paper hats and small baskets to hold candies. She bought ice cream and made a cake, and bought a game of pin-the-tail-onthe donkey. “The whole thing didn't cost but about three dollars,” she told Catharine's father. “I took most of the money out of my house money this week.”

“There's no reason why Catharine should have expensive entertainments,” her father said, frowning. “Her position as my daughter explains the absence of worldly frivolity in her life.”

“The child has never had a party before,” her mother said firmly.

“I don't want a party,” Catharine told herself, alone upstairs in her room, lying on the bed. “I don't want any of the kids to come here.” Her mother sent out the little invitations (Catharine Vincent, Thursday, August 24th, 2-5), and almost all of the twelve children invited had come.

The party was a miserable failure. Catharine, in an old dress with new collar and cuffs, and her mother in the dress she wore to church, greeted the guests at the door and sat them down in the living room where the little baskets of candy sat around on tables. The guests took the candy one piece at a time, played pin-the-tail-on-the-donkey as long as Mrs. Vincent wanted them to, and then sat quietly until one of them thought to say she ought to be getting home now. “But you haven't had your ice cream,” Catharine's mother cried with bright gaiety, “you can't leave before the ice cream.” Catharine's memories of that party were of her mother, working furiously, laughing and humming when she walked from place to place, her old dress showing constantly among the party dresses of the children; her mother saying “Well, don't you look pretty!” and “You must be the smartest little girl in Catharine's class.”

Afterward, at the dinner table, her mother said encouragingly, “Did you enjoy your party, dear?”

“I told you they'd act like that,” Catharine said without emotion. “They don't like me.”

“Catharine has no business wanting parties if her friends don't know how to behave to her mother,” Mr. Vincent said, devoting himself to a platter of liver and bacon. “You've worn yourself out and spent a lot of money to let the child have something she didn't need to have.”

“Remember the party you gave for me?” Catharine said to her mother lying on the bed. “Remember that terrible party you insisted on having?”

“You are an ungrateful daughter,” her mother said, moving under the blankets. “You always were a cold thoughtless child.”

One day when Catharine was about fourteen her mother came into the bedroom where Catharine was cleaning her dresser drawers. Sitting on the bed, her mother said to Catharine's back, “Your father wants me to talk to you, Catharine.”

Catharine, frozen, went on piling handkerchiefs and folding scarves. “What does he want you to talk to me about?”

“He thinks it's time I spoke to you,” her mother said unhappily.

All the time her mother talked, apologizing and fumbling, Catharine sat on the floor folding and unfolding a scarf. “Have the girls at school been talking about things like this?” her mother asked once.

“All the time,” Catharine said.

“You mustn't listen,” her mother said earnestly. “Your father and I are equipped to tell you the truth, the girls at school don't know anything. Catharine, I want you to promise me never to talk to anyone but your mother and father about these things.”

“If I have any questions I'll ask Daddy,” Catharine said.

“Don't laugh at your mother and father,” her mother said.

Catharine turned around to look at her mother. “Are you all finished?” Her mother nodded. “Then please let's never talk about it again,” Catharine said. “I don't want to talk about it again, ever.”

“Neither do I,” her mother said angrily. “It's hard enough to tell you anything at all, young lady, without having to talk about delicate subjects.”

“You tell Daddy you told me,” Catharine said as her mother went out the door.

“Did you love my father?” Catharine asked her mother lying on the bed, “did you ever love my father, Mother?”

“You never loved him,” her mother said, moving against the pillow, “you were an ungrateful child.”

“When you married him did you think you were going to be happy?”

“He was a good husband,” her mother said, “he tried very hard to be a good father, but you only wanted to make trouble. All your life.”

Catharine sat on the edge of the seat; she was nineteen and her hands were neatly on the booth table, her books beside her, her eyes on the door. If only someone comes in, just this once, she was thinking, if only one of the girls could see me, just this once.

“You look très sérieuse,” Aaron said. “Coffee?”

“Yes, please,” Catharine said.

“Now listen,” Aaron said. “I ask you to come out for coffee with me because I think you're interesting to talk to. You can't just sit there and not say anything.” Catharine looked up and saw he was smiling. “Say something witty,” he said.

She got a minute to think when the waiter came over and Aaron ordered the coffee, but when the waiter was gone and Aaron turned politely to her, she could only shake her head and smile.

“Let me start a conversation, then,” Aaron said. “What was the book you were carrying yesterday?”

“Did you see me?” Catharine asked before she thought.

“Certainly I saw you,” Aaron said. “I see you every day. Sometimes you wear a green sweater.”

Catharine felt that this had to be said quickly, urgently, before the moment got away from her. “I don't like clothes at all,” she said. “I think everyone makes too much fuss over them. I think the human body is too fine.”

Aaron stared. “Well!” he said.

Catharine thought back on what she had said and blushed. “I didn't mean to sound so vulgar,” she said.

Another time, when Catharine knew how to answer more easily, Aaron asked her, “Why don't we go to the five and ten and buy you a lipstick?”

“My father would kill me,” Catharine said.

“You could just wear it in school,” Aaron said. “I want my girl to be pretty.”

Catharine carried that “my girl” around with her in her mind ever afterward; she bought a lipstick and powder and rouge and nail polish, and put them on inexpertly in the girl's lavatory every morning before classes, and took them off each afternoon after leaving Aaron. Her father never knew; she kept them in a box in her pocketbook, and had a story prepared (“Gerry's family doesn't like her to wear make-up either, but she does anyway, and she asked me if I'd just keep these things—”).

Aaron liked to sit with a cigarette hanging out of the corner of his mouth; he kept his eyes narrow when he talked, and the smoke from the cigarette went past his eyebrow. He smiled more than anyone Catharine had ever known, and she thought once that he looked satanic; she told him so and he smiled at her, smoke in his eyes.

“The devil is the only true god,” he said.

Once her father frightened Catharine badly by saying to her abruptly at the dinner table “You're not running around with a young man, are you, Catharine?”

“Catharine?” her mother said.

“I was speaking to Mr. Blake this afternoon about a matter of business,” her father said ponderously, “and he mentioned that he had seen Catharine walking out of her business school with a young man. No one he knew.”

“It was probably one of the instructors,” Catharine said in a clear voice. “I was probably asking about an assignment.”

“I would not like to think that my daughter is associating with young men she is ashamed to introduce to her parents,” her father said.

“Mother and Daddy have a great deal of faith in you,” her mother said.

“It was probably Mr. Harley, our typing instructor,” Catharine said. “I had to ask him about an assignment and we walked down the hall talking and out the door. I did the wrong assignment and had to find out what to make up.”

“You should have told him to go to hell,” Aaron said later when Catharine told him.

“Someday I will,” Catharine said.

“Yes, Daddy dear,” Aaron said in a high voice, “I am associating with a young man I am definitely ashamed to introduce to you, because he is a thief and a murderer. And he rapes young women. Even Mother wouldn't be safe with him.”

Catharine shook her head helplessly. “He'd die,” she said. “He'd just die.”

When Aaron met Mr. and Mrs. Vincent he was very agreeable and Catharine was able to feel for a few minutes as though everything were going to pass off well. Aaron had escorted her home from school very properly and she had very properly invited him in. Her mother and father, sitting in the living room, watched Aaron and Catharine come in, and when Catharine said, “Mother and Daddy, this is Aaron, a friend of mine from school,” her father came over and took Aaron's hand. “Pleased to meet you, my boy,” he said.

“How do you do.” Aaron stood next to Catharine, comfortable in his yellow sweater.

“Aaron is in school too,” Catharine said to her mother.

“How do you like the school?” Catharine's mother said.

Conversation had continued without silences, they were sitting down, and Catharine met Aaron's eye and he smiled. She smiled back, and then realized that her mother and father were silently waiting. Aaron said smoothly, “Look at Cara's hands, Mrs. Vincent. They're like white waves on a white shore. They touch her face like white moths.”

Catharine met her father at the dinner table that night, with a sort of sick resignation that left her unsurprised when he said immediately, “I don't know about that young man.” He thought heavily. “Your mother and I have been talking about him.”

“It seems like your friends ought to be finer, somehow,” her mother said earnestly. “With your background.”

“He doesn't seem quite right, to me,” her father said. “Not quite right.”

“We'll find some money somehow,” her mother said, “and see if we can get you another dress. Sensible, but pretty enough to wear to parties.”

Sitting by the window with her mother's trunk open on the floor and her old report card (“English, B-, History, D, Geography, D”) in her hand, Catharine, to spite her mother, thought about Aaron. Because the dull eyes of William Vincent and his wife were no longer on her, because she was loose, at least, from their questions (“Catharine, have you been seeing—”) and their sudden quiet when she opened the front door, Catharine went to the little cedar box where she kept all her most secret treasures, and always had, and took out Aaron's only letter. In the box were a bright cotton handkerchief, and a tarnished silver charm bracelet. In her years in New York she had collected a match folder from a night club, and a printed note which read “We thank you for submitting the enclosed material and regret that we cannot make use of it.” It had come attached to some watercolor impressions Catharine had sent to a magazine; she kept it because of the word “regret” and because it had been addressed to her name and addressed by someone there at the magazine, some bright golden creature who called writers by their first names and sat at chromium bars and walked different streets than Catharine did, from her apartment on West Twentieth Street to her typist's job on Wall Street. And at the chromium bars Aaron was sitting, and he walked quickly past the bright stores, and he might be in any taxi passing, smiling at someone with his quick sudden amusement saying, “Catharine? I once cared for a girl named Catharine…”

The Witch

The coach was so nearly empty that the little boy had a seat all to himself, and his mother sat across the aisle on the seat next to the little boy's sister, a baby with a piece of toast in one hand and a rattle in the other. She was strapped securely to the seat so she could sit up and look around, and whenever she began to slip slowly sideways the strap caught her and held her halfway until her mother turned around and straightened her again. The little boy was looking out the window and eating a cookie, and the mother was reading quietly, answering the little boy's questions without looking up.

“We're on a river,” the little boy said. “This is a river and we're on it.”

“Fine,” his mother said.

“We're on a bridge over a river,” the little boy said to himself.

The few other people in the coach were sitting at the other end of the car, if any of then had occasion to come down the aisle the little boy would look around and say, “Hi,” and the stranger would usually say, “Hi,” back and sometimes ask the little boy if he were enjoying the train ride, or even tell him he was a fine big fellow. These comments annoyed the little boy and he would turn irritably back to the window.

“There's a cow,” he would say, or, sighing, “How far do we have to go?”

“Not much longer now,” his mother said, each time.

Once the baby, who was very quiet and busy with her rattle and her toast, which the mother would renew constantly, fell over too far sideways and banged her head. She began to cry, and for a minute there was noise and movement around the mother's seat. The little boy slid down from his own seat and ran across the aisle to pet his sister's feet and beg her not to cry, and finally the baby laughed and went back to her toast, and the little boy received a lollipop from his mother and went back to the window.

“I saw a witch,” he said to his mother after a minute. “There was a big old ugly old bad old witch outside.”

“Fine,” his mother said.

“A big old ugly witch and I told her to go away and she went away,” the little boy went on, in a quiet narrative to himself, “she came and said, ‘I'm going to eat you up,’ and I said, ‘no, you're not,’ and I chased her away, the bad old mean witch.”

He stopped talking and looked up as the outside door of the coach opened and a man came in. He was an elderly man, with a pleasant face under white hair; his blue suit was only faintly touched by the disarray that comes from a long train trip. He was carrying a cigar, and when the little boy said, “Hi,” the man gestured at him with the cigar and said, “Hello yourself, son.” He stopped just beside the little boy's seat, and leaned against the back, looking down at the little boy, who craned his neck to look upward. “What you looking for out that window?” the man asked.

“Witches,” the little boy said promptly. “Bad old mean witches.”

“I see,” the man said. “Find many?”

“My father smokes cigars,” the little boy said.

“All men smoke cigars,” the man said. “Someday you'll smoke a cigar, too.”

“I'm a man already,” the little boy said.

“How old are you?” the man asked.

The little boy, at the eternal question, looked at the man suspiciously for a minute and then said, “Twenty-six. Eight hunnerd and forty eighty.”

His mother lifted her head from the book. “Four,” she said, smiling fondly at the little boy.

“Is that so?” the man said politely to the little boy. “Twenty-six.” He nodded his head at the mother across the aisle. “Is that your mother?”

The little boy leaned forward to look and then said, “Yes, that's her.”

“What's your name?” the man asked.

The little boy looked suspicious again. “Mr. Jesus,” he said.

“Johnny,” the little boy's mother said. She caught the little boy's eye and frowned deeply.

“That's my sister over there,” the little boy said to the man. “She's twelve-and-a-half.”

“Do you love your sister?” the man asked. The little boy stared, and the man came around the side of the seat and sat down next to the little boy. “Listen,” the man said, “shall I tell you about my little sister?”

The mother, who had looked up anxiously when the man sat down next to her little boy, went peacefully back to her book.

“Tell me about your sister,” the little boy said. “Was she a witch?”

“Maybe,” the man said.

The little boy laughed excitedly, and the man leaned back and puffed at his cigar. “Once upon a time,” he began, “I had a little sister, just like yours.” The little boy looked up at the man, nodding at every word. “My little sister,” the man went on, “was so pretty and so nice that I loved her more than anything else in the world. So shall I tell you what I did?”

The little boy nodded more vehemently, and the mother lifted her eyes from her book and smiled, listening.

“I bought her a rocking-horse and a doll and a million lollipops,” the man said, “and then I took her and I put my hands around her neck and I pinched her and I pinched her until she was dead.”

The little boy gasped and the mother turned around, her smile fading. She opened her mouth, and then closed it again as the man went on, “And then I took and I cut her head off and I took her head—”

“Did you cut her all in pieces?” the little boy asked breathlessly.

“I cut off her head and her hands and her feet and her hair and her nose,” the man said, “and I hit her with a stick and I killed her.”

“Wait a minute,” the mother said, but the baby fell over sideways just at that minute and by the time the mother had set her up again the man was going on.

“And I took her head and I pulled out all her hair and—”

“Your little sister?” the little boy prompted eagerly.

“My little sister,” the man said firmly. “And I put her head in a cage with a bear and the bear ate it all up.”

“Ate her head all up?” the little boy asked.

The mother put her book down and came across the aisle. She stood next to the man and said,“Just what do you think you're doing?” The man looked up courteously and she said, “Get out of here.”

“Did I frighten you?” the man said. He looked down at the little boy and nudged him with an elbow and he and the little boy laughed.

“This man cut up his little sister,” the little boy said to his mother.

“I can very easily call the conductor,” the mother said to the man.

“The conductor will eat my mommy,” the little boy said. “We'll chop her head off.”

“And little sister's head, too,” the man said. He stood up, and the mother stood back to let him get out of the seat. “Don't ever come back in this car,” she said.

“My mommy will eat you,” the little boy said to the man.

The man laughed, and the little boy laughed, and then the man said, “Excuse me,” to the mother and went past her out of the car. When the door had closed behind him the little boy said, “How much longer do we have to stay on this old train?”

“Not much longer,” the mother said. She stood looking at the little boy, wanting to say something, and finally she said, “You sit still and be a good boy. You may have another lollipop.”

The little boy climbed down eagerly and followed his mother back to her seat. She took a lollipop from a bag in her pocketbook and gave it to him. “What do you say?” she asked.

“Thank you,” the little boy said. “Did that man really cut his little sister up in pieces?”

“He was just teasing,”the mother said, and added urgently, “Just teasing.”

“Prob'ly,” the little boy said. With his lollipop he went back to his own seat, and settled himself to look out the window again. “Prob'ly he was a witch.”

Island

Mrs. Montague's son had been very good to her, with the kind affection and attention to her well-being that is seldom found toward mothers in sons with busy wives and growing families of their own; when Mrs. Montague lost her mind, her son came into his natural role of guardian. There had always been a great deal of warm feeling between Mrs. Montague and her son, and although they lived nearly a thousand miles apart by now, Henry Paul Montague was careful to see that his mother was well taken care of; he ascertained, minutely, that the monthly bills for her apartment, her food, her clothes, and her companion were large enough to ensure that Mrs. Montague was getting the best of everything; he wrote to her weekly, tender letters in longhand inquiring about her health; when he came to New York he visited her promptly, and always left an extra check for the companion, to make sure that any small things Mrs. Montague lacked would be given her. The companion, Miss Oakes, had been with Mrs. Montague for six years, and in that time their invariable quiet routine had been broken only by the regular visits from Mrs. Montague's son, and by Miss Oakes's annual six-weeks' leave, during which Mrs. Montague was cared for no less scrupulously by a carefully chosen substitute.

Between such disturbing occasions, Mrs. Montague lived quietly and expensively in her handsome apartment, following with Miss Oakes a life of placid regularity, which it required all of Miss Oakes's competence to engineer, and duly reported on to Mrs. Montague's son. “I do think we're very lucky, dear,” was Miss Oakes's frequent comment, “to have a good son like Mr. Montague to take care of us so well.”

To which Mrs. Montague's usual answer was, “Henry Paul was a good boy.”

Mrs. Montague usually spent the morning in bed, and got up for lunch; after the effort of bathing and dressing and eating she was ready for another rest and then her walk, which occurred regularly at four o'clock, and which was followed by dinner sent up from the restaurant downstairs, and, shortly after, by Mrs. Montague's bedtime. Although Miss Oakes did not leave the apartment except in an emergency, she had a great deal of time to herself and her regular duties were not harsh, although Mrs. Montague was not the best company in the world. Frequently Miss Oakes would look up from her magazine to find Mrs. Montague watching her curiously; sometimes Mrs. Montague, in a spirit of petulant stubbornness, would decline all food under any persuasion until it was necessary for Miss Oakes to call in Mrs. Montague's doctor for Mrs. Montague to hear a firm lecture on her duties as a patient. Once Mrs. Montague had tried to run away, and had been recaptured by Miss Oakes in the street in front of the apartment house, going vaguely through the traffic; and always, constantly, Mrs. Montague was trying to give things to Miss Oakes, many of which, in absolute frankness, it cost Miss Oakes a pang to refuse.

Miss Oakes had not been born to the luxury which Mrs. Montague had known all her life; Miss Oakes had worked hard and never had a fur coat; no matter how much she tried Miss Oakes could not disguise the fact that she relished the food sent up from the restaurant downstairs, delicately cooked and prettily served; Miss Oakes was persuaded that she disdained jewelry, and she chose her clothes hurriedly and inexpensively, under the eye of an impatient, badly dressed salesgirl in a department store. No matter how agonizingly Miss Oakes debated under the insinuating lights of the budget dress department, the clothes she carried home with her turned out to be garish reds and yellows in the daylight, inexactly striped or dotted, badly cut. Miss Oakes sometimes thought longingly of the security of her white uniforms, nearly stacked in her dresser drawer, but Mrs. Montague was apt to go into a tantrum at any outward show of Miss Oakes's professional competence, and Miss Oakes dined nightly on the agreeable food from the restaurant downstairs in her red and yellow dresses, with her colorless hair drawn ungracefully to a bun in back, her ringless hands moving appreciatively among the plates. Mrs. Montague, who ordinarily spilled food all over herself, chose her dresses from a selection sent every three or four months from an exclusive dress shop near by; all information as to size and color was predigested in the shop, and the soft-voiced saleslady brought only dresses absolutely right for Mrs. Montague. Mrs. Montague usually chose two dresses each time, and they went, neatly hung on sacheted hangers, to live softly in Mrs. Montague's closet along with other dresses just like them, all in soft blues and grays and mauves.

“We must try to be more careful of our pretty clothes,” Miss Oakes would say, looking up from her dinner to find Mrs. Montague, almost deliberately, it seemed sometimes, emptying her spoonful of oatmeal down the front of her dress. “Dear, we really must try to be more careful; remember what our nice son has to pay for those dresses.”

Mrs. Montague stared vaguely sometimes, holding her spoon; sometimes she said, “I want my pudding now; I'll be careful with my pudding.” Now and then, usually when the day had gone badly and Mrs. Montague was overtired, or cross for one reason or another, she might turn the dish of oatmeal over onto the tablecloth, and then, frequently, Miss Oakes was angry, and Mrs. Montague was deprived of her pudding and sat blankly while Miss Oakes moved her own dishes to a coffee table and called the waiter to remove the dinner table with its mess of oatmeal.

It was in the late spring that Mrs. Montague was usually at her worst; then, for some reason, it seemed that the stirring of green life, even under the dirty city traffic, communicated a restlessness and longing to her that she felt only spasmodically the rest of the year; around April or May, Miss Oakes began to prepare for trouble, for runnings-away and supreme oatmeal overturnings. In summer, Mrs. Montague seemed happier, because it was possible to walk in the park and feed the squirrels; in the fall, she quieted, in preparation for the long winter when she was almost dormant, like an animal, rarely speaking, and suffering herself to be dressed and undressed without rebellion; it was the winter that Miss Oakes most appreciated, although as the months moved on into spring Miss Oakes began to think more often of giving up her position, her pleasant salary, the odorous meals from the restaurant downstairs.

It was in the spring that Mrs. Montague so often tried to give things to Miss Oakes; one afternoon when their walk was dubious because of the rain, Mrs. Montague had gone as of habit to the hall closet and taken out her coat, and now sat in her armchair with the rich dark mink heaped in her lap, smoothing the fur as though she held a cat. “Pretty,” Mrs. Montague was saying, “pretty, pretty.”

“We're very lucky to have such lovely things,” Miss Oakes said. Because it was her practice to keep busy always, never to let her knowledgeable fingers rest so long as they might be doing something useful, she was knitting a scarf. It was only half-finished, but already Miss Oakes was beginning to despair of it; the yarn, in the store and in the roll, seemed a soft tender green, but knit up into the scarf it assumed a gaudy chartreuse character that made its original purpose—to embrace the firm fleshy neck of Henry Paul Montague—seem faintly improper; when Miss Oakes looked at the scarf impartially it irritated her, as did almost everything she created.

“Think of the money,” Miss Oakes said, “that goes into all those beautiful things, just because your son is so generous and kind.”

“I will give you this fur,” Mrs. Montague said suddenly. “Because you have no beautiful things of your own.”

“Thank you, dear,” Miss Oakes said. She worked busily at her scarf for a minute and then said, “It's not being very grateful for nice things like that, dear, to want to give them away.”

“It wouldn't look nice on you,” Mrs. Montague said, “it would look awful. You're not very pretty.”

Miss Oakes was silent again for a minute, and then she said, “Well, dear, shall we see if it's still raining?” With great deliberation she put down the knitting and walked over to the window. When she pulled back the lace curtain and the heavy dark-red drape she did so carefully, because the curtain and the drape were not precisely her own, but were of service to her, and pleasant to her touch, and expensive. “It's almost stopped,” she said brightly. She squinted her eyes and looked up at the sky. “I do believe it's going to clear up,” she went on, as though her brightness might create a sun of reflected brilliance. “In about fifteen minutes...” She let her voice trail off, and smiled at Mrs. Montague with vast anticipation.

“I don't want to go for any walk,” Mrs. Montague said sullenly. “Once when we were children we used to take off all our clothes and run out in the rain.”

Miss Oakes returned to her chair and took up her knitting. “We can start to get ready in a few minutes,” she promised.

“I couldn't do that now, of course,” Mrs. Montague said. “I want to color.”

She slid out of her chair, dropping the mink coat into a heap on the floor, and went slowly, with her faltering walk, across the room to the card table where her coloring book and box of crayons lay. Miss Oakes sighed, set her knitting down, and walked over to pick up the mink coat; she draped it tenderly over the back of the chair, and went back and picked up her knitting again.

“Pretty, pretty,” Mrs. Montague crooned over her coloring, “Pretty blue, pretty water, pretty, pretty.”

Miss Oakes allowed a small smile to touch her face as she regarded the scarf; it was a bright color, perhaps too bright for a man no longer very young, but it was gay and not really unusually green. His birthday was three weeks off; the card in the box would say “To remind you of your loyal friend and admirer, Polly Oakes.” Miss Oakes sighed quickly.

“I want to go for a walk,” Mrs. Montague said abruptly.

“Just a minute, dear,” Miss Oakes said. She put the knitting down again and smiled at Mrs. Montague. “I'll help you,” Miss Oakes said, and went over to assist Mrs. Montague in the slow task that getting out of a straight chair always entailed. “Why, look at you,” Miss Oakes said, regarding the coloring book over Mrs. Montague's head. She laughed. “You've gone and made the whole thing blue, you silly child.” She turned back a page. “And here,” she said, and laughed again. “Why does the man have a blue face? And the little girl in the picture—she mustn't be blue, dear, her face should be pink and her hair should be—oh, yellow, for instance. Not blue.”

Mrs. Montague put her hands violently over the picture. “Mine,” she said. “Get away, this is mine.”

“I'm sorry,” Miss Oakes said smoothly, “I wasn't laughing at you, dear. It was just funny to see a man with a blue face.” She helped Mrs. Montague out of the chair and escorted her across the room to the mink coat. Mrs. Montague stood stiffly while Miss Oakes put the coat over her shoulders and helped her arms into the sleeves, and when Miss Oakes came around in front of her to button the coat at the neck Mrs. Montague turned down the corners of her mouth and said sullenly into Miss Oakes's face, so close to hers, “You don't know what things are, really.”

“Perhaps I don't,” Miss Oakes said absently. She surveyed Mrs. Montague, neatly buttoned into the mink coat, and then took Mrs. Montague's rose-covered hat from the table in the hall and set it on Mrs. Montague's head, with great regard to the correct angle and the neatness of the roses. “Now we look so pretty,” Miss Oakes said. Mrs. Montague stood silently while Miss Oakes went to the hall closet and took out her own serviceable blue coat. She shrugged herself into it, settled it with a brisk tug at the collar, and pulled on her hat with a quick gesture from back to front that landed the hatbrim at exactly the usual angle over her eye. It was not until she was escorting Mrs. Montague to the door that Miss Oakes gave one brief, furtive glance at the hall mirror, as one who does so from a nervous compulsion rather than any real desire for information.

Miss Oakes enjoyed walking down the hall; its carpets were so thick that even the stout shoes of Miss Oakes made no sound. The elevator was self-service, and Miss Oakes, with superhuman control, allowed it to sweep soundlessly down to the main floor, carrying with it Miss Oakes herself, and Mrs. Montague, who sat docilely on the velvet-covered bench and stared at the paneling as though she had never seen it before. When the elevator door opened and they moved out into the lobby Miss Oakes knew that the few people who saw them—the girl at the switchboatd, the doorman, another tenant coming to the elevator—recognized Mrs. Montague as the rich old lady who lived high upstairs, and Miss Oakes as the infinitely competent companion, without whose unswerving assistance Mrs. Montague could not live for ten minutes. Miss Oakes walked sturdily and well through the lobby, her firm hand guiding soft little Mrs. Montague; the lobby floor was pale carpeting on which their feet made no sound, and the lobby walls were painted an expensive color so neutral as to be almost invisible; as Miss Oakes went with Mrs. Montague through the lobby it was as though they walked upon clouds, through the noncommittal areas of infinite space. The doorway was their aim, and the doorman, dressed in gray, opened the way for them with a flourish and a “Good afternoon” which began by being directed at Mrs. Montague, as the employer, and ended by addressing Miss Oakes, as the person who would be expected to answer.

“Good afternoon, George,” Miss Oakes said, with a stately smile, and passed on through the doorway, leading Mrs. Montague. Once outside on the sidewalk, Miss Oakes steered Mrs. Montague quickly to the left, since, allowed her head, Mrs. Montague might as easily have turned unexpectedly to the right, although they always turned to the left, and so upset Miss Oakes's walk for the day. With slow steps they moved into the current of people walking up the street, Miss Oakes watching ahead to avoid Mrs. Montague's walking into strangers, Mrs. Montague with her face turned up to the gray sky.

“It's a lovely day,” Miss Oakes said. “Pleasantly cool after the rain.”

They had gone perhaps half a block when Mrs. Montague, by a gentle pressure against Miss Oakes's arm, began to direct them toward the inside of the sidewalk and the shop windows; Miss Oakes, resisting at first, at last allowed herself to be reluctantly influenced and they crossed the sidewalk to stand in front of the window to a stationery store.

They stopped here every day, and, as she said every day, Mrs. Montague murmured softly, “Look at all the lovely things.” She watched with amusement a plastic bird, colored bright red and yellow, which methodically dipped its beak into a glass of water and withdrew it; while they stood watching the bird lowered its head and touched the water, hesitated, and then rose.

“Does it stop when we're not here?” Mrs. Montague asked, and Miss Oakes laughed, and said, “It never stops. It goes on while we're eating and while we're sleeping and all the time.”

Mrs. Montague's attention had wandered to the open pages of a diary, spread nakedly to the pages dated June 14-June 15. Mrs. Montague, looking at the smooth unwritten paper, caught her breath. “I'd like to have that,” she said, and Miss Oakes, as she answered every day, said, “What would you write in it, dear?”

The thing that always caught Mrs. Montague next was a softly curved blue bowl which stood in the center of the window display; Mrs. Montague pored lovingly and speechlessly over this daily, trying to touch it through the glass of the window.

“Come on dear,” Miss Oakes said finally, with an almost-impatient tug at Mrs. Montague's arm. “We'll never get our walk finished if you don't come on.”

Docilely Mrs. Montague followed. “Pretty,” she whispered, “pretty, pretty.”

She opened her eyes suddenly and was aware that she saw. The sky was unbelievably, steadily blue, and the sand beneath her feet was hot; she could see the water, colored more deeply than the sky, but faintly greener. Far off was the line where the sky and water met, and it was infinitely pure.

“Pretty,” she said inadequately, and was aware that she spoke. She was walking on the sand, and with a sudden impatient gesture she stopped and slipped off her shoes, standing first on one foot and then on the other. This encouraged her to look down at herself; she was very tall, high above her shoes on the sand, and when she moved it was freely and easily except for the cumbering clothes, the heavy coat and the hat, which sat on her head with a tangible, oppressive weight. She threw the hat onto the hot lovely sand, and it looked so offensive, lying with its patently unreal roses against the smooth clarity of the sand, that she bent quickly and covered the hat with handfuls of sand; the coat was more difficult to cover, and the sand ran delicately between the hairs of the short dark fur; before she had half covered the coat she decided to put the rest of her clothes with it, and did so, slipping easily out of the straps and buttons and catches of many garments, which she remembered as difficult to put on. When all her clothes were buried she looked with satisfaction down at her strong white legs, and thought, aware that she was thinking it: they are almost the same color as the sand. She began to run freely, with the blue ocean and the bluer sky on her right, the trees on her left, and the moving sand underfoot; she ran until she came back to the place where a corner of her coat still showed through the sand. When she saw it she stopped again and said, “Pretty, pretty,” and leaned over and took a handful of sand and let it run through her fingers.

Far away, somewhere in the grove of trees that centered the island she could hear the parrot calling. “Eat, eat,” it shrieked, and then something indistinguishable, and then, “Eat, eat.”

An idea came indirectly and subtly to her mind; it was the idea of food, for a minute unpleasant and as though it meant a disagreeable sensation, and then glowingly happy. She turned and ran—it was impossible to move slowly on the island, with the clear hot air all around her, and the ocean stirring constantly, pushing at the island, and the unbelievable blue sky above—and when she came into the sudden warm shade of the trees she ran from one to another, putting her hand for a minute on each.

“Hello,” the parrot gabbled, “Hello, who's there, eat?” She could see it flashing among the trees, no more than a sawtoothed voice and a flash of ugly red and yellow.

The grass was green and rich and soft, and she sat down by the little brook where the food was set out. Today there was a great polished wooden bowl, soft to the touch, full of purple grapes; the sun that came unevenly between the trees struck a high shine from the bowl, and lay flatly against the grapes, which were dusty with warmth, and almost black. There was a shimmering glass just full of dark red wine; there was a flat blue plate filled with little cakes; she touched one and it was full of cream, and heavily iced with soft chocolate. There were pomegranates, and cheese, and small, sharp-flavored candies. She lay down beside the food, and closed her eyes against the heavy scent from the grapes.

“Eat, eat,” the parrot screamed from somewhere over her head. She opened her eyes lazily and looked up, to see the flash of red and yellow in the trees. “Be still, you noisy beast,” she said, and smiled to herself because it was not important, actually, whether the parrot were quiet or not. Later, after she had slept, she ate some of the grapes and the cheese, and several of the rich little cakes. While she ate the parrot came cautiously closer, begging for food, sidling up near to the dish of cakes and then moving quickly away.

“Beast,” she said pleasantly to the parrot, “greedy beast.”

When she was sure she was quite through with the food, she put one of the cakes on a green leaf and set it a little bit away from her for the parrot. It came up to the cake slowly and fearfully, watching on either side for some sudden prohibitive movement; when it finally reached the cake it hesitated, and then dipped its head down to bury its beak in the soft frosting; it lifted its head, paused to look around, and then lowered its beak to the cake again. The gesture was familiar, and she laughed, not knowing why.

She was faintly aware that she had slept again, and awakened wanting to run, to go out into the hot sand on the beach and run shouting around the island. The parrot was gone, its cake a mess of crumbs and frosting on the ground. She ran out onto the beach, and the water was there, and the sky. For a few minutes she ran, going down to the water and then swiftly back before it could touch her bare feet, and then she dropped luxuriously onto the sand and lay there. After a while she began to draw a picture in the sand; it was a round face with dots for eyes and nose and a line for a mouth. “Henry Paul,” she said, touching the face caressingly with her fingers, and then, laughing, she leaped to her feet and began to run again, around the island. When she passed the face drawn on the sand she put one bare foot on it and ground it away. “Eat, eat,” she could hear the parrot calling from the trees; the parrot was afraid of the hot sand and the water and stayed always in the trees near the food. Far off, across the water, she could see the sweet, the always comforting, line of the horizon.

When she was tired with running she lay down again on the sand. For a little while she played idly, writing words on the sand and then rubbing them out with her hand; once she drew a crude picture of a doorway and punched her fist through it.

Finally she lay down and put her face down to the sand. It was hot, hotter than anything else had ever been, and the soft grits of the sand slipped into her mouth, where she could taste them, deliciously hard and grainy against her teeth; they were in her eyes, rich and warm; the sand was covering her face and the blue sky was gone from above her and the sand was cooler, then grayer, covering her face, and cold.

“Nearly home,” Miss Oakes said brightly, as they turned the last corner of their block. “It's been a nice walk, hasn't it?”

She tried, unsuccessfully, to guide Mrs. Montague quickly past the bakery, but Mrs. Montague's feet, moving against Miss Oakes's pressure from habit, brought them up to stand in front of the bakery window.

“I don't know why they leave those fly-specked élairs out here,” Miss Oakes said irritably. “There's nothing less appetizing. Look at that cake; the cream is positively curdled.”

She moved her arm insinuatingly within Mrs. Montague's; “In a few minutes we'll be home,” she said softly, “and then we can have our nice cocktail, and rest for a few minutes, and then dinner.”

“Pretty,” Mrs. Montague said at the cakes. “I want some.”

Miss Oakes shuddered violently. “Don't even say it,” she implored. “Just look at that stuff. You'd be sick for a week.”

She moved Mrs. Montague along, and they came, moving quicker than they had when they started, back to their own doorway where the doorman in gray waited for them. He opened the door and said, beginning with Mrs. Montague and finishing with Miss Oakes, “Have a nice walk?”

“Very pleasant, thank you,” Miss Oakes said agreeably. They passed through the doorway and into the lobby where the open doors of the elevator waited for them. “Dinner soon,” Miss Oakes said as they went across the lobby.

Miss Oakes was careful, on their own floor, to see that Mrs. Montague found the right doorway; while Miss Oakes put the key in the door Mrs. Montague stood waiting without expression.

Mrs. Montague moved forward automatically when the door was opened, and Miss Oakes caught her arm, saying shrilly, “Don't step on it!” Mrs. Montague stopped, and waited, while Miss Oakes picked up the dinner menu from the floor just inside the door; it had been slipped under the door while they were out.

Once inside, Miss Oakes removed Mrs. Montague's rosy hat and the mink coat, and Mrs. Montague took the mink coat in her arms and sat down in her chair with it, smoothing the fur. Miss Oakes slid out of her own coat and hung it neatly in the closet, and then came into the living room, carrying the dinner menu.

“Chicken liver omelette,” Miss Oakes read as she walked. “The last time it was a trifle underdone; I could mention it, of course, but they never seem to pay much attention. Roast turkey. Filet mignon. I really do think a nice little piece of...” she looked up at Mrs. Montague and smiled. “Hungry?” she suggested.

“No,” Mrs. Montague said. “I've had enough.”

“Nice oatmeal?” Miss Oakes said. “If you're very good you can have ice cream tonight.”

“Don't want ice cream,” Mrs. Montague said.

Miss Oakes sighed, and then said “Well...” placatingly. She returned to the menu. “French-fried potatoes,” she said. “They're very heavy on the stomach, but I do have my heart set on a nice little piece of steak and some french-fried potatoes. It sounds just right tonight.”

“Shall I give you this coat?” Mrs. Montague asked suddenly.

Miss Oakes stopped on her way to the phone and patted Mrs. Montague lightly on the shoulder. “You're very generous, dear,” she said, “but of course you don't really want to give me your beautiful coat. What would your dear son say?”

Mrs. Montague ran her hand over the fur of the coat affectionately. Then she stood up, slowly, and the coat slid to the floor.

“I'm going to color,” she announced.

Miss Oakes turned back from the phone to pick up the coat and put it over the back of the chair. “All right,” she said. She went to the phone, sat so she could keep an eye on Mrs. Montague while she talked, and said into the phone “Room service.”

Mrs. Montague moved across the room and sat down at the card table. Reflectively she turned the pages of the coloring book, found a picture that pleased her, and opened the crayon box. Miss Oakes hummed softly into the phone. “Room service?” she said finally. “I want to order dinner sent up to Mrs. Montague's suite, please.” She looked over the phone at Mrs. Montague and said, “You all right, dear?”

Without turning, Mrs. Montague moved her shoulders impatiently, and selected a crayon from the box. She examined the point of it with great care while Miss Oakes said, “I want one very sweet martini, please. And Mrs. Montague's prune juice.” She picked up the menu and wet her lips, then said, “One crab-meat cocktail. And tonight will you see that Mrs. Montague has milk with her oatmeal; you sent cream last night. Yes, milk, please. You'd think they'd know by now,” she added to Mrs. Montague over the top of the phone. “Now let me see,” she said, into the phone again, her eyes on the menu.

Disregarding Miss Oakes, Mrs. Montague had begun to color. Her shoulders bent low over the book, a vague smile on her old face, she was devoting herself to a picture of a farmyard; a hen and three chickens strutted across the foreground of the picture, a barn surrounded by trees was the background. Mrs. Montague had laboriously colored the hen and the three chickens, the barn and the trees a rich blue, and now, with alternate touches of the crayons, was engaged in putting a red and yellow blot far up in the blue trees.

The Summer People

The Allisons' country cottage, seven miles from the nearest town, was set prettily on a hill; from three sides it looked down on soft trees and grass that seldom, even at midsummer, lay still and dry. On the fourth side was the lake, which touched against the wooden pier the Allisons had to keep repairing, and which looked equally well from the Allisons' front porch, their side porch or any spot on the wooden staircase leading from the porch down to the water. Although the Allisons loved their summer cottage, looked forward to arriving in the early summer and hated to leave in the fall, they had not troubled themselves to put in any improvements, regarding the cottage itself and the lake as improvement enough for the life left to them. The cottage had no heat, no running water except the precarious supply from the backyard pump and no electricity. For seventeen summers, Janet Allison had cooked on a kerosene stove, heating all their water; Robert Allison had brought buckets full of water daily from the pump and read his paper by kerosene light in the evenings; and they had both, sanitary city people, become stolid and matter-of-fact about their backhouse. In the first two years they had gone through all the standard vaudeville and magazine jokes about backhouses and by now, when they no longer had frequent guests to impress, they had subsided to a comfortable security which made the backhouse, as well as the pump and the kerosene, an indefinable asset to their summer life.

In themselves, the Allisons were ordinary people. Mrs. Allison was fifty-eight years old and Mr. Allison sixty; they had seen their children outgrow the summer cottage and go on to families of their own and seashore resorts; their friends were either dead or settled in comfortable year-round houses, their nieces and nephews vague. In the winter they told one another they could stand their New York apartment while waiting for the summer; in the summer they told one another that the winter was well worth while, waiting to get to the country.

Since they were old enough not to be ashamed of regular habits, the Allisons invariably left their summer cottage the Tuesday after Labor Day, and were as invariably sorry when the months of September and early October turned out to be pleasant and almost insufferably barren in the city; each year they recognized that there was nothing to bring them back to New York, but it was not until this year that they overcame their traditional inertia enough to decide to stay in the cottage after Labor Day.

“There isn't really anything to take us back to the city,” Mrs. Allison told her husband seriously, as though it were a new idea, and he told her, as though neither of them had ever considered it, “We might as well enjoy the country as long as possible.”

Consequently, with much pleasure and a slight feeling of adventure, Mrs. Allison went into their village the day after Labor Day and told those natives with whom she had dealings, with a pretty air of breaking away from tradition, that she and her husband had decided to stay at least a month longer at their cottage.

“It isn't as though we had anything to take us back to the city,” she said to Mr. Babcock, her grocer. “We might as well enjoy the country while we can.”

“Nobody ever stayed at the lake past Labor Day before,” Mr. Babcock said. He was putting Mrs. Allison's groceries into a large cardboard carton, and he stopped for a minute to look reflectively into a bag of cookies. “Nobody,” he added.

“But the city!” Mrs. Allison always spoke of the city to Mr. Babcock as though it were Mr. Babcock's dream to go there. “It's so hot—you've really no idea. We're always sorry when we leave.”

“Hate to leave,” Mr. Babcock said. One of the most irritating native tricks Mrs. Allison had noticed was that of taking a trivial statement and rephrasing it downwards, into an even more trite statement. “I'd hate to leave myself,” Mr. Babcock said, after deliberation, and both he and Mrs. Allison smiled. “But I never heard of anyone ever staying out at the lake after Labor Day before.”

“Well, we're going to give it a try,” Mrs. Allison said, and Mr. Babcock replied gravely, “Never know till you try.”

Physically, Mrs. Allison decided, as she always did when leaving the grocery after one of her inconclusive conversations with Mr. Babcock, physically, Mr. Babcock could model for a statue of Daniel Webster, but mentally... it was horrible to think into what old New England Yankee stock had degenerated. She said as much to Mr. Allison when she got into the car, and he said, “It's generations of inbreeding. That and the bad land.”

Since this was their big trip into town, which they made only once every two weeks to buy things they could not have delivered, they spent all day at it, stopping to have a sandwich in the newspaper and soda shop, and leaving packages heaped in the back of the car. Although Mrs. Allison was able to order groceries delivered regularly, she was never able to form any accurate idea of Mr. Babcock's current stock by telephone, and her lists of odds and ends that might be procured was always supplemented, almost beyond their need, by the new and fresh local vegetables Mr. Babcock was selling temporarily, or the packaged candy which had just come in. This trip Mrs. Allison was tempted, too, by the set of glass baking dishes that had found themselves completely by chance in the hardware and clothing and general store, and which had seemingly been waiting there for no one but Mrs. Allison, since the country people, with their instinctive distrust of anything that did not look as permanent as trees and rocks and sky, had only recently begun to experiment in aluminum baking dishes instead of ironware, and had, apparently within the memory of local inhabitants, discarded stoneware in favor of iron.

Mrs. Allison had the glass baking dishes carefully wrapped, to endure the uncomfortable ride home over the rocky road that led up to the Allisons' cottage, and while Mr. Charley Walpole, who, with his younger brother Albert, ran the hardware-clothing-general store (the store itself was called Johnson's, because it stood on the site of the old Johnson cabin, burned fifty years before Charley Walpole was born), laboriously unfolded newspapers to wrap around the dishes, Mrs. Allison said, informally, “Course, I could have waited and gotten those dishes in New York, but we're not going back so soon this year.”

“Heard you was staying on,” Mr. Charley Walpole said. His old fingers fumbled maddeningly with the thin sheets of newspaper, carefully trying to isolate only one sheet at a time, and he did not look up at Mrs. Allison as he went on, “Don't know about staying on up there to the lake. Not after Labor Day.”

“Well, you know,” Mrs. Allison said, quite as though he deserved an explanation, “it just seemed to us that we've been hurrying back to New York every year, and there just wasn't any need for it. You know what the city's like in the fall.” And she smiled confidingly up at Mr. Charley Walpole.

Rythmically he wound string around the package. He's giving me a piece long enough to save, Mrs. Allison thought, and she looked away quickly to avoid giving any sign of impatience. “I feel sort of like we belong here, more,” she said. “Staying on after everyone else has left.” To prove this, she smiled brightly across the store at a woman with a familiar face, who might have been the woman who sold berries to the Allisons one year, or the woman who occasionally helped in the grocery and was probably Mr. Babcock's aunt.

“Well,” Mr. Charley Walpole said. He shoved the package a little across the counter, to show that it was finished and that for a sale well made, a package well wrapped, he was willing to accept pay. “Well,” he said again. “Never been summer people before, at the lake after Labor Day.”

Mrs. Allison gave him a five-dollar bill, and he made change methodically, giving great weight even to the pennies. “Never after Labor Day,” he said, and nodded at Mrs. Allison, and went soberly along the store to deal with two women who were looking at cotton house dresses.

As Mrs. Allison passed on her way out she heard one of the women say acutely, “Why is one of them dresses one dollar and thirty-nine cents and this one here is only ninety-eight?”

“They're great people,” Mrs. Allison told her husband as they went together down the sidewalk after meeting at the door of the hardware store. “They're so solid, and so reasonable, and so honest.”

“Makes you feel good, knowing there are still towns like this,” Mr. Allison said.

“You know, in New York,” Mrs. Allison said, “I might have paid a few cents less for these dishes, but there wouldn't have been anything, sort of personal in the transaction.”

“Staying on to the lake?” Mrs. Martin, in the newspaper and sandwich shop, asked the Allisons. “Heard you was staying on.”

“Thought we'd take advantage of the lovely weather this year,” Mr. Allison said.

Mrs. Martin was a comparative newcomer to the town; she had married into the newspaper and sandwich shop from a neighboring farm, and had stayed on after her husband's death. She served bottled soft drinks, and fried egg and onion sandwiches on thick bread, which she made on her own stove at the back of the store. Occasionally when Mrs. Martin served a sandwich it would carry with it the rich fragrance of the stew or the pork chops cooking alongside for Mrs. Martin's dinner.

“I don't guess anyone's ever stayed out there so long before,” Mrs. Martin said. “Not after Labor Day, anyway.”

“I guess Labor Day is when they usually leave,” Mr. Hall, the Allisons' nearest neighbor, told them later, in front of Mr. Babcock's store, where the Allisons were getting into their car to go home. “Surprised you're staying on.”

“It seemed a shame to go so soon,” Mrs. Allison said. Mr. Hall lived three miles away; he supplied the Allisons with butter and eggs, and occasionally, from the top of their hill, the Allisons could see the lights in his house in the early evening before the Halls went to bed.

“They usually leave Labor Day,” Mr. Hall said.

The ride home was long and rough; it was beginning to get dark, and Mr. Allison had to drive very carefully over the dirt road by the lake. Mrs. Allison lay back against the seat, pleasantly relaxed after a day of what seemed whirlwind shopping compared with their day-to-day existence; the new glass baking dishes lurked agreeably in her mind, and the half bushel of red eating apples, and the package of colored thumbtacks with which she was going to put up new shelf edging in the kitchen. “Good to get home,” she said softly as they came in sight of their cottage, silhouetted above them against the sky.

“Glad we decided to stay on,” Mr. Allison agreed.

Mrs. Allison spent the next morning lovingly washing her baking dishes, although in his innocence Charley Walpole had neglected to notice the chip in the edge of one; she decided, wastefully, to use some of the red eating apples in a pie for dinner, and, while the pie was in the oven and Mr. Allison was down getting the mail, she sat out on the little lawn the Allisons had made at the top of the hill, and watched the changing lights on the lake, alternating gray and blue as clouds moved quickly across the sun.

Mr. Allison came back a little out of sorts; it always irritated him to walk the mile to the mailbox on the state road and come back with nothing, even though he assumed that the walk was good for his health. This morning there was nothing but a circular from a New York department store, and their New York paper, which arrived erratically by mail from one to four days later than it should, so that some days the Allisons might have three papers and frequently none. Mrs. Allison, although she shared with her husband the annoyance of not having mail when they so anticipated it, pored affectionately over the department store circular, and made a mental note to drop in at the store when she finally went back to New York, and check on the sale of wool blankets; it was hard to find good ones in pretty colors nowadays. She debated saving the circular to remind herself, but after thinking about getting up and getting into the cottage to put it away safely somewhere, she dropped it into the grass beside her chair and lay back, her eyes half closed.

“Looks like we might have some rain,” Mr. Allison said, squinting at the sky.

“Good for the crops,” Mrs. Allison said laconically, and they both laughed.

The kerosene man came the next morning while Mr. Allison was down getting the mail; they were getting low on kerosene and Mrs. Allison greeted the man warmly; he sold kerosene and ice, and, during the summer, hauled garbage away for the summer people. A garbage man was only necessary for improvident city folk; country people had no garbage.

“I'm glad to see you,” Mrs. Allison told him. “We were getting pretty low.”

The kerosene man, whose name Mrs. Allison had never learned, used a hose attachment to fill the twenty-gallon tank which supplied light and heat and cooking facilities for the Allisons; but today, instead of swinging down from his truck and unhooking the hose from where it coiled affectionately around the cab of the truck, the man stared uncomfortably at Mrs. Allison, his truck motor still going.

“Thought you folks'd be leaving,” he said.

“We're staying on another month,” Mrs. Allison said brightly. “The weather was so nice, and it seemed like—”

“That's what they told me,” the man said. “Can't give you no oil, though.”

“What do you mean?” Mrs. Allison raised her eyebrows. “We're just going to keep on with our regular—”

“After Labor Day,” the man said. “I don't get so much oil myself after Labor Day.”

Mrs. Allison reminded herself, as she had frequently to do when in disagreement with her neighbors, that city manners were no good with country people; you could not expect to overrule a country employee as you could a city worker, an Mrs. Allison smiled engagingly as she said, “But can't you get extra oil, at least while we stay?”

“You see,” the man said. He tapped his finger exasperatingly against the car wheel as he spoke. “You see,” he said slowly, “I order this oil. I order it down from maybe fifty, fifty-five mile away. I order back in June, how much I'll need for the summer. Then I order again... oh, about November. Round about now it's starting to get pretty short.” As though the subject were closed, he stopped tapping his finger and tightened his hands on the wheel in preparation for departure.

“But can't you give us some?” Mrs. Allison said. “Isn't there anyone else?”

“Don't know as you could get oil anywheres else right now,” the man said consideringly. “I can't give you none.” Before Mrs. Allison could speak, the truck began to move; then it stopped for a minute and he looked at her through the back window of the cab. “Ice?” he called. “I could let you have some ice.”

Mrs. Allison shook her head; they were not terribly low on ice, and she was angry. She ran a few steps to catch up with the truck, calling, “Will you try to get us some? Next week?”

“Don't see's I can,” the man said. “After Labor Day, it's harder.” The truck drove away, and Mrs. Allison, only comforted by the thought that she could probably get kerosene from Mr. Babcock, or, at worst, the Halls, watched it go with anger. “Next summer,” she told herself. “Just let him try coming around next summer!”

There was no mail again, only the paper, which seemed to be coming doggedly on time, and Mr. Allison was openly cross when he returned. When Mrs. Allison told him about the kerosene man he was not particularly impressed.

“Probably keeping it all for a high price during the winter,” he commented. “What's happened to Anne and Jerry, do you think?”

Anne and Jerry were their son and daughter, both married, one living in Chicago, one in the Far West; their dutiful weekly letters were late; so late, in fact, that Mr. Allison's annoyance at the lack of mail was able to settle on a legitimate grievance. “Ought to realize how we wait for their letters,” he said. “Thoughtless, selfish children. Ought to know better.”

“Well, dear,” Mrs. Allison said placatingly. Anger at Anne and Jerry would not relieve her emotions toward the kerosene man. After a few minutes she said, “Wishing won't bring the mail, dear. I'm going to go call Mr. Babcock and tell him to send up some kerosene with my order.”

“At least a postcard,” Mr. Allison said as she left.

As with most of the cottage's inconveniences, the Allisons no longer noticed the phone particularly, but yielded to its eccentricities without conscious complaint. It was a wall phone, of a type still seen in only few communities; in order to get the operator, Mrs. Allison had first to turn the sidecrank and ring once. Usually it took two or three tries to force the operator to answer, and Mrs. Allison, making any kind of telephone call, approached the phone with resignation and a sort of desperate patience. She had to crank the phone three times this morning before the operator answered, and then it was still longer before Mr. Babcock picked up the receiver at his phone in the corner of the grocery behind the meat table. He said “Store?” with the rising inflection that seemed to indicate suspicion of anyone who tried to communicate with him by means of this unreliable instrument.

“This is Mrs. Allison, Mr. Babcock. I thought I'd give you my order a day early because I wanted to be sure and get some—”

“What say, Mrs. Allison?”

Mrs. Allison raised her voice a little; she saw Mr. Allison, out on the lawn, turn in his chair and regard her sympathetically. “I said, Mr. Babcock, I thought I'd call in my order early so you could send me—”

“Mrs. Allison?” Mr. Babcock said. “You'll come and pick it up?”

“Pick it up?” In her surprise Mrs. Allison let her voice drop back to its normal tone and Mr. Babcock said loudly, “What's that, Mrs. Allison?”

“I thought I'd have you send it out as usual,” Mrs. Allison said.

“Well, Mrs. Allison,” Mr. Babcock said, and there was a pause while Mrs. Allison waited, staring past the phone over her husband's head out into the sky. “Mrs. Allison,” Mr. Babcock went on finally, “I'll tell you, my boy's been working for me went back to school yesterday, and now I got no one to deliver. I only got a boy delivering summers, you see.”

“I thought you always delivered,” Mrs. Allison said.

“Not after Labor Day, Mrs. Allison,” Mr. Babcock said firmly. “You never been here after Labor Day before, so's you wouldn't know, of course.”

“Well,” Mrs. Allison said helplessly. Far inside her mind she was saying, over and over, can't use city manners on country folk, no use getting mad.

“Are you sure?” she asked finally. “Couldn't you just send out an order today, Mr. Babcock?”

“Matter of fact,” Mr. Babcock said, “I guess I couldn't, Mrs. Allison. It wouldn't hardly pay, delivering, with no one else out at the lake.”

“What about Mr. Hall?” Mrs. Allison asked suddenly, “the people who live about three miles away from us out here? Mr. Hall could bring it out when he comes.”

“Hall?” Mr. Babcock said. “John Hall? They've gone to visit her folks upstate, Mrs. Allison.”

“But they bring all our butter and eggs,” Mrs. Allison said, appalled.

“Left yesterday,” Mr. Babcock said. “Probably didn't think you folks would stay on up there.”

“But I told Mr. Hall...” Mrs. Allison started to say, and then stopped. “I'll send Mr. Allison in after some groceries tomorrow,” she said.

“You got all you need till then,” Mr. Babcock said, satisfied; it was not a question, but a confirmation.

After she hung up, Mrs. Allison went slowly out to sit again in her chair next to her husband. “He won't deliver,” she said. “You'll have to go in tomorrow. We've got just enough kerosene to last till you get back.”

“He should have told us sooner,” Mr. Allison said.

It was not possible to remain troubled long in the face of the day; the country had never seemed more inviting, and the lake moved quietly below them, among the trees, with the almost incredible softness of a summer picture. Mrs. Allison sighed deeply, in the pleasure of possessing for themselves that sight of the lake, with the distant green hills beyond, the gentleness of the small wind through the trees.

The weather continued fair; the next morning Mr. Allison, duly armed with a list of groceries, with “kerosene” in large letters at the top, went down the path to the garage, and Mrs. Allison began another pie in her new baking dishes. She had mixed the crust and was starting to pare the apples when Mr. Allison came rapidly up the path and flung open the screen door into the kitchen.

“Damn car won't start,” he announced, with the end-of-the-tether voice of a man who depends on a car as he depends on his right arm.

“What's wrong with it?” Mrs. Allison demanded, stopping with the paring knife in one hand and an apple in the other. “It was all right on Tuesday.”

“Well,” Mr. Allison said between his teeth, “it's not all right on Friday.”

“Can you fix it?” Mrs. Allison asked.

“No,” Mr. Allison said, “I can not. Got to call someone, I guess.”

“Who?” Mrs. Allison asked.

“Man runs the filling station, I guess.” Mr. Allison moved purposefully toward the phone. “He fixed it last summer one time.”

A little apprehensive, Mrs. Allison went on paring apples absentmindedly, while she listened to Mr. Allison with the phone, ringing, waiting, finally giving the number to the operator, then waiting again and giving the number again, giving the number a third time, and then slamming down the receiver.

“No one there,” he announced as he came into the kitchen.

“He's probably gone out for a minute,” Mrs. Allison said nervously; she was not quite sure what made her so nervous, unless it was the probability of her husband's losing his temper completely. “He's there alone, I imagine, so if he goes out there's no one to answer the phone.”

“That must be it,” Mr. Allison said with heavy irony. He slumped into one of the kitchen chairs and watched Mrs. Allison paring apples. After a minute, Mrs. Allison said soothingly, “Why don't you go down and get the mail and then call him again?”

Mr. Allison debated and then said, “Guess I might as well.”

He rose heavily and when he got to the kitchen door he turned and said, “But if there's no mail—” and leaving an awful silence behind him, he went off down the path.

Mrs. Allison hurried with her pie. Twice she went to the window to glance at the sky to see if there were clouds coming up. The room seemed unexpectedly dark, and she herself felt in the state of tension that preceded a thunderstorm, but both times when she looked the sky was clear and serene, smiling indifferently down on the Allisons' summer cottage as well as on the rest of the world. When Mrs. Allison, her pie ready for the oven, went a third time to look outside, she saw her husband coming up the path; he seemed more cheerful, and when he saw her, he waved eagerly and held a letter in the air.

“From Jerry,” he called as soon as he was close enough for her to hear him, “at last—a letter!” Mrs. Allison noticed with concern that he was no longer able to get up the gentle slope of the path without breathing heavily; but then he was in the doorway, holding out the letter. “I saved it till I got here,” he said.

Mrs. Allison looked with an eagerness that surprised her on the familiar handwriting of her son; she could not imagine why the letter excited her so, except that it was the first they had received in so long; it would be a pleasant, dutiful letter, full of the doings of Alice and the children, reporting progress with his job, commenting on the recent weather in Chicago, closing with love from all; both Mr. and Mrs. Allison could, if they wished, recite a pattern letter from either of their children.

Mr. Allison slit the letter open with great deliberation, and then he spread it out on the kitchen table and they leaned down and read it together.

“Dear Mother and Dad,” it began, in Jerry's familiar, rather childish, handwriting, “Am glad this goes to the lake as usual, we always thought you came back too soon and ought to stay up there as long as you could. Alice says that now that you're not as young as you used to be and have no demands on your time, fewer friends, etc., in the city, you ought to get what fun you can while you can. Since you two are both happy up there, it's a good idea for you to stay.”

Uneasily Mrs. Allison glanced sideways at her husband; he was reading intently, and she reached out and picked up the empty envelope, not knowing exactly what she wanted from it. It was addressed quite as usual, in Jerry's handwriting, and was postmarked “Chicago.” Of course it's postmarked Chicago, she thought quickly, why would they want to postmark it anywhere else? When she looked back down at the letter, her husband had turned the page, and she read on with him: “—and of course if they get measles, etc., now, they will be better off later. Alice is well, of course; me too. Been playing a lot of bridge lately with some people you don't know, named Carruthers. Nice young couple, about our age. Well, will close now as I guess it bores you to hear about things so far away. Tell Dad old Dickson, in our Chicago office, died. He used to ask about Dad a lot. Have a good time up at the lake, and don't bother about hurrying back. Love from all of us, Jerry.”

“Funny,” Mr. Allison commented.

“It doesn't sound like Jerry,” Mrs. Allison said in a small voice. “He never wrote anything like...” she stopped.

“Like what?” Mr. Allison demanded. “Never wrote anything like what?”

Mrs. Allison turned the letter over, frowning. It was impossible to find any sentence, any word, even, that did not sound like Jerry's regular letters. Perhaps it was only that the letter was so late, or the unusual number of dirty fingerprints on the envelope.

“I don't know,” she said impatiently.

“Going to try that phone call again,” Mr. Allison said.

Mrs. Allison read the letter twice more, trying to find a phrase that sounded wrong. Then Mr. Allison came back and said, very quietly, “Phone's dead.”

“What?” Mrs. Allison said, dropping the letter.

“Phone's dead,” Mr. Allison said.

The rest of the day went quickly; after a lunch of crackers and milk, the Allisons went to sit outside on the lawn, but their afternoon was cut short by the gradually increasing storm clouds that came up over the lake to the cottage, so that it was as dark as evening by four o'clock. The storm delayed, however, as though in loving anticipation of the moment it would break over the summer cottage, and there was an occasional flash of lightning, but no rain. In the evening Mr. and Mrs. Allison, sitting close together inside their cottage, turned on the battery radio they had brought with them from New York. There were no lamps lighted in the cottage, and the only light came from the lightning outside and the small square glow from the dial of the radio.

The slight framework of the cottage was not strong enough to withstand the city noises, the music and the voices, from the radio, and the Allisons could hear them far off echoing across the lake, the saxophones in the New York dance band wailing over the water, the flat voice of the girl vocalist going inexorably out into the clean country air. Even the announcer, speaking glowingly of the virtues of razor blades, was no more than an inhuman voice sounding out from the Allisons' cottage and echoing back, as though the lake and the hills and the trees were returning it unwanted.

During one pause between commercials, Mrs. Allison turned and smiled weakly at her husband. “I wonder if we're supposed to... do anything,” she said.

“No,” Mr. Allison said consideringly. “I don't think so. Just wait.”

Mrs. Allison caught her breath quickly, and Mr. Allison said, under the trivial melody of the dance band beginning again, “The car had been tampered with, you know. Even I could see that.”

Mrs. Allison hesitated a minute and then said very softly, “I suppose the phone wires were cut.”

“I imagine so,” Mr. Allison said.

After a while, the dance music stopped and they listened attentively to a news broadcast, the announcer's rich voice telling them breathlessly of a marriage in Hollywood, the latest baseball scores, the estimated rise in food prices during the coming week. He spoke to them, in the summer cottage, quite as though they still deserved to hear news of a world that no longer reached them except through the fallible batteries on the radio, which were already beginning to fade, almost as though they still belonged, however tenuously, to the rest of the world.

Mrs. Allison glanced out the window at the smooth surface of the lake, the black masses of the trees, and the waiting storm, and said conversationally, “I feel better about that letter of Jerry's.”

“I knew when I saw the light down at the Hall place last night,” Mr. Allison said.

The wind, coming up suddenly over the lake, swept around the summer cottage and slapped hard at the windows. Mr. and Mrs. Allison involuntarily moved closer together, and with the first sudden crash of thunder, Mr. Allison reached out and took his wife's hand. And then, while the lightning flashed outside, and the radio faded and sputtered, the two old people huddled together in their summer cottage and waited.

The Rock

Being on the water was not precisely a unique, but rather an unusual, experience for Paula Ellison, and for the first few minutes that she sat on the small seat almost too close to the front of the boat, she was perfectly still, afraid not so much of upsetting the boat as of being unprepared when it surely did upset. She had gotten in first, and sat with her back to the island where they were going, watching the young man in the oilskin jacket as he helped first her sister-in-law Virginia, and then her brother Charles, into the more comfortable seats in the center of the boat. Charles, Paula thought, looked tired, and she thought further that she did not grudge him the better seat, or the reassurance of sitting next to Virginia, because Charles had certainly been so very ill, and was still not well, and looked tired after their journey.

“I'm so excited,” Virginia said, and bounced in the boat almost like a child. Then she added, in the gentle voice both she and Paula were now using toward Charles, “How do you feel, darling?”

“Very well indeed,” Charles said. “Very much better.”

“It looks so exciting,” Virginia said. “Look at it, all dark and rocky against the sky and that perfect sunset.”

“What is that picture?” Charles asked. “You know the one.”

“Like a pirate stronghold,” Virginia continued ecstatically, “or a prison or some—”

Paula said with amusement, “Charles, do you think it entirely wise to bring Virginia to a place where she can indulge her romantic temperament so fully?”

Charles, without hearing her, said to Virginia, “Actually, I'm afraid it's only a rather ordinary summer resort.” He smiled at his sister. “Do you think we might find one pirate for Virginia?”

Paula, without meaning to, looked over his head to the young man in the oilskin jacket who was running the boat, and found him at that moment looking at her, so that she turned quickly away and said, “It's cold.”

“It is cold.” Virginia pulled her coat closer around her.

“We're here so late in the year,” Charles said.

Paula said immediately, “That's much better, you know; it means we'll be practically the only people and won't have to bother being sociable.”

Virginia added, almost as quickly, “And I always think these early fall days are the best, after all. Relaxing,” she added vaguely.

“Well, at least I didn't keep us from any vacation at all this year,” Charles said.

“I never intended to take any vacation this year,” Virginia said. “I hate going away in the summers, and the children are so much better off not going into public resorts.”

“As you know,” Paula said stiffly, “I rarely plan on a vacation at all. If it hadn't been for your insisting that you needed me—”

Charles laughed. “You worry too much,” he said, turning from Virginia to Paula. “You don't have to fuss every time I mention being sick.”

“You're not to think about it,” Paula said.

“We all want to forget it,” Virginia said.

“It's forgotten,” Charles said. “How much longer will it take to reach the island?” From the inflection of his voice everyone immediately assumed that he was speaking to the young man in the oilskin jacket and did not know how otherwise to address him, whether as “driver” or “captain” or “ferryman” or perhaps “boy.”

After a minute the young man said, “Nearly there.”

“Does the island have a name?” Virginia asked.

“People round here call it mostly Rock Island,” the young man said.

“Even that is exciting,” Virginia said. She looked first at Charles and then at Paula. “Even that it should be named Rock Island. Like a stronghold, or a fort, or a—”

“Rock,” Paula said.

“We land on the other side,” the young man said, without being asked; it was as though every person whom he carried to the island asked the same series of questions, made the same comments, spoke of pirates and that picture, you know, and went on to ask how long now? and what was the name of the island, and as though the next question had to be “Where do we land?” or “Do we dock there?” or “How are you going to get the boat up onto those rocks?” and this time, for once, impatient and perhaps tired of ferrying, he answered the question before it could be asked. Paula, who thought that Virginia was again going to say “How exciting,” said quickly, “Charles, are you tired?”

“No,” he said, surprised. “Not tired at all; I'm feeling very well, really.”

Although she had not intended to view this island, this site of her unexpected holiday, so soon, had meant ever since she stepped into the boat without being allowed a chance of turning around to keep her back steadfastly against the island and not turn, not turn, until she was close enough to touch it, Paula at last forgot her resolution and turned to look; she saw, looming impossibly large over her head and with the red sunset behind, a great black jagged rock, without signs of humanity or sympathy, with only dreadful reaching black rocks and sharp incredible outlines against the sunset and she said (thinking, I can always go back if it's too awful), “Charles, how do you feel?”

“I feel fine,” he said sharply,

“It's just all too exciting,” Virginia said.

As the boat came closer it appeared that the island was composed of a single rock instead of many; there were no pebbles or splinters of rock at the edges of the water in the little cove to which the young man guided the boat, and a series of steps leading up to the house above seemed to be carved out of the rock. The sun had gone by now and only a faint impression of the sunset lay in the sky; it had grown much colder and the coming darkness made the rock look blacker and the steps steep and wet.

“Can we get up there at all?” Paula said, leaning from the boat to look at the steps; realizing that she was expected to stand and move from the boat onto the steps she hesitated and then reflected that she could hardly stay on in the boat unless she chose to go back with the ferryman. I wish for once Virginia would move first, she thought, or Charles, and then rebuked herself with the recollection that after all Virginia could hardly climb over Paula in the end seat to get out, and Charles was ill. The young man stepped easily from the boat onto the rock and held out his hand to Paula, and she remembered that he had helped Virginia into the boat earlier, and took his hand and found herself with less grace than usual almost scrambling onto the rock steps. They were not wet, after all, or slippery, but seemed actually to press back against her feet as though holding firmly against her.

I like it here, she thought, surprising herself, and found the steps irresistible; before Virginia was even out of the boat Paula had turned and begun to climb. At first she only enjoyed the pressure of the steps under her feet, and then she raised her head and saw the house above her and she began to climb faster.

“Look at Paula, so far ahead,” she heard Charles saying below her; he sounded cross, and she thought that perhaps he was annoyed with her for having spoken so much of his illness. Ahead of her the windows of the house showed light and then the door opened and someone came into the doorway, looking down and seeming to peer through the darkness.

“Who is it?” the woman in the doorway called.

Required to identify herself suddenly, Paula hesitated on the steps and then turned and looked behind her. Charles and Virginia were following her slowly, helping one another, and Paula felt first a small pang that she had not stayed with them, but had gone on so easily herself. Then, past the curve of the rock below her, she saw the boat going back, and was suddenly very frightened when she realized that the boat and the ferryman had never intended to stay with them; how will we ever get back? she wondered, and then smiled at herself, thinking that surely the ferryman must come back several times a day.

“Are you all right?” she called down to Charles and Virginia. “Shall I come back and help you?”

“We're all right,” Virginia called up to her. “The steps are just a little steep for Charles.”

Paula turned and climbed on up to the house while the woman in the doorway stood watching her. “So you've come,” said the woman in the doorway when Paula was close enough for her to speak. “I'd almost given up expecting you.”

Not a very gracious hostess, Paula thought. “We've been late for everything all day,” she explained. “Trains, busses, meals, everything.”

“You'll have to take what you can get here tonight,” the woman said. “Dinner's been done with for an hour, and the dishes washed and put away.”

“I'm sure we won't want much,” Paula said. She was displeased, and as she came up onto the last, wilder steps which led to the doorway she did not stop to look at the woman, but brushed past her and went inside. The room into which she came seemed to be made of the rock of the island, and for a minute she stood staring, forgetting the landlady behind her. A great fire burned on the far side of the huge room, and flickered against the walls in lines that might have been reflecting mica in rock, ran in light up and down the wide dark walls on which no pictures hung, and shattered itself oddly across and along the floor on which no rug lay. The furniture was huge and wooden, a great trestle table with benches on either side, and a long wooden bench with back and arms which brought the word “settle” to Paula's mind, and huge square wooden chairs, worn and smooth with use. There were no ornaments of any kind and no light except from the great fire.

Paula heard the landlady, still behind her in the doorway, calling down to Charles and Virginia that it was only a bit more to come, and then the landlady added very quietly, “You'll want to put in curtains and such, I daresay.”

“Were you speaking to me?” Paula asked; there seemed no one else around.

“And flowers, I suppose.”

Paula advanced to the fire and stood warming her hands. “It's a most unusual room,” she said. She was trying to identify her own feelings; over and above everything else was a great despair and impulsive dislike of this house, this woman, this room; she tried to tell herself that it was the usual reaction to finishing a long journey and finding less comfort than she had been dreaming of since she left home. More than this, however, she was discouraged; this did not seem at all the sort of place in which to spend a belated vacation and she was anxious over how Charles and Virginia would feel about it. It'll be better in the morning when the sun is out, she told herself, and heard Charles and Virginia greeting the landlady.

“Did our suitcases come?” Charles was asking immediately; he had overseen their departure.

“This morning,” said the landlady. “They're in your rooms.”

“Splendid,” said Charles. He came over to the fire and stood beside Paula. “Chill in the air,” he said.

“It gets cold nights, this time of year,” the landlady said.

“This is an extraordinary room,” Virginia said. “It looks as though it's made out of rock.”

“It is rock, as a matter of fact,” said the landlady. “Most unusual. The greater part of the house is made of rock; I have a small booklet describing it for tourists, and I have put copies in your rooms. It is regarded as a most unusual house.”

“It is most unusual,” said Charles. “You are Mrs. Carter, of course?”

“Mrs. Carter,” said the landlady, nodding. “Mr. and Mrs. Ellison.”

“And Miss Ellison,” said Charles, indicating Paula.

“Of course,” said the landlady. “I have your rooms ready.”

“Splendid,” Charles said; he had taken command again now that there was no physical exertion required, and he looked patronizingly ovcr Paula to say to the landlady, “Any chance of our having somcthing to eat?”

The landlady waved her head back and forth sadly. “You came so late, you know,” she said. “I can give you cheese, and beer; and perhaps, if you wanted to wait for a broiled chicken...”

“Just some tea for me, thanks,” said Virginia.

“I should like some tea,” Paula said.

“Whatever you can find, then, in a minute or so,” Charles said. “Nothing that means any trouble.”

The landlady nodded politely and went out of the room, and Charles, looking around with an odd smile, said “Well.”

“Isn't it wonderful?” said Virginia. “That marvelous old woman, and this house...” she gestured at the walls and then, remembering, laughed and turned to Paula. “You know what she said to me, that funny old woman?” she demanded. “When I was just coming in the door, she whispered to me, was the tall woman with our party?” She laughed again. “Meaning you,” she said to Paula.

“She didn't seem to like me,” Paula said.

“These women are unaccountable,” Charles said. “Remember she lives practically alone on this island.”

“In this wonderful house,” Virginia said.

It was substantially better in the daylight. They had slept in rooms adjoining one another, Charles and Virginia in a huge fourposter bed with curtains, and Paula in a small room with windows overlooking the water almost directly, and in the morning, lying awake in her bed, Paula was for a minute surprised at the moving reflections on the ceiling of her room before she realized that it was only the reflection of the sun on the water, reflected again through her windows. She rose from the bed and went to look out on the water and was shocked to see the steep and immediate fall of the island below her; this was the side of the island away from the steps they had come up the night before, and all this part of the house almost hung over the water. Looking down, Paula thought how in many ways this might be extraordinarily good for Charles after his illness, and good for Virginia and Paula too, since the whole aspect of the island lacked that cloying servitude which they all three hated by now, Charles from receiving it for so long, and she and Virginia from giving it; there was here no sense of heavy luxury and overrich surroundings, but only a very clear and distinct effect of an island out of sight of the mainland, sharp and strong alone on the water, and nothing below but solid rock and nothing more to do, perhaps, than endure the constant and incessant triumphs of water over rock, rock over water.

“I could spend all day,” she thought, almost speaking aloud, “just standing somewhere watching the horizon, or sitting on a high rock, or walking down to the water and up again.”

She put on a pair of heavy shoes, since if she were going to climb rocks she must be protected against their animosity, and went down the wide wooden stairs of the house into the stone room, where already this morning a fire was burning and the heavy furniture looked burnished in the sunlight through the windows. A clean napkin lay on the long wooden table and on it a heavy cup like the one she had had her tea from the night before, and a wooden trencher. Paula went to the door which she had learned led to the kitchen, opened it slightly, and called “Good morning.”

“Well, there,” said the landlady from somewhere within. “With us already?”

She swung the kitchen door wide and came into the stone room with an earthenware jug which she set down on the table. “Coffee,” she said. “You'll have eggs, perhaps? And bacon? Fresh-made rolls?”

“Thank you,” Paula said. Even the landlady seemed more cheerful this morning, and Paula thought that perhaps this was because she herself was not so sullen. “I'll have anything I may,” she said, smiling. “I never dreamed I could be so hungry.”

“It's being near the water,” the landlady said profoundly. “You'll always have good appetite here. I've known them eat a whole chicken at a sitting.”

“Tell me,” Paula said, coming closer to look at the earthenware jug of coffee, “your dishes are so unusual, and so lovely. Where did you ever find them?”

“They came with the house,” the landlady said. “I keep them because people seem to think they belong.”

“They do, indeed,” Paula said.

“Hard to wash clean,” said the landlady, disappearing again into the kitchen.

This morning the moving lines of the firelight on the stone walls were caught and pursued by reflections of sunlight, and the broad windows overlooking the sea and the rock glittered until Paula wondered if the island could be seen from the mainland as a bright light on the horizon. She poured herself a cup of coffee from the earthenware jug, admiring its weight and solidity, and stood with her cup by the window, looking out. When the kitchen door opened she said without turning, “What is the rock the island is made of? I'd really swear it was black.”

“Jet?” said the landlady's voice, musing, “malachite? I don't remember, but it's in the little book.”

Paula came to the table and sat down, and served herself with eggs and bacon onto the wooden trencher. The landlady stood by, silently, and when Paula began to eat she said, “You'll see my other guest this morning.”

“Another guest?” said Paula.

“You'll be wanting to meet him as soon as possible,” said the landlady.

“Who is he?” said Paula, but the landlady was going into the kitchen. She finished her breakfast and lighted a cigarette, and came back to the window with her cigarette and her coffee cup, and pulled one of the great wooden chairs around to sit in, so that she was almost hidden by the back of it and was surprised for a minute by the landlady's scolding voice until she realized it could not possibly be addressed to her.

“She's been and gone, of course,” said the landlady. “You ought to have come an hour ago.” There was the dull sound of the wooden trenchers being stacked together and the landlady's voice went on, “I can't after all keep coming to look for you when I want you; there are people here needing food and bedding and attention, and where you've gone I can never tell.”

Since she was eavesdropping, Paula thought that the only thing to do was stand up immediately and go to the table for more coffee as though she had not been listening at all, which turned out to be more difficult than she thought, when she saw the landlady's surprised face.

“She's here again, then,” the landlady said. “This will be the other guest, Miss.”

I hope she doesn't fall to addressing all her guests so impertinently, Paula thought, and turned to smile at the other guest; she felt an immediate shock of recognition, as though this were someone she had known all her life, and then realized that she had never seen him before. “How do you do,” she said, and then stopped because she did not know his name.

“How do you do, Miss Ellison,” he said courteously but in such a low voice that she was not completely sure if he had called her by name. He seemed so frightened of her that she refrained from asking his name, but only smiled again and said, “I was admiring the view of the water from the window.”

“That's why I like an island,” he said. His tone and his manner were precisely those of someone excruciatingly shy, who cannot always stop to frame sensible remarks. He was very small, and held his hands in front of him in an attitude of cringing, and the only fact against his being so terribly shy was that he did not avoid looking at her, as a shy person would, but kept his eyes fixed upon her in a sort of hypnotized stare, and, staring back rudely, Paula thought that his eyes must be almost the color and texture of the rock itself.

“I was waiting for your sister-in-law, actually,” he said.

“She'll be down in a while,” said Paula, trying not to smile. Virginia was small and lovely, and shy little men like this always found her reassuring. “She was very tired after our trip yesterday, and I expect she'll sleep late.”

“You'll do, of course,” he said ineptly.

“Thank you,” Paula said with gravity. “Have you been here long?”

“Quite a while,” said the little man vaguely. “A very long time, in fact.”

“I understand that this is quite a popular spot earlier in the year.”

“Moderately so. Never more than a few people, that is.” He looked at her earnestly. “Not many people feel at home on an island,” he said.

“I suppose only a certain sort of person would find this stimulating,” Paula said. She glanced out the window again and down to the sea below. “It's an excellent place for my brother to be, right now; he's been very ill, and needed precisely this kind of lonely, stimulating spot.”

“It will probably do him a great deal of good,” said the little man politely.

“I hope so,” said Paula. She was thinking of how such a concrete, limited world as an island and the sea might be extraordinarily helpful to Charles, since he would be given no choice except rock or water, and could not waste his mind in a thousand distractions; he might come to see everything, as she sternly hoped, in terms of solidity and fluidity, and learn that the rock was, as a place to live, far preferable to the sea. Perhaps, even, confining Charles to an island for a while would result in his taking an island away with him and being thus enabled to preserve for himself this kind of firm rock to live on always... The little man disturbed her by saying, “You mustn't be entirely sure of the rock, you know.”

“I beg your pardon?”

“Well, it's been here for a number of years, of course... and rock is a hard thing to get rid of...”

“I don't understand.”

“It doesn't matter at all,” he said nervously. “Your brother's illness—it's given you a good deal of worry?”

“Of course,” she said; she had mentioned Charles's illness originally as a sort of warning; it would be wisest, she felt, to let the other guest know immediately that Charles had been very ill indeed and must not be disturbed, and must not, indeed, be allowed to disturb others with vagaries left over from his illness. She had not expected, however, that the conversation might allow this little man to feel that he had any right to ask more personal questions; a polite murmur of sympathy was the most she had felt was required of him.

“It's been very difficult for you,” he said.

“Do you expect to be here long?” She hoped she did not sound too emphatic; these little men were sometimes hard to discourage and yet, on the other hand, they might be so easily affronted.

“Not much longer now.” He smiled at her, and again she thought that his eyes in the timid face were much like the rock under her feet. “I intend to walk up to the high rock this morning,” he said. “The highest point on the island. You can't miss it.”

“It must be very interesting,” she said flatly.

“I shall be there all morning,” he said. “Just follow the path that begins under your windows. Good-by.”

As she stood staring at the doorway out of which he had gone so suddenly she heard footsteps on the stairs, and a moment later her sister-in-law came into the room.

“Charles is feeling very tired and plans to stay in bed,” she said. “Good morning, Paula dear.”

“Good morning, Virginia. I'm so sorry about Charles.”

“Is this coffee?”

The landlady came in, bustling and fussing at Virginia; Virginia would have fresh-baked rolls and bacon, and perhaps a gently boiled egg? Would Virginia have peaches brought from the mainland this morning? And the poor sick gentleman; would he have a tray?

Paula stood at the window and watched Virginia breakfast; already the sharp air of the sea outside had made her impatient with being indoors, and she found herself unwilling to move into the room when Virginia invited her to sit at the table and take more coffee; the window was at present as close as she might reasonably go to the outdoors, and she must remain within sight of the sea.

“Wonderful coffee,” said Virginia. “I'm so hungry.”

The landlady came over to the window and leaned out, standing near Paula.

“He'll be up on the high rock,” she said softly.

“I know, he—”

“Mrs. Carter,” said Virginia, “might I possibly have another of your incredible muffins?”

The landlady hurried off and into the kitchen, and Virginia said, without turning around, “Isn't she unbelievable?”

“Would you like to go for a walk this morning?” Paula asked. “If Charles is resting, you and I could go exploring.”

“Love to,” said Virginia. “All over the island—I can't wait.”

The kitchen door swung open and the landlady returned, saying as she came, “The tray has gone up to the poor gentleman, and I hope he feels the better for it.”

“Mrs. Carter,” said Paula deliberately, “will you tell me the name of your other guest?”

“You ladies will be wanting fresh coffee,” said the landlady, peering into the coffee jug; “shame on me for letting you waste yourselves on this.”

“What other guest?” said Virginia as the landlady hurried off again.

“An odd little man,” Paula said.

“And the view,” said the landlady, returning, “you'll be wanting to see the view.”

“My sister and I thought we might walk over the island this morning,” Paula said.

“Indeed you will,” said the landlady, “and if the poor gentleman upstairs calls, I'll be right here.”

“Where would you suggest we start?” Paula asked.

“Well,” said the landlady. She stopped, thinking, her hands on her broad hips, and frowning slightly. “Most people,” she said, “prefer the steps down to the sea and then the path around the seashore. Or if you turn to the right as you leave the front door, you will find a path that takes you through our garden. If it were earlier in the year I might suggest bathing in the cove, but delicate young ladies do not care for bathing when the weather is chilled. Or perhaps—”

“What about the path that starts under my window?”

“That of course,” said the landlady, “takes you just back down to the seashore again. Only if you go so far away and the poor gentleman upstairs should happen to call...”

“We'd better stay near the house,” Virginia said.

“You were asking about my kitchens,” said the landlady to Virginia. “If the other lady chooses to go walking and yet you want to stay within hearing of the poor gentleman upstairs, I would account it a pleasure to show you my kitchens.”

“I should love to see them,” Virginia said. “Paula?”

“The other young lady is aching to be outside,” the landlady said. “Some of us cannot resist the sea.” She smiled politely at Paula and then turned again to Virginia. “If you are finished with your coffee,” she said, “it might be as well to start before the day is much along.” As Virginia rose, the landlady said over her shoulder to Paula, “We'll see you back, then, by lunchtime. Mind the slippery rocks.”

“Ah-Johnson,” said the little man. “Yes, Johnson.”

“I'm Paula Ellison, Mr. Johnson.”

“Yes, of course. It was Virginia Ellison I was—yes, of course.”

“Marvelous view up here.”

“Isn't it? You'll be tired of the sound of your brother's voice, I expect?”

“Why, I don't know that I am, particularly. Of course, he's been so very ill.”

“Yes.”

“It's been quite a strain on both of us.”

“Both of us? Oh, yes, Virginia, I see.”

“We've had to take very careful charge of him.”

“Of course. It must have been most upsetting.”

“Well—tiring.”

“Your own brother. Yes, I quite understand. And his wife such a—may I say?—such a dependent person.”

“She did as much as she was able.”

“Of course. As much as she was able, yes.”

“She is not strong. And she had the children.”

“Let me confess—I do dislike children. You do too, I take it?”

“Well... not of course my own nieces.”

“Of course not. Your own brother's children. But with the responsibility so much on you, and your sister-in-law so dependent, and the children too—it is not surprising you have been allowed to exhaust yourself.”

“It has been very tiring, yes.”

“And then of course in addition there would be the realization that there is actually no tie like that of flesh and blood. No love like that between brother and sister.”

“We have always been very close, Mr. Johnson.”

“Of course. Unusually so, I daresay.”

“Perhaps we have. Too close, perhaps.”

“Neither of you could do very well without the other, I suppose. And it is so hard when one is ill.”

“Very hard.”

“I suppose you have never been so ill?”

“Never.”

“But I darcsay if you were, your brother would care for you as attentively as you care for him.”

“If he could, yes.”

“He has so much more to worry about. His children, his wife.”

“He would hardly have much time for me.”

“His wife would need him. She is so dependent, she could hardly spare him to care for his sister. Only his sister, when his wife and children need him at home.”

“I am sure she would be most concerned if anything happened to me.”

“Most concerned, yes. She is really very fond of you, I suppose.”

“We are very fond of each other. Quite companionable.”

“Perhaps your mutual concern over your brother brought you even closer together. You share one dear object, after all.”

“Charles is very dear to both of us.”

“Of course. His wife is probably with him now.”

“I ought to go back.”

“Not at all. If she is there, you can hardly be needed.”

“Now then,” said the landlady heartily, “here you are, back again much before you're wanted. My little joke,” she added, looking at Paula's frown. “I am indeed a great joker. And you didn't stay long. Nothing to worry about with your sister, neither. She's up with the poor gentleman has been so ill, and I daresay gives him better medicine than any of us could, with the smile on her sweet face. And so you met Mr. Arnold?”

“Arnold? He said his name was Johnson.”

“And so it is, if he says so. I'll be calling you Arnold or Heathen or something, give me my head; I never could remember a name and that's the truth. So you met him, whatever he chooses to call himself?”

“I ran into him by accident.”

“So you did, dear, so you did. And you'll be wanting to know now where you can meet him next?”

“Nothing of the sort,” said Paula stiffly. “I was about to go up—”

“To the high rock again? He won't be there by now. Tomorrow maybe. Try late tonight in front of the great fire, after the rest of us are abed. There you will find him.”

“Certainly not,” said Paula.

“Well, then it'll take you a while,” said the landlady. “And the things he can tell you and all. Solid rock,” she continued smoothly as Virginia came into the room, “and standing here since no one knows when.”

“How is Charles?” Paula asked Virginia.

“Feeling much better, thank you,” Virginia said.

“I'll just go up for a minute.”

“Please don't,” said Virginia hastily. “I mean, he said he was going to try to sleep and it would he better not to disturb him.”

“And then of course there's Virginia, so weak, and so safe.”

“She's not entirely safe—”

“Not entirely. But for all you or I could do...”

“She's very fond of me.”

“And very fond of Charles. But so dependent. So pretty, too, and so weak, and so fragile. Such a pretty girl.”

“I have been very necessary to her.”

“Of course now that Charles is better you will not be quite so necessary. They will have each other again.”

“That is as it should be.”

“As you say. That is as it should be. And you?”

“I shall go home again, I suppose.”

“Home?”

“I have a small apartment. I left there of course while Charles was so very ill. It was necessary for me to stay with Virginia.”

“But now you will go back?”

“I have not been asked to stay with Virginia.”

“They have each other again. And the children, and their home. I suppose they will feel sorry for you?”

“Sorry for me?”

“That you have gone, I mean. Sorry to be without you.”

“I suppose so.”

“See how the fire shines on the walls. It is perfectly safe here in this room, of course. This room is solid rock. It is only in the rest of the house that fire might be a danger. The rest of the house is of wood.”

“Virginia, will you come exploring with me today?” Paula stood by the window; it was her daily habit now to take her breakfast there, sitting in the great wooden chair, where she could keep sight of the sea. During the day she found the sound and the smell and the sight of the sea almost a necessity for her, and at night she either sat late in the rock room with the great fire roaring before her and the sound of the sea all outside, or lay straight and silent on her narrow bed with the windows open onto the cliffs below and the sea almost in her room. “We've been here almost a week, and I don't believe you've so much as stepped outdoors.”

“It makes me nervous,” said Virginia. She smiled across the coffee jug at Paula. “I think I'm beginning to feel caught in by the island. Almost homesick for land on all sides instead of sea.”

“Charles likes it.”

“Sometimes,” said Virginia. “Sometimes he's as much afraid as I am.”

“Afraid, Virginia?”

“You know,” Virginia said, gesturing vaguely. “You get to feeling so sort of cut off from everything. No way of escape. No way to get home again.”

“I thought I'd run up and see Charles after breakfast,” Paula said. “Is he sleeping?”

“Resting, anyway. Why don't you put it off until after lunch?”

“I will probably not be back. I intended to take a lunch with me and spend all day on the rocks.”

“What can you find to do out there?”

“I find it stimulating, nothing but the sea and the rocks and nothing between them but me.”

“And do you run across the other guest?” Virginia asked innocently.

“I sometimes gather shells, but there are no very interesting ones.”

“You spoke once of another guest,” Virginia said insistently. “Didn't you once mention an odd little man?”

“Suppose I just run up and say good morning to Charles, and spend just a minute trying to cheer him up?”

“He's cheerful enough. Why don't you wait till tonight?”

“I'd like to see him now, if you're sure you don't mind.”

Silently, Virginia followed Paula upstairs and into the room Virginia and Charles shared. Paula had been here daily since they came, but Charles had not yet come downstairs, protesting that he was convalescing well enough in his bed, with the smell of the sea in his room and its sound in his ears always, and the landlady's good food brought to him regularly. He looked better, Paula thought; he had more color in his face—surprising, since he had not been outdoors or even had fresh air in the room—and he was astonishingly vigorous for someone who had been so very ill for such a long time.

“Good morning, Charles dear,” she said as she entered. “And how well you look today!”

“I feel splendidly well,” Charles said from the bed. He hoisted himself up slightly and turned his cheek for his sister's morning kiss. “You look well, Paula.”

“I love it here. I'm afraid Virginia is bored, though.”

“Is she?” Charles smiled over Paula's head at Virginia. “I don't think so,” he said.

“You must try to get outdoors, Charles, and get nearer the sea. I can't tell you how invigorating I find it.”

“Perhaps you do,” Charles said. “Virginia and I prefer it indoors. We like our sea through windows.”

“And here's the poor gentleman's breakfast,” said the landlady, bustling in with her tray. “Did he think I had forgotten him? When I was only waiting for hot corncakes from the oven? And see that you eat all of it, my poor Mr. Ellison, and we will have you well in no time at all.”

“Will you have your breakfast, darling?” Virginia asked. She came closer to the bed. “Excuse me, Paula; let me come in here and see that his tray is right. Darling, are you hungry? I had such a wonderful breakfast downstairs.”

“Good morning, Miss Ellison,” said Mr. Johnson from the doorway. Paula looked up, over the heads of Charles and Virginia and the landlady and saw him, somehow taller, standing leaning against the doorway. “And how are you this morning?”

“I had eggs, and homemade sausage, just as you have, only I didn't have these wonderful corncakes. Just try one, darling. I believe Mrs. Carter made them especially for you.”

“And how is your poor sick brother? Is he any better? And your sister-in-law, how is she?”

“Good morning, Mr. Johnson,” Paula said.

“I beg your pardon, dear?” said Virginia, looking back at Paula over her shoulder. “Did you ask Charles something?”

“I doubt if she will bother with me, Miss Ellison. I doubt very much if she would ever be interested in me now.”

Paula turned and stared, first at Charles and Virginia, who was bending over him laughing and feeding him, and then at the landlady, who was watching Paula silently and with an expression which might have been humorous.

“Mrs. Carter—” Paula said.

Mrs. Carter shrugged.

Mr. Johnson went on smoothly, “It had to be one or the other of you, you see; I told you I was waiting for your sister-in-law, but you would come first. It was your decision, you know; I would have been satisfied with either.”

“Just don't try to answer him, dear,” Mrs. Carter whispered. “There's no answer he'll take.” She put a protective arm around Paula. “Try to hide behind me,” she said very softly.

“No use, Mrs. Carter,” he said, and, smiled sadly. “No use at all, you know.” He nodded at Paula. “She knows,” he said, and went swiftly and silently away.

One Ordinary Day, with Peanuts

Mr. John Philip Johnson shut his front door behind him and went down his front steps into the bright morning with a feeling that all was well with the world on this best of all days, and wasn't the sun warm and good, and didn't his shoes feel comfortable after the resoling, and he knew that he had undoubtedly chosen the very precise tie that belonged with the day and the sun and his comfortable feet, and, after all, wasn't the world just a wonderful place? In spite of the fact that he was a small man, and though the tie was perhaps a shade vivid, Mr. Johnson radiated a feeling of well-being as he went down the steps and onto the dirty sidewalk, and he smiled at people who passed him, and some of them even smiled back. He stopped at the newsstand on the corner and bought his paper, saying “Good morning” with real conviction to the man who sold him the paper and the two or three other people who were lucky enough to be buying papers when Mr. Johnson skipped up. He remembered to fill his pockets with candy and peanuts, and then he set out to get himself uptown. He stopped in a flower shop and bought a carnation for his buttonhole, and stopped almost immediately afterward to give the carnation to a small child in a carriage, who looked at him dumbly, and then smiled, and Mr. Johnson smiled, and the child's mother looked at Mr. Johnson for a minute and then smiled too.

When he had gone several blocks uptown, Mr. Johnson cut across the avenue and went along a side street, chosen at random; he did not follow the same route every morning, but preferred to pursue his eventful way in wide detours, more like a puppy than a man intent upon business. It happened this morning that halfway down the block a moving van was parked, and the furniture from an upstairs apartment stood half on the sidewalk, half on the steps, while an amused group of people loitered, examining the scratches on the tables and the worn spots on the chairs, and a harassed woman, trying to watch a young child and the movers and the furniture all at the same time, gave the clear impression of endeavoring to shelter her private life from the people staring at her belongings. Mr Johnson stopped, and for a moment joined the crowd, then he came forward and, touching his hat civilly, said, “Perhaps I can keep an eye on your little boy for you?”

The woman turned and glared at him distrustfully, and Mr. Johnson added hastily, “We'll sit right here on the steps.” He beckoned to the little boy, who hesitated and then responded agreeably to Mr. Johnson's genial smile. Mr. Johnson took out a handful of peanuts from his pocket and sat on the steps with the boy, who at first refused the peanuts on the grounds that his mother did not allow him to accept food from strangers; Mr. Johnson said that probably his mother had not intended peanuts to be included, since elephants at the circus ate them, and the boy considered, and then agreed solemnly. They sat on the steps cracking peanuts in a comradely fashion, and Mr. Johnson said, “So you're moving?”

“Yep,” said the boy.

“Where you going?”

“Vermont.”

“Nice place. Plenty of snow there. Maple sugar, too; you like maple sugar?”

“Sure.”

“Plenty of maple sugar in Vermont. You going to live on a farm?”

“Going to live with Grandpa.”

“Grandpa like peanuts?”

“Sure.”

“Ought to take him some,” said Mr. Johnson, reaching into his pocket. “Just you and Mommy going?”

“Yep.”

“Tell you what,” Mr. Johnson said. “You take some peanuts to eat on the train.”

The boy's mother, after glancing at them frequently, had seemingly decided that Mr. Johnson was trustworthy, because she had devoted herself wholeheartedly to seeing that the movers did not—what movers rarely do, but every housewife believes they will—crack a leg from her good table, or set a kitchen chair down on a lamp. Most of the furniture was loaded by now, and she was deep in that nervous stage when she knew there was something she had forgotten to pack—hidden away in the back of a closet somewhere, or left at a neighbor's and forgotten, or on the clothesline—and was trying to remember under stress what it was.

“This all, lady?” the chief mover said, completing her dismay.

Uncertainly, she nodded.

“Want to go on the truck with the furniture, sonny?” the mover asked the boy, and laughed. The boy laughed, too, and said to Mr. Johnson, “I guess I'll have a good time at Vermont.”

“Fine time,” said Mr. Johnson, and stood up. “Have one more peanut before you go,” he said to the boy.

The boy's mother said to Mr. Johnson, “Thank you so much; it was a great help to me.”

“Nothing at all,” said Mr. Johnson gallantly. “Where in Vermont are you going?”

The mother looked at the little boy accusingly, as though he had given away a secret of some importance, and said unwillingly, “Greenwich.”

“Lovely town,” said Mr. Johnson. He took out a card, and wrote a name on the back. “Very good friend of mine lives in Greenwich,” he said. “Call on him for anything you need. His wife makes the best doughnuts in town,” he added soberly to the little boy.

“Swell,” said the little boy.

“Goodbye,” said Mr. Johnson.

He went on, stepping happily with his new-shod feet, feeling the warm sun on his back and on the top of his head. Halfway down the block he met a stray dog and fed him a peanut.

At the corner, where another wide avenue faced him, Mr. Johnson decided to go on uptown again. Moving with comparative laziness, he was passed on either side by people hurrying and frowning, and people brushed past him going the other way, clattering along to get somewhere quickly. Mr. Johnson stopped on every corner and waited patiently for the light to change, and he stepped out of the way of anyone who seemed to be in any particular hurry, but one young lady came too fast for him, and crashed wildly into him when he stooped to pat a kitten which had run out onto the sidewalk from an apartment house and was now unable to get back through the rushing feet.

“Excuse me,” said the young lady, trying frantically to pick up Mr. Johnson and hurry on at the same time, “terribly sorry.”

The kitten, regardless now of danger, raced back to its home. “Perfectly all right,” said Mr. Johnson, adjusting himself carefully. “You seem to be in a hurry.”

“Of course I'm in a hurry,” said the young lady. “I'm late.”

She was extremely cross, and the frown between her eyes seemed well on its way to becoming permanent. She had obviously awakened late, because she had not spent any extra time in making herself look pretty, and her dress was plain and unadorned with collar or brooch, and her lipstick was noticeably crooked. She tried to brush past Mr. Johnson, but, risking her suspicious displeasure, he took her arm and said, “Please wait.”

“Look,” she said ominously, “I ran into you, and your lawyer can see my lawyer and I will gladly pay all damages and all inconveniences suffered therefrom, but please this minute let me go because I am late.”

“Late for what?” said Mr. Johnson; he tried his winning smile on her but it did no more than keep her, he suspected, from knocking him down again.

“Late for work,” she said between her teeth. “Late for my employment. I have a job, and if I am late I lose exactly so much an hour and I cannot really afford what your pleasant conversation is costing me, be it ever so pleasant.”

“I'll pay for it,” said Mr. Johnson. Now, these were magic words, not necessarily because they were true, or because she seriously expected Mr. Johnson to pay for anything, but because Mr. Johnson's flat statement, obviously innocent of irony, could not be, coming from Mr. Johnson, anything but the statement of a responsible and truthful and respectable man.

“What do you mean?” she asked.

“I said that since I am obviously responsible for your being late, I shall certainly pay for it.”

“Don't be silly,” she said, and for the first time the frown disappeared. “I wouldn't expect you to pay for anything—a few minutes ago I was offering to pay you. Anyway,” she added, almost smiling, “it was my fault.”

“What happens if you don't go to work?”

She stared. “I don't get paid.”

“Precisely,” said Mr. Johnson.

“What do you mean, precisely? If I don't show up at the office exactly twenty minutes ago I lose a dollar and twenty cents an hour, or two cents a minute or”—she thought—“almost a dime for the time I've spent talking to you.”

Mr. Johnson laughed, and finally she laughed, too. “You're late already,” he pointed out. “Will you give me another four cents' worth?”

“I don't understand why.”

“You'll see,” Mr. Johnson promised. He led her over to the side of the walk, next to the buildings, and said, “Stand here,” and went out into the rush of people going both ways. Selecting and considering, as one who must make a choice involving perhaps whole years of lives, he estimated the people going by. Once he almost moved, and then at the last minute thought better of it and drew back. Finally, from half a block away, he saw what he wanted, and moved out into the center of the traffic to intercept a young man, who was hurrying, and dressed as though he had awakened late, and frowning.

“Oof,” said the young man, because Mr. Johnson had thought of no better way to intercept anyone than the one the young woman had unwittingly used upon him. “Where do you think you're going?” the young man demanded from the sidewalk.

“I want to speak to you,” said Mr. Johnson ominously.

The young man got up nervously, dusting himself and eyeing Mr. Johnson. “What for?” he said. “What'd I do?”

“That's what bothers me most about people nowadays,” Mr. Johnson complained broadly to the people passing. “No matter whether they've done anything or not, they always figure someone's after them. About what you're going to do,” he told the young man.

“Listen,” said the young man, trying to brush past him, “I'm late, and I don't have any time to listen. Here's a dime, now get going.”

“Thank you,” said Mr. Johnson, pocketing the dime. “Look,” he said, “what happens if you stop running?”

“I'm late,” said the young man, still trying to get past Mr. Johnson, who was unexpectedly clinging.

“How much you make an hour?” Mr. Johnson demanded.

“A Communist, are you?” said the young man. “Now will you please let me—”

“No,” said Mr. Johnson insistently, “how much?”

“Dollar fifty,” said the young man. “And now will you—”

“You like adventure?”

The young man stared, and, staring, found himself caught and held by Mr. Johnson's genial smile; he almost smiled back and then repressed it and made an effort to tear away. “I got to hurry,” he said.

“Mystery? You like surprises? Unusual and exciting events?”

“You selling something?”

“Sure,” said Mr. Johnson. “You want to take a chance?”

The young man hesitated, looking longingly up the avenue toward what might have been his destination and then, when Mr. Johnson said “I'll pay for it” with his own peculiar convincing emphasis, turned and said, “Well, okay. But I got to see it first, what I'm buying.”

Mr. Johnson, breathing hard, led the young man over to the side, where the girl was standing; she had been watching with interest Mr. Johnson's capture of the young man and now, smiling timidly, she looked at Mr. Johnson as though prepared to be surprised at nothing.

Mr. Johnson reached into his pocket and took out his wallet “Here,” he said, and handed a bill to the girl. “This about equals your day's pay.”

“But no,” she said, surprised in spite of herself “I mean, I couldn't.”

“Please do not interrupt,” Mr. Johnson told her. “And here,” he said to the young man, “this will take care of you.” The young man accepted the bill dazedly, but said, “Probably counterfeit” to the young woman out of the side of his mouth. “Now,” Mr. Johnson went on, disregarding the young man, “what is your name, miss?”

“Kent,” she said helplessly. “Mildred Kent.”

“Fine,” said Mr. Johnson. “And you, sir?”

“Arthur Adams,” said the young man stiffly.

“Splendid,” said Mr. Johnson. “Now, Miss Kent, I would like you to meet Mr. Adams. Mr. Adams, Miss Kent.”

Miss Kent stared, wet her lips nervously, made a gesture as though she might run, and said, “How do you do?”

Mr. Adams straightened his shoulders, scowled at Mr. Johnson, made a gesture as though he might run, and said, “How do you do?”

“Now, this,” said Mr. Johnson, taking several bills from his wallet, “should be enough for the day for both of you. I would suggest, perhaps, Coney Island—although I personally am not fond of the place—or perhaps a nice lunch somewhere, and dancing, or a matinee, or even a movie, although take care to choose a really good one; there are so many bad movies these days. You might,” he said, struck with an inspiration, “visit the Bronx Zoo, or the Planetarium. Anywhere, as a matter of fact,” he concluded, “that you would like to go. Have a nice time.”

As he started to move away, Arthur Adams, breaking from his dumb-founded stare, said, “But see here, mister, you can't do this. Why—how do you know—I mean, we don't even know—I mean, how do you know we won't just take the money and not do what you said?”

“You've taken the money,” Mr. Johnson said. “You don't have to follow any of my suggestions. You may know something you prefer to do—perhaps a museum, or something.”

“But suppose I just run away with it and leave her here?”

“I know you won't,” said Mr. Johnson gently, “because you remembered to ask me that. Goodbye,” he added, and went on.

As he stepped up the street, conscious of the sun on his head and his good shoes, he heard from somewhere behind him the young man saying, “Look, you know you don't have to if you don't want to,” and the girl saying, “But unless you don't want to...” Mr. Johnson smiled to himself and then thought that he had better hurry along; when he wanted to he could move very quickly, and before the young woman had gotten around to saying, “Well, I will if you will,” Mr. Johnson was several blocks away and had already stopped twice, once to help a lady lift several large packages into a taxi, and once to hand a peanut to a sea gull; By this time he was in an area of large stores and many more people, and he was buffeted constantly from either side by people hurrying and cross and late and sullen. Once he offered a peanut to a man who asked him for a dime, and once he offered a peanut to a bus driver who had stopped his bus at an intersection and had opened the window next to his seat and put out his head as though longing for fresh air and the comparative quiet of the traffic. The man wanting a dime took the peanut because Mr. Johnson had wrapped a dollar bill around it, but the bus driver took the peanut and asked ironically, “You want a transfer, Jack?”

On a busy corner Mr. Johnson encountered two young people—for one minute he thought they might be Mildred Kent and Arthur Adams—who were eagerly scanning a newspaper, their backs pressed against a storefront to avoid the people passing, their heads bent together. Mr. Johnson, whose curiosity was insatiable, leaned onto the storefront next to them and peeked over the man's shoulder; they were scanning the “Apartments Vacant” columns.

Mr. Johnson remembered the street where the woman and her little boy were going to Vermont and he tapped the man on the shoulder and said amiably, “Try down on West Seventeen. About the middle of the block, people moved out this morning.”

“Say, what do you—” said the man, and then, seeing Mr. Johnson clearly, “Well, thanks. Where did you say?”

“West Seventeen,” said Mr. Johnson. “About the middle of the block.” He smiled again and said, “Good luck.”

“Thanks,” said the man.

“Thanks,” said the girl as they moved off.

“Goodbye,” said Mr. Johnson.

He lunched alone in a pleasant restaurant, where the food was rich, and only Mr. Johnson's excellent digestion could encompass two of their whipped-cream-and-chocolate-and-rum-cake pastries for dessert. He had three cups of coffee, tipped the waiter largely, and went out into the street again into the wonderful sunlight, his shoes still comfortable and fresh on his feet. Outside he found a beggar staring into the windows of the restaurant he had left and, carefully looking through the money in his pocket, Mr. Johnson approached the beggar and pressed some coins and a couple of bills into his hand. “It's the price of the veal cutlet lunch plus tip,” said Mr. Johnson. “Goodbye.”

After his lunch he rested; he walked into the nearest park and fed peanuts to the pigeons. It was late afternoon by the time he was ready to start back downtown, and he had refereed two checker games and watched a small boy and girl whose mother had fallen asleep and awakened with surprise and fear that turned to amusement when she saw Mr. Johnson. He had given away almost all of his candy, and had fed all the rest of his peanuts to the pigeons, and it was time to go home. Although the late afternoon sun was pleasant, and his shoes were still entirely comfortable, he decided to take a taxi downtown.

He had a difficult time catching a taxi, because he gave up the first three or four empty ones to people who seemed to need them more; finally, however, he stood alone on the corner and—almost like netting a frisky fish—he hailed desperately until he succeeded in catching a cab that had been proceeding with haste uptown, and seemed to draw in toward Mr. Johnson against its own will.

“Mister,” the cabdriver said as Mr. Johnson climbed in, “I figured you was an omen, like. I wasn't going to pick you up at all.”

“Kind of you,” said Mr. Johnson ambiguously.

“If I'd of let you go it would of cost me ten bucks,” said the driver.

“Really?” said Mr. Johnson.

“Yeah,” said the driver. “Guy just got out of the cab, he turned around and give me ten bucks, said take this and bet it in a hurry on a horse named Vulcan, right away.”

“Vulcan?” said Mr. Johnson, horrified. “A fire sign on a Wednesday?”

“What?” said the driver. “Anyway, I said to myself, if I got no fare between here and there I'd bet the ten, but if anyone looked like they needed a cab I'd take it as an omen and I'd take the ten home to the wife.”

“You were very right,” said Mr. Johnson heartily. “This is Wednesday, you would have lost your money. Monday, yes, or even Saturday. But never never never a fire sign on a Wednesday. Sunday would have been good, now.”

“Vulcan don't run on Sunday,” said the driver.

“You wait till another day,” said Mr. Johnson. “Down this street, please, driver. I'll get off on the next corner.”

“He told me Vulcan, though,” said the driver.

“I'll tell you,” said Mr. Johnson, hesitating with the door of the cab half open. “You take that ten dollars and I'll give you another ten dollars to go with it, and you go right ahead and bet that money on any Thursday on any horse that has a name indicating... let me see, Thursday... well, grain. Or any growing food.”

“Grain?” said the driver. “You mean a horse named, like, Wheat or something?”

“Certainly,” said Mr. Johnson. “Or, as a matter of fact, to make it even easier, any horse whose name includes the letters C, R, L. Perfectly simple.”

“Tall Corn?” said the driver, a light in his eye. “You mean a horse named, like, Tall Corn?”

“Absolutely,” said Mr. Johnson. “Here's your money.”

“Tall Corn,” said the driver. “Thank you, mister.”

“Goodbye,” said Mr. Johnson.

He was on his own corner, and went straight up to his apartment. He let himself in and called, “Hello?” and Mrs. Johnson answered from the kitchen, “Hello, dear, aren't you early?”

“Took a taxi home,” Mr. Johnson said. “I remembered the cheesecake, too. What's for dinner?”

Mrs. Johnson came out of the kitchen and kissed him; she was a comfortable woman, and smiling as Mr. Johnson smiled. “Hard day?” she asked.

“Not very,” said Mr. Johnson, hanging his coat in the closet. “How about you?”

“So-so,” she said. She stood in the kitchen doorway while he settled into his easy chair and took off his good shoes and took out the paper he had bought that morning. “Here and there,” she said.

“I didn't do so badly,” Mr. Johnson said. “Couple young people.”

“Fine,” she said. “I had a little nap this afternoon, took it easy most of the day. Went into a department store this morning and accused the woman next to me of shoplifting, and had the store detective pick her up. Sent three dogs to the pound—you know, the usual thing. Oh, and listen,” she added, remembering.

“What?” asked Mr. Johnson.

“Well,” she said, “I got onto a bus and asked the driver for a transfer, and when he helped someone else first I said that he was impertinent, and quarreled with him. And then I said why wasn't he in the army, and I said it loud enough for everyone to hear, and I took his number and I turned in a complaint. Probably got him fired.”

“Fine,” said Mr. Johnson. “But you do look tired. Want to change over tomorrow?”

“I would like to,” she said. “I could do with a change.”

“Right,” said Mr. Johnson. “What's for dinner?”

“Veal cutlet.”

“Had it for lunch,” said Mr. Johnson.

The Little House

I'll have to get some decent lights, was her first thought,and her second: and a dog or something, or at least a bird, anything alive. She stood in the little hall beside her suitcase, in a little house that belonged to her, her first home. She held the front-door key in her hand, and she knew, remembering her aunt, that the back-door key hung, labeled, from a hook beside the back door, and the side-door key hung from a hook beside the side door, and the porch-door key hung from a hook beside the porch door, and the cellar-door key hung from a hook beside the cellar door, and perhaps when she slammed the front door behind her all the keys swung gently, once, back and forth. Anything that can move and make some kind of a friendly noise, she thought, maybe a monkey or a cat or anything not stuffed—as she realized that she was staring, hypnotized, at the moose head over the hall mirror.

Wanting to make some kind of a noise in the silence, she coughed, and the small sound moved dustily into the darkness of the house. Well, I'm here, she told herself, and it belongs to me and I can do anything I want here and no one can ever make me leave, because it's mine. She moved to touch the carved newel post at the foot of the narrow stairway—it was hers, it belonged to her—and felt a sudden joy at the tangible reality of the little house; this is really something to own, she thought, thank you, Aunt. And my goodness, she thought, brushing her hand, couldn't my very own house do with a little dusting; she smiled to herself at the prospect of the very pleasant work she would do tomorrow and the day after, and for all the days after that, living in her house and keeping it clean and fresh.

Wanting to whistle, to do something to bring noise and movement into the house, she turned and opened the door on her right and stepped into the dim crowded parlor. I wish I didn't have to see it first at dusk, she thought, Aunt certainly didn't believe in bright light; I wonder how she ever found her way around this room. A dim shape on a low table beside the door resolved itself into a squat lamp; when she pressed the switch a low radiance came into the room and she was able to leave the spot by the door and venture into what had clearly been her aunt's favorite room. The parlor had certainly not been touched, or even opened or lighted, since her aunt's death; a tea towel, half-hemmed, lay on the arm of a chair, and she felt a sudden tenderness and a half-shame at the thought of the numbers of tea towels, hemmed, which had come to her at birthdays and Christmases over the years and now lay still in their tissue paper, at the bottom of her trunk still at the railroad station. At least I'll use her towels now, in her own house, she thought, and then: but it's my house now. She would stack the tea towels neatly in the linen closet, she might even finish hemming this one, and she took it up and folded it neatly, leaving the needle still tucked in where her aunt had left it, to await the time when she should sit quietly in her chair, in her parlor in her house, and take up her sewing. Her aunt's glasses lay on the table; had her aunt put down her sewing and taken off her glasses at the very end? Prepared, neatly, to die?

Don't think about it, she told herself sternly, she's gone now, and soon the house will be busy again; I'll clear away tomorrow, when it's not so dark; how did she ever manage to sew in here with this light? She put the half-hemmed towel over the glasses to hide them, and took up a little picture in a silver frame; her aunt, she recognized, and some smiling woman friend, standing together under trees; this must have been important to Aunt, she thought, I'll put it away safely somewhere. The house was distantly familiar to her; she had come here sometimes as a child, but that was long ago, and the memories of the house and her aunt were overlaid with cynicism and melancholy and the wearying disappointments of many years; perhaps it was the longing to return to the laughter of childhood which had brought her here so eagerly to take up her inheritance. The music box was in the corner where it had always been and, touching it gently, she brought from it one remote, faintly sweet, jangle of a note. Tomorrow I'll play the music box, she promised herself, with the windows wide open and the good fresh air blowing through and all the bric-a-brac safely stowed away in the attic; this could be such a pretty room—and she turned, her head to one side, considering—once I take out the junk and the clutter. I can keep the old couch and maybe have it recovered in something colorful, and the big chair can stay, and perhaps one or two of these tiny tables; the mantel is fine, and I'll keep a bowl of flowers there, flowers from my own garden. I'll have a great fire in the fireplace and I'll sit here with my dog and my needlework—and two or three good floor lamps; I'll get those tomorrow—and never be unhappy again. Tomorrow, lamps, and air the room, and play the music box.

Leaving a dim trail of lighted lamps behind her, she went from the parlor through a little sunporch where a magazine lay open on the table; Aunt never finished the story she was reading, she thought, and closed the magazine quickly and set it in order on the pile on the table; I'll subscribe to magazines, she thought, and the local newspaper, and take books from the village library. From the sunporch she went into the kitchen and remembered to turn on the light by pulling the cord hanging from the middle of the ceiling; her aunt had left a tomato ripening on the window sill, and it scented the kitchen with a strong air of decay. She shivered, and realized that the back door was standing open, and remembered her aunt saying, as clearly as though she heard it now, “Darn that door, I wish I could remember to get that latch looked at.”

And now I have to do it for her, she thought; I'll get a man in the morning. She found a paper bag in the pantry drawer where paper bags had always been kept, and scraped the rotten tomato from the window sill and carried the bag to the garbage pail by the back steps. When she came back she slammed the back door correctly and the latch caught; the key was hanging where she knew it had been, beside the door, and she took it down and locked the door; I'm alone in the house, after all, she thought with a little chill touching the back of her neck.

The cup from which her aunt had drunk her last cup of tea lay, washed and long since drained dry, beside the sink; perhaps she put her sewing down, she thought, and came to the kitchen to make a cup of tea before going to bed; I wonder where they found her; she always had a cup of tea at night, all alone; I wish I had come to see her at least once. The lovely old dishes are mine now, she thought, the family dishes and the cut glass and the silver tea service. Her aunt's sweater hung from the knob of the cellar door, as though she had only just this minute taken it off, and her apron hung from a hook beside the sink. Aunt always put things away, she thought, and she never came back for her sweater. She remembered dainty little hand-embroidered aprons in the hall chest, and thought of herself, aproned, serving a charming tea from the old tea service, using the thin painted cups, perhaps to neighbors who had come to see her delightful, open, light, little house; I must have a cocktail party too, she thought; I'll bet there's nothing in the house but dandelion wine.

It would seem strange at first, coming downstairs in the morning to make herself breakfast in her aunt's kitchen, and she suddenly remembered herself, very small, eating oatmeal at the kitchen table; it would seem strange to be using her aunt's dishes, and the big old coffeepot—although perhaps not the coffeepot, she thought; it had the look of something crotchety and temperamental, not willing to submit docilely to a strange hand; I'll have tea tomorrow morning, and get a new little coffeepot just for me. Lamps, coffeepot, man to fix the latch.

After a moment's thought she took her aunt's sweater and apron and bundled them together and carried them out to the garbage pail. It isn't as though they were any good to anyone, she told herself reassuringly; all her clothes will have to be thrown away, and she pictured herself standing in her bright parlor in her smart city clothes telling her laughing friends about the little house; “Well, you should have seen it when I came,” she would tell them, “you should have seen the place the first night I walked in. Murky little lamps, and the place simply crawling with bric-a-brac, and a stuffed moose head—really, a stuffed moose head, I mean it—and Aunt's sewing on the table, and what was positively her last cup in the sink.” Will I tell them, she wondered, about how Aunt set her sewing down when she was ready to die? And never finished her magazine, and hung up her sweater, and felt her heart go? “You should have seen it when I came,” she would tell them, sipping from her glass, “dark, and dismal; I used to come here when I was a child, but I honestly never remembered it as such a mess. It couldn't have come as more of a surprise, her leaving me the house, I never dreamed of having it.”

Suddenly guilty, she touched the cold coffeepot with a gentle finger. I'll clean you tomorrow, she thought; I'm sorry I never got to the funeral, I should have tried to come. Tomorrow I'll start cleaning. Then she whirled, startled, at the knock at the back door; I hadn't realized it was so quiet here, she thought, and breathed again and moved quickly to the door. “Who is it?” she said. “Just a minute.” Her hands shaking, she unlocked and opened the door. “Who is it?” she said into the darkness, and then smiled timidly at the two old faces regarding her. “Oh,” she said, “how do you do?”

“You'll be the niece? Miss Elizabeth?”

“Yes.” Two old pussycats, she thought, wearing hats with flowers, couldn't wait to get a look at me. “Hello,” she said, thinking, I'm the charming niece Elizabeth, and this is my house now.

“We are the Dolson sisters. I am Miss Amanda Dolson. This is my sister Miss Caroline Dolson.”

“We're your nearest neighbors.” Miss Caroline put a thin brown hand on Elizabeth's sleeve. “We live down the lane. We were your poor poor aunt's nearest neighbors. But we didn't hear anything.”

Miss Amanda moved a little forward and Elizabeth stepped back. “Won't you come in?” Elizabeth asked, remembering her manners. “Come into the parlor. I was just looking at the house. I only just got here,” she said, moving backward, “I was just turning on some lights.”

“We saw the lights.” Miss Amanda went unerringly toward the little parlor. “This is not our formal call, you understand; we pay our calls by day. But I confess we wondered at the lights.”

“We thought he had come back.” Miss Caroline's hand was on Elizabeth's sleeve again, as though she were leading Elizabeth to the parlor. “They say they do, you know.”

Miss Amanda seated herself, as though by right of long acquaintance, on the soft chair by the low table, and Miss Caroline took the only other comfortable chair; my own house indeed, Elizabeth thought, and sat down uneasily on a stiff chair near the door; I must get lamps first thing tomorrow; she thought, the better to see people with.

“Have you lived here long?” she asked foolishly.

“I hope you don't plan to change things,” Miss Amanda said. “Aunt loved her little house, you know.”

“I haven't had much time to plan.”

“You'll find everything just the way she left it. I myself took her pocketbook upstairs and put it into the drawer of the commode. Otherwise nothing has been touched. Except the body, of course.”

Oh, that's not still here? she wanted to ask, but said instead, “I used to come here when I was a child.”

“So he wasn't after her money,” Miss Caroline said. “Sister took her pocketbook off the kitchen table; I saw her do it. She took it upstairs and nothing was missing.”

Miss Amanda leaned a little forward. “You'll be bringing in television sets? From the city? Radios?”

“I hadn't thought much about it yet.”

“We'll be able to hear your television set, no doubt. We are your closest neighbors and we see your lights; no doubt your television set will be very loud.”

“We would have heard if she had screamed,” Miss Caroline said, lifting her thin hand in emphasis. “They say she must have recognized him, and indeed it is my belief that Sheriff Knowlton has a very shrewd notion who he is. It is my belief that we all have our suspicions.”

“Sister, this is gossip. Miss Elizabeth detests gossip.”

“We were here the first thing in the morning, Miss Elizabeth, and I spoke to the Sheriff myself.”

“Sister, Miss Elizabeth does not trouble her mind with wild stories. Let Miss Elizabeth remember Aunt as happy.”

“I don't understand.” Elizabeth looked from one of the tight old faces to the other; the two old bats, she thought, and said, “My aunt died of a heart attack, they said.”

“It is my belief—”

“My sister is fond of gossip, Miss Elizabeth. I suppose you'll be packing away all of Aunt's pretty things?”

Elizabeth glanced at the table near her. A pink china box, a glass paperweight, a crocheted doily on which rested a set of blue porcelain kittens. “Some of them,” she said.

“To make room for the television set. Poor Aunt; she thought a good deal of her small possessions.” She frowned. “You won't find an ash tray in here.”

Elizabeth put her cigarette down defiantly on the lid of the small pink box.

“Sister,” Miss Amanda said, “bring Miss Elizabeth a saucer from the kitchen, from the daily china. Not the floral set.”

Miss Caroline, looking shocked, hurried from the room, holding her heavy skirt away from the tables and Elizabeth's cigarette. Miss Amanda leaned forward again. “I do not permit my sister to gossip, Miss Elizabeth. You are wrong to encourage her.”

“But what is she trying to say about my aunt?”

“Aunt has been dead and buried for two months. You were not, I think, at the funeral?”

“I couldn't get away.”

“From the city. Exactly. I daresay you were delighted to have the house.”

“Indeed I was.”

“I suppose Aunt could hardly have done otherwise. Sister, give Miss Elizabeth the saucer. Quickly, before the room catches fire.”

“Thank you.” Elizabeth took the chipped saucer from Miss Caroline and put out her cigarette; ash trays, she thought, lamps, ash trays, coffeepot.

“Her apron is gone,” Miss Caroline told her sister.

“Already?” Miss Amanda turned to look fully at Elizabeth. “I am afraid we will see many changes, Sister. And now Miss Elizabeth is waiting for us to leave. Miss Elizabeth is determined to begin her packing tonight.”

“Really,” Elizabeth said helplessly, gesturing, “really—”

“All of Aunt's pretty things. This is not our formal call, Miss Elizabeth.” Miss Amanda rose grandly, and Miss Caroline followed. “You will see us within three days. Poor Aunt.”

Elizabeth followed them back to the kitchen, “Really,” she said again, and “Please don't leave,” but Miss Amanda overrode her.

“This door does not latch properly,” Miss Amanda said. “See that it is securely locked behind us.”

“They say that's how he got in,” Miss Caroline whispered. “Keep it locked always.”

“Good night, Miss Elizabeth. I am happy to know that you plan to keep the house well lighted. We see your lights, you know, from our windows.”

“Good night,” Miss Caroline said, turning to put her hand once more on Elizabeth's arm. “Locked, remember.”

“Good night,” Elizabeth said, “good night.” Old bats, she was thinking, old bats. Sooner or later I'm going to have words with them; they're probably the pests of the neighborhood. She watched as they went side by side down the path, their heads not yet turned to one another, their long skirts swinging. “Good night,” she called once more, but neither of them turned. Old bats, she thought, and slammed the door correctly; the latch caught, and she took down the key and locked it. I'll give them the moose head, she thought, my aunt would have wanted them to have it. It's late, I've got to find myself a bed, I haven't even been upstairs yet. I'll give them each a piece of the junk; my very own, my pretty little house.

Humming happily, she turned back toward the parlor; I wonder where they found her? she thought suddenly; was it in the parlor? She stopped in the doorway, staring at the soft chair and wondering: did he come up behind her there? While she was sewing? And then pick up her glasses from the floor and set them on the table? Perhaps she was reading her magazine when he caught her, perhaps she had just washed her cup and saucer and was turning back to get her sweater; would it have been this quiet in the house? Is it always this quiet?

“No, no,” she said aloud. “This is silly. Tomorrow I'll get a dog.”

Pressing her lips together firmly, she walked across the room and turned off the light, then came back and turned off the lamp beside the door, and the soft darkness fell around her; did they find her here? she wondered as she went through the sunporch, and then said aloud “This is silly,” and turned off the light. With the darkness following close behind her she came back to the kitchen and checked that the back door was securely locked. He won't get in here again, she thought, and shivered.

There was no light on the stairs. I can leave the kitchen light on all night, she thought, but no; they'll see it from their windows; did he wait for her on the stairs? Pressing against the wall, the kitchen light still burning dimly behind her, she went up the stairs, staring into the darkness, feeling her way with her feet. At the top was only darkness, and she put out her hands blindly; there was a wall, and then a door, and she ran her hand down the side of the door until she had the doorknob in her fingers.

What's waiting behind the door? she thought, and turned and fled wildly down the stairs and into the lighted kitchen with the locked back door. “Don't leave me here alone,” she said, turning to look behind her, “please don't leave me here alone.”

Miss Amanda and Miss Caroline cuddled on either side of their warm little stove. Miss Amanda had a piece of fruitcake and a cup of tea and Miss Caroline had a piece of marshmallow cake and a cup of tea. “Just the same,” Miss Caroline was saying, “she should have served something.”

“City ways.”

“She could have offered some of the city cake she brought with her. The coffeepot was right there in the kitchen. It's not polite to wait until the company goes and then eat by yourself.”

“It's city ways, Sister. I doubt she'll be a good neighbor for us.”

“Her aunt would not have done it.”

“When I think of her searching that little house for valuables I feel very sorry for Aunt.”

Miss Caroline set down her plate, and nodded to herself. “She might not like it here,” she said. “Perhaps she won't stay.”

Pajama Party

It was planned by Jannie herself. I was won over reluctantly, by much teasing and promises of supernatural good behavior; as a matter of fact Jannie even went so far as to say that if she could have a pajama party she would keep her room picked up for one solid month, a promise so far beyond the realms of possibility that I could only believe that she wanted the pajama party more than anything else in the world. My husband thought it was a mistake. “You are making a terrible, an awful mistake,” he said to me. “And don't try to say I didn't tell you so.” My older son Laurie told me it was a mistake. “Man,” he said, “this you will regret. For the rest of your life you will be saying to yourself ‘Why did I let that dopey girl ever ever have a pajama party that night?’ For the rest of your life. When you're an old lady you will be saying—”

“What can I do?” I said. “I promised.” We were all at the breakfast table, and it was seven-thirty on the morning of Jannie's eleventh birthday. Jannie sat unhearing, her spoon poised blissfully over her cereal, her eyes dreamy with speculation over what was going to turn up in the packages to be presented that evening after dinner. Her list of wanted birthday presents had included a live pony, a pair of roller skates, highheeled shoes of her very own, a make-up kit with real lipstick, a record player and records, and a dear little monkey to play with, and any or all of these things might be in the offing. She sighed, and set down her spoon, and sighed.

“You know of course,” Laurie said to me, “I have the room right next to her? I'm going to be sleeping in there like I do every night? You know I'm going to be in my bed trying to sleep?”He shuddered. “Giggle,” he said. “Giggle, giggle, giggle, giggle, giggle, giggle. Two, three o'clock in the morning—giggle giggle giggle. A human being can't bear it.”

Jannie focused her eyes on him. “Why don't we burn up this boy's birth certificate?”she asked.

“Giggle, giggle,” Laurie said.

Barry spoke, waving his toast. “When Jannie gets her birthday presents can I play with it?” he asked. “If I am very very careful can I please play with just the—”

Everyone began to talk at once to drown him out. “Giggle, giggle,” Laurie shouted. “Don't say I didn't warn you,” my husband said loudly. “Anyway I promised,” I said. “Happy birthday dear sister,” Sally sang. Jannie giggled.

“There,” Laurie said. “You hear her?All night long—five of them.”Shaking his head as one who has been telling them and telling them and telling them not to bring that wooden horse through the gates of Troy, he stamped off to get his schoolbooks and his trumpet. Jannie sighed happily. Barry opened his mouth to speak and his father and Sally and I all said“Shhh.”

Jannie had to be excused from her cereal, because she was too excited to eat. It was a cold frosty morning, and I forced the girls into their winter coats and warm hats, and put Barry into his snow suit. Laurie, who believes that he is impervious to cold, came downstairs, said, “Mad, I tell you, mad,” sympathetically to me, “'By, cat,” to his father, and went out the back door toward his bike, ignoring my frantic insistence that he put on some kind of a jacket or at least a sweater.

I checked that teeth had been brushed, hair combed, handkerchiefs secured, told the girls to hold Barry's hand crossing the street, told Barry to hold the girls'hands crossing the street, put Barry's mid-morning cookies into his jacket pocket, reminded Jannie for the third time about her spelling book, held the dogs so they could not get out when the door was opened, told everyone good-by and happy birthday again to Jannie, and watched from the kitchen window while they made their haphazard way down the driveway,lingering, chatting, stopping to point to things. I opened the door once more to call to them to move along, they would be late for school, and they disregarded me. I called to hurry up, and for a minute they moved more quickly, hopping, and then came to the end of the driveway and onto the sidewalk where they merged at once into the general traffic going to school, the collection of red hoods and blue jackets and plaid caps that goes past every morning and comes past again at noontime and goes back after lunch and returns at last, lingering, at three o'clock. I came back to the table and sat down wearily, reaching for the coffeepot. “Five of them are too many,” my husband explained. “One would have been quite enough.”

“You can't have a pajama party with just one guest,” I said sullenly. “And anyway no matter who she invited the other three would have been offended.”

By lunchtime I had set up four cots, two of them borrowed from a neighbor who was flatly taken aback when she heard what I wanted them for. “I think you must be crazy,” she said. Jannie's bedroom is actually two rooms, one small and one, which she calls her library because her bookcase is in there, much larger. I put one cot in her bedroom next to her bed, which left almost no room in there to move around. The other three cots I lined up in her library, making a kind of dormitory effect. Beyond Jannie's library is the guest room, and all the bedrooms except Laurie's are on the other side of the guest room. Laurie's room is separated by only the thinnest wall from Jannie's library. I used all my colored sheets and flowered pillowcases to make up the five beds, and every extra blanket in the house; I finally had to use the pillows from the couch.

When Jannie came home from school I made her lie down and rest, pointing out in one of the most poignant understatements of my life that she would probably be up late that night. In fifteen minutes she was downstairs asking if she could get dressed for her party. I said her party was not going to start until eight o'clock and to take an apple and go lie down again. In another ten minutes she was down to explain that she would probably be too excited to dress later and it would really be only common sense to put her party dress on now. I said if she came downstairs again before dinner was on the table I would personally call her four guests and cancel the pajama party. She finally rested for half an hour or so in the chair by the upstairs phone, talking to her friend Carole.

She was of course unable to eat her dinner, although she had chosen the menu. She nibbled at a piece of lamb, rearranged her mashed potatoes, and told her father and me that she could not understand how we had endured as many birthdays as we had. Her father said that he personally had gotten kind of used to them, and that as a matter of fact a certain quality of excitement did seem to go out of them after—say—thirty, and Jannie sighed unbelievingly.

“One more birthday like this would kill her,” Laurie said. He groaned. “Carole,” he said, as one telling over a fearful list, “Kate. Laura. Linda, Jannie. You must be crazy,” he said to me.

“I suppose your friends are so much?” Jannie said. “I suppose Ernie didn't get sent down to Miss Corcoran's office six times today for throwing paper wads? I suppose Charlie—”

“You didn't seem to think Charlie was so bad, walking home from school,” Laurie said. “I guess that wasn't you walking with—”

Jannie turned pink. “Does my own brother have any right to insult me on my own birthday?” she asked her father.

In honor of Jannie's birthday Sally helped me clear the table, and Jannie sat in state with her hands folded, waiting. When the table was cleared we left Jannie there alone, and assembled in the study. While my husband lighted the candles on the pink-and-white cake, Sally and Barry took from the back of the closet the gifts they had chosen themselves and lovingly wrapped. Barry's gift was clearly a leathercraft set, since his most careful wrapping had been unable to make the paper go right round the box, and the name showed clearly. Sally had three books. Laurie had an album of records he had chosen himself. (“This is for my sister,” he had told the clerk in the music store, most earnestly, with an Elvis Presley record in each hand, “for my sister—not me, my sister.”) Laurie also had to carry the little blue record player which my husband and I had decided was a more suitable gift for our elder daughter than a dear little monkey or even a pair of high-heeled shoes. I carried the boxes from the two sets of grandparents, one holding a flowered quilted skirt and a fancy blouse, and the other holding a stiff crinoline petticoat. With the cake leading, we filed into the dining room where Jannie sat. “Happy birthday to you,” we sang, and Jannie looked once and then leaped past us to the phone. “Be there in a minute,” she said, and then, “Carole? Carole, listen, I got it, the record player. 'By.”

By a quarter to eight Jannie was dressed in the new blouse and skirt, over the petticoat, Barry was happily taking apart the leathercraft set, the record player had been plugged in and we had heard, more or less involuntarily, four sides of Elvis Presley. Laurie had shut himself in his room, dissociating himself utterly from the festivities. “I was willing to buy them,” he explained, “I even spent good money out of the bank, but no one can make me listen.”

I took a card table up to Jannie's room and squeezed it in among the beds; on it I put a pretty cloth and a bowl of apples, a small dish of candy, a plate of decorated cupcakes, and an ice bucket in which were five bottles of grape soda imbedded in ice. Jannie brought her record player upstairs and put it on the table and Laurie plugged it in for her on condition that she would not turn it on until he was safely back in his room. With what Laurie felt indignantly was an absolute and complete disregard for the peace of mind and healthy sleep of a cherished older son I put a deck of fortunetelling cards on the table, and a book on the meaning of dreams.

Everything was ready, and Jannie and her father and I were sitting apprehensively in the living room when the first guest came. It was Laura. She was dressed in a blue party dress, and she brought Jannie a charm bracelet which Jannie put on. Then Carole and Linda arrived together, one wearing a green party dress and the other a fancy blouse and skirt, like Jannie. They all admired Jannie's new blouse and skirt, and one of them had brought her a book and the other had brought a dress and hat for her doll. Kate came almost immediately afterward. She was wearing a wide skirt like Jannie's, and she had a crinoline, too. She and Jannie compared crinolines, and each of them insisted that the other's was much, much prettier. Kate had brought Jannie a pocketbook with a penny inside for luck. All the girls carried overnight bags but Kate, who had a small suitcase. “You'll think I'm going to stay for a month, the stuff I brought,” she said, and I felt my husband shudder.

Each of the girls complimented, individually, each item of apparel on each of the others. It was conceded that Jannie's skirt, which came from California, was of a much more advanced style than skirts obtainable in Vermont. The pocketbook was a most fortunate choice, they agreed, because it perfectly matched the little red flowers in Jannie's skirt. Laura's shoes were the prettiest anyone had ever seen. Linda's party dress was of orlon, which all of them simply adored. Linda said if she did say it herself, the ruffles never got limp. Carole was wearing a necklace which no one could possibly tell was not made of real pearls. Linda said that we had the nicest house, she was always telling her mother and father that she wished they had one just like it. My husband said we would sell any time. Kate said our dogs were just darling, and Laura said she loved that green chair. I said somewhat ungraciously that they had all of them spent a matter of thousands of hours in our house and the green chair was no newer or prettier than it had been the last time Laura was here, when she was bouncing up and down on the seat. Jannie said hastily that there were cupcakes and Elvis Presley records up in her room, and they were gone. They went up the back stairs like a troop of horses, saying “Cupcakes, cupcakes.”

Sally and Barry were in bed, but permitted to stay awake because it was Friday night and Jannie's birthday. Barry had taken Jannie's leathercraft set up to his room, planning to make his dear sister a pair of moccasins. Because Sally and Barry were not invited to the party I took them each a tray with one cupcake, a glass of fruit juice, and three candies. Sally asked if she could play her phonograph while she read fairy tales and ate her cupcake and I said certainly, since in the general air of excitement prevailing I did not think that even Barry would fall asleep for a while yet. As I started downstairs Barry called after me to ask if he could play his phonograph and of course I could hardly say no.

When I got downstairs my husband had settled down to reading freshman themes in the living room. “Everything seems...” he said; I believe he was going to finish “quiet,” but Elvis Presley started then from Jannie's room. There was a howl of fury from Laurie's room, and then his phonograph started; to answer Elvis Presley he had chosen an old Louis Armstrong record, and he was holding his own. From the front of the house upstairs drifted down the opening announcement of “Peter and the Wolf,” from Sally, and then, distantly, from Barry's room the crashing chords which heralded (blast off!) “Space Men on the Moon.”

“What did you say?” I asked my husband.

“Oh, when the saints, come marching in...”

“I said it seemed quiet,” my husband yelled.

“The cat, by a clarinet in a loooow register...”

“I want you, I need you...”

“Prepare for blast: five—four—three—two—”

“I want to be in their number...”

“It sure does,” I yelled back.

“Boom.” Barry's rocket was in space.

Barry took control for a minute, because he can sing every word of (blast off!) “Space Men on the Moon,” but then the wolf came pacing up to Peter's gate, Jannie switched to “Blue Suede Shoes,” and Laurie took out his trumpet. He played without a mute, ordinarily forbidden in the house, so for a few minutes he was definitely ascendant, even though a certain undeniable guitar beat intruded from Jannie, but then Jannie and her guests began to sing and Laurie faltered, lost the Saints, fell irresistibly into “Blue Suede Shoes,” cursed, picked up the Saints, and finally conceded defeat in time for four—three—two—one—Boom. Peter's gay strain came through clearly for a minute and then Jannie finished changing records and our house rocked to its foundations with “Heartbreak Hotel.”

“Mommy,” Sally called down, “I can't even hear the hunters coming.”

“Blast off!”

Laurie's door slammed and he came pounding down the back stairs and into the living room. He was carrying his record player and his trumpet. “Dad,” he said pathetically.

His father nodded. “Play the loudest,” he said.

“Got you, man.” They finally decided on Duke Ellington, and I went to sit in the kitchen with all the doors shut so that all I could hear was a kind of steady combined beat which shivered the window frames and got the pots and pans crashing together softly where they hung on the wall. When it got close to nine-thirty I came out to check on Sally and Barry, and found that Sally, fading but grim, had taken off “Peter and the Wolf” and put on another record which featured a kind of laughing woodpecker, but she was getting sleepy. I told her good night, and went on to Barry's room, where Barry had fallen asleep in his space suit somewhere on the dim craters of the moon, fragments of leather all over his bed. I closed his phonograph, covered him, and by the time I came back to Sally she was asleep, with her fairy-tale book open on her stomach and her kitten next to her cheek on the pillow. I put away her book, and moved the kitten to the foot of the bed, where he waited until I was convincingly on the stairs going down again and then moved softly, tiptoeing, back onto Sally's pillow. Sally wiggled comfortably, the kitten purred, and I went on downstairs to find Laurie and my husband relaxing over “Take the A Train.”

Laurie was about to change the record when he hesitated, lifted his head, listened, and looked at his father. His father was listening too. The phonograph upstairs had stopped, and Laurie shook his head gloomily. “Now it comes,” he said.

He was right.

After about half an hour I went to the foot of the back stairs and tried to call up to the girls to be quiet, but they could not hear me. They were apparently using the fortunetelling cards, because I could hear someone calling on a tall dark man and someone else remarking bitterly upon jealousy from a friend. I went halfway up the stairs and shouted, but they still could not hear me. I went to the top and pounded on the door and I could have been banging my head against a stone wall. I could hear the name of a young gentleman of Laurie's acquaintance being bandied about lightly by the ladies inside, coupled—I think—with Laura's name and references to a certain cake-sharing incident at recess, and insane shrieks, presumably from the maligned Laura. Then Kate brought up another name, joining it with Linda's, and the voices rose, Linda disclaiming. I banged both fists on the door, and there was silence for a second until someone said, “Maybe it's your brother,” and there was a great screaming of “Go away! Stay out! Don't come in!”

“Joanne,” I said, and there was absolute silence.

“Yes, mother?” said Jannie at last.

“May I come in?” I asked gently.

“Oh, yes,” said all the little girls.

I opened the door and went in. They were all sitting on the two beds in Jannie's room. The needle arm had been taken off the record, but I could see Elvis Presley going around and around. All the cupcakes were gone, and so was the candy. The fortunetelling cards were scattered over the two beds. Jannie was wearing her pink shortie pajamas, which were certainly too light for that cold night. Linda was wearing blue shortie pajamas. Kate was wearing college-girl-type ski pajamas. Laura was wearing a lace-trimmed nightgown, white, with pink roses. Carole was wearing yellow shortie pajamas. Their hair was mussed, their cheeks were pink, they were crammed uncomfortably together onto the two beds, and they were clearly awake long after their several bedtimes.

“Don't you think,” I said, “that you had better get some sleep?”

“Oh, nooooo,” they all said, and Jannie added, “The party's just beginning.” They were like a pretty bouquet of femininity, and I said—with what I knew Laurie would find a deplorable lack of firmness—that they could stay up for just a few minutes more.

“Dickie,” Kate whispered, clearly referring to some private joke, and all the little girls dissolved into helpless giggles, all except Carole, who cried out indignantly, “I did not, I never did, I don't.”

Downstairs I said nostalgically to my husband and Laurie, “I can remember, when I was about Jannie's age—”

“I just hope the neighbors are all asleep,” my husband said. “Or maybe they just won't know it's coming from here.”

“Probably everyone in the neighborhood saw those characters coming in,” Laurie said.

“Mommy,” Jannie said urgently from the darkness of the dining room. Startled, I hurried in.

“Listen,” she said, “something's gone terribly wrong.”

“What's the matter?”

“Shh,” Jannie said. “It's Kate and Linda. I thought they would both sleep in my library but now Kate isn't talking to Linda because Linda took her lunch box today in school and said she didn't and wouldn't give it back so now Kate won't sleep with Linda.”

“Well, then, why not put Linda—”

“Well, you see, I was going to have Carole in with me because really only don't tell the others, but really she's my best friend of all of them only now I can't put Kate and Linda together and—”

“Why not put one of them in with you?”

“Well, I can't put Carole in with Laura.”

“Why not?” I was getting tired of whispering.

“Well, because they both like Jimmy Watson.”

“Oh,” I said.

“And anyway Carole's wearing a shortie and Kate and Laura aren't.”

“Look,” I said, “how about I sneak up right now through the front hall and make up the guest-room bed? Then you can put someone in there. Jimmy Watson, maybe.”

“Mother,” Jannie turned bright red.

“Sorry,” I said. “Take a pillow from one of the beds in your library. Put someone in the guest room. Keep them busy for a few minutes and I'll have it ready. I just hope I have two more sheets.”

“Oh, thank you.” Jannie turned, and then stopped. “Mother?” she said. “Don't think from what I said that I like Jimmy Watson.”

“The thought never crossed my mind,” I said.

I raced upstairs and found two sheets; they were smallish, and not colored, which meant that they were the very bottom of the pile, but as I closed the guest-room door behind me I thought optimistically that at least Jannie's problems were solved if I excepted Jimmy Watson and the dangerous rivalry of Carole, who is a natural platinum blonde.

Laurie played “Muskrat Ramble.” Jannie came down to the dining room again in about fifteen minutes. “Shh,” she said, when I came in to talk to her. “Kate and Linda want to sleep together in the guest room.”

“But I thought you just said that Kate and Linda—”

“But they made up and Kate apologized for taking Linda's lunch box and Linda apologized for thinking she did, and they're all friends now except Laura is kind of mad because now Kate says she likes Harry Benson better.”

“Better than Laura?” I asked stupidly.

“Oh, Mother. Better than Jimmy Watson, of course. Except I think Harry Benson is goony.”

“If he was the one on patrol who let your brother Barry go across the street by himself he certainly is goony. As a matter of fact if there is one word I would automatically and instinctively apply to young Harry Benson it would surely be—”

“Oh, Mother. He is not.”

I had been kept up slightly past my own bedtime. “All right,” I said. “Harry Benson is not goony and it is fine with me if Kate and Carole sleep in the guest room if they don't—”

“Kate and Linda.”

“Kate and Linda. If they don't, if they only don't giggle any more.”

“Thank you. And may I sleep in the guest room too?”

“What?”

“It's a big bed. And we wanted to talk very quietly about—”

“Never mind,” I said. “Sleep anywhere, but sleep.”

She was downstairs again about ten minutes later. Laurie and his father were eating crackers and cheese and discussing the probable derivation of “cool,” as in “cool jazz.”

“Listen,” Jannie said in the dining room, “can Kate sleep in the guest room too?”

“But I thought Kate was already—”

“Well, she was, but they couldn't sleep, because Kate did take Linda's lunch box and she broke the Thermos and Carole saw her so Carole told Linda and then Kate wouldn't let Carole in the guest room but I can't leave Carole with Laura because Laura said Carole's shortie pajamas were goony and Linda went and told her.”

“That was unkind of Linda,” I said, floundering.

“So then Carole said Linda—”

“Never mind,” I said. “Just tell me who is sleeping where.”

“Well, Kate and I are sleeping in the guest room, because now everyone else is mad at Kate. And Carole is mad at Linda so Carole is sleeping in my room and Linda and Laura are sleeping in my library, except I just really don't know what will happen,” she sighed, “if anyone tells Laura what Linda said about Jerry. Jerry Harper.”

“But can't Carole change with Linda and sleep with Laura?”

“Oh, Mother. You know about Carole and Laura and Jimmy Watson.”

“I guess I just forgot for a minute,” I said.

“Well,” Jannie said, “I just thought I'd let you know where everyone was.”

About half-past one Laurie held up his hand and said, “Listen.” I had been trying to identify the sensation, and thought it was like the sudden lull in a heavy wind which has been beating against the trees and the windows for hours, and then stops. “Can it be possible?” my husband said.

Laurie began to put his records away, moving very softly. I went up the back stairs in my stocking feet, not making a sound, and opened the door to Jannie's room, easing it to avoid the slightest squeak.

Jannie was peacefully asleep in her own bed. The other bed in her room and the three beds in her library were empty. Reflecting upon the cataclysmic powers of Jimmy Watson's name, I found the four other girls all asleep on the guest-room bed. None of them was covered, but there was no way of putting a blanket over them without smothering somebody. I closed the window, and tiptoed away, and came downstairs to tell Laurie it was safe, he could go to bed now.

Then I got myself upstairs and fell into bed, and slept soundly until seventeen minutes past three by the bedroom clock, when I was awakened by Jannie.

“Kate feels sick,” she said. “You've got to get up right away and take her home.”

Come Along with Me

1

I always believe in eating when I can. I had plenty of money and no name when I got off the train and even though I had had lunch in the dining car I liked the idea of stopping off for coffee and a doughnut while I decided exactly which way I intended to go, or which way I was intended to go. I do not believe in turning one way or another without consideration, but then neither do I believe that anything is positively necessary at any given time. I got off the train with plenty of money; I needed a name and a place to go; enjoyment and excitement and a fine high gleefulness I knew I could provide on my own.

A woman said to me in the train station, “My sister might want to rent a room to a nice lady; she's got this little crippled kid.”

I could use a little crippled kid, I thought, and so I said, “Where does your sister live, dear?”

A fine high gleefulness; I think you understand me; I have everything I want.

I sold the house at a profit. Once I got Hughie buried—my God, he was a lousy painter—I only had to make a thousand and three trips back and forth from the barn—which was a studio, which was a mess—to the house. At my age and size—both forty-four, in case it's absolutely vital to know—I was carrying those paintings and half-finished canvasses (“This is the one the artist was working on the morning of the day he died,” and it was just as lousy as all the rest; not even imminent glowing death could help that Hughie) and books and boxes of letters and more than anything else cartons and cartons of things Hughie saved, his old dance programs and marriage licenses and fans and the like. It was none of it anything I ever wanted to see again, I promise you, but I didn't dare throw any of it away for fear Hughie might turn up someday asking, the way they sometimes do, and knowing Hughie it would be the carbon copy of something back in 1946 he wanted. Everything he might ever possibly come around asking for went into the barn; one thousand and three trips back and forth.

I am not a callous person and no one Hughie ever knew could possibly call me practical, but I had waited long enough. I knew I could sell the house. The furniture went to everyone, and I did think that was funny. They came up to me at the auction, people I had known for years, people who had come to the funeral, people who had sat on the chairs and eaten at the dining-room table and sometimes passed out on the beds, if the truth were known, and they said things like “I bought your little maple desk and anytime you want it back it's waiting for you,” and “Listen, we picked up the silver service, but it's nothing personal,” and “You know the piano will find a happy home with us,” and “We are grieving with you today”—no, that one they said at the funeral. In any case, all the people I had known for years came to the auction and the ones who had the nerve came up and spoke to me, sometimes embarrassed because here they were peeking at the undersprings of my sofa, and sometimes just plain brazen because they had gotten something of mine they wanted. I heard one woman—no names, of course; no one has a name yet—saying to another woman that the dining-room breakfront had always been wasted on me, which was true; I only kept it at all because I was afraid my dead grandmother would come around asking. Actually, almost all of it was wasted on me. It was Hughie's idea. “You come of such a nice family,” he used to say to me, “your people were all such cultivated educated people; try to remember.”

So that was how I started out. I'd thought about it for a long time of course—not that I positively expected I was going to have to bury Hughie, but he had a good life—and everything went the way I used to figure it would. I sold the house, I auctioned off the furniture, I put all the paintings and boxes in the barn, I erased my old name and took my initials off everything, and I got on the train and left.

I can't say I actually chose the city I was going to; it was actually and truly the only one available at the moment; I hadn't ever been there and it seemed a good size and I had enough in my pocket to pay the fare. When I got off the train I took a deep breath of the dirty city air and carried my suitcase and my pocketbook and my fur stole—Hughie wasn't selfish, I don't want to give a wrong impression; I always had everything I wanted—and stopped at the counter for coffee and doughnuts.

“My sister might want to rent a room to a nice lady,” this woman said to me, “she's got this little crippled kid.”

So I said, “Where does your sister live, dear?”

That was where I got my first direction, you see. Smith Street. Where I was going to be living for a while.

The city is a pretty city, particularly after living in the country; I have nothing actually against trees and grass, of course, but Hughie always wanted to live in the country. There was a zoo somewhere in this city, and a college, and a few big stores, and streetcars, which I believe you don't often see any more. I knew there was an art gallery—who could be married to Hughie, that painter, and not know about an art gallery?—and a symphony orchestra, and surely a little theater group, mostly wives and fairies; if I liked the city and I stayed I might look up the little theater group; there was an art movie and I hoped at least one good restaurant; I am a first-rate cook.

More than anything else, more than art movies or zoos, I wanted to talk to people; I was starved for strangers. I began with the woman at the counter in the railroad station.

“She has this little crippled kid.”

“Where does your sister live, dear?”

“She was married to the same man for twenty-seven years and all he left her was the house and this little kid, he's crippled. Me, I don't like a man like that.”

“They don't leave you with much, and that's a fact.”

“After twenty-seven years married to the same man she shouldn't have to take in roomers.”

“But if one of her roomers turns out to be me it might all have been worthwhile.”

“That's where I've been, visiting my sister.” She put down her coffee cup. “I come to visit her. And then I take the train back home. You have to take the train to get from my house to hers.” She looked at me carefully, as though she might be wondering whether I could remember my own name. “She lives on Smith Street. You'll know the house. It's big. She's got this sign ROOMS.”

“At least he left her a big house,” I said.

“Up and down stairs all the time, keeping up a big house these days. She's not getting any younger, and the kid.”

“Well, we're none of us,” I said.

After that I talked to a man on a corner; he was waiting for a streetcar. “Does this streetcar go to Smith Street?” I asked him.

“What streetcar?” He turned and looked down the street.

“The one you're waiting for; this is a car stop, isn't it?”

He looked again, and we marveled together at the delights of the city, where you could stand on a corner and a streetcar would come. “Where you say?” he asked me.

“Smith Street.”

“You live there?”

“Yes. I got this little crippled kid. Big house.”

“No,” he said, “you get that car across the street. Because across the street is going the other way. How long you say you've lived there?”

“Twenty-seven years. With the same man.”

“He any better at catching streetcars than you are?”

“He's a motorman,” I told him. “I try to avoid his route.”

This clearly sounded right to him. “Women always checking up,” he said, and turned away from me.

Then I talked to an old lady in a bookshop, who was so very tired that she leaned her elbows on piles of books as we talked; she told me that the city was hell on books, because of the college, and they stole a thousand paperbacks a year. “They can't seem to think of them as books,” she said, furious, “books they don't dare steal because of the covers. Also they know I'm watching.”

“Do you sell a lot of books?”

“It's the college,” she said. “They come here to get an education.” She laughed, furious. “No one speaks English any more,” she said. She took her elbows off the pile of books and went back to sit down on a dirty old chair in the back of the store. “I'm watching,” she called out, “I'm still watching,” but I was leaving.

I went to the correct side of the street and put my suitcase down and waited carrying my pocketbook and my fur stole until a streetcar came by reading SMITH STREET and I decided well this is certainly the streetcar they meant when they said it went to Smith Street. I swung my suitcase on and climbed up behind it; you know, they know old ladies—not me and little crippled kids and pregnant women and maybe sick people with broken arms are all going to have to ride on those streetcars; you'd think they didn't want passengers, the way they make those steps. I suppose the salary they pay the motorman he wouldn't help anyone anyway. He looked at me; he was sitting down driving his streetcar and I was climbing on with my suitcase and my pocketbook and my fur stole, and I figured if he wasn't going to help me I wasn't going to help him, so I said, “Does this streetcar go to Smith Street?”

He looked at me; I must say I like it better when they look at you; a lot of the time people seem to be scared of finding out that other people have real faces, as though if you looked at a stranger clearly and honestly and with both eyes you might find yourself learning something you didn't actually want to know. “Lady,” he said, “I promise you. This streetcar goes to Smith Street every trip. That's why,” he said, and he was not smiling, “that's why it says so on the front.”

“You're sure?” I was not smiling either and he knew he had met someone as stubborn as he was, so he quit.

“Yes, lady,” he said. “I'm almost positive.”

“Thank you,” I said. It never pays to let a minute like that slip by; every word counts. I might never see that motorman again, but on the other hand, I might be living on Smith Street and ride home with him every night. He might get to calling me by whatever name I finally picked out and I might take to asking him every night how his wife's asthma was today and did his daughter break up with that guy who stole the money and I might take to asking him every night, “Say, driver, does this streetcar go to Smith Street?”

And he might say, every night, not smiling, “Yes, lady, it surely does.”

Hughie would not have thought any of that was funny. In case he ever does come back asking I will certainly remember not to tell him.

There is a kind of controlled madness to streetcars; they swing along as though they haven't quite come to terms with tracks yet, and haven't really decided whether tracks are here to stay or streetcars are here to stay on tracks; they swing and tilt and knock people around, especially people who are trying to hold onto a suitcase and a pocketbook and a fur stole. I sat there sliding around on the seat and wondering if anyone was laughing at me and wondering if maybe I was the streetcar type after all, and outside the window the city went by. I saw the biggest store in town and thought that someday very soon I would be in there, and I might say, “Well, if you haven't got this blouse in a size forty-four I'll just run across the street and try there.” I would have to have a name before I could open any charge accounts anywhere. “I'd rather you didn't carry money,” Hughie used to say, “I want you to go into a store and pick out what you want and tell them your name and walk out; I don't care if it's a thousand dollars, just tell them your name and take what you want.” There were hotels; I might come back for a visit someday, and see all my old friends on Smith Street; I might go tea-dancing at the Splendid Hotel, although one letter was missing from its marquee; I might drop into the lobby of the Royal Hotel to hear who was being paged, and pick up a name that way. I saw a drugstore where I might get a prescription filled and buy shampoo, I saw a shop where I might buy records and a place to get my shoes repaired and a laundry and a candy store and a grocery and a leather shop and a pet shop and a toy store. It was a proper little city, correct and complete, set up exactly for my private use, fitted out with quite the right people, waiting for me to come. I slid around on the streetcar seat and thought that they had done it all very well.

I must say that motorman got the last word. I was still looking out the window when he turned around and yelled, “Smith Street.” In case there was any doubt about who he was yelling at he pointed his finger at me.

“How is your wife's asthma?” I asked him when I came down the aisle with my suitcase and my pocketbook and my fur stole.

“Better, thank you,” he said. “Watch your step.”

It was Smith Street all right; no one had lied to me yet. They wanted to make sure I got there as planned; there was a sign on the corner saying SMITH STREET.

I was glad to see that there were trees; far down, at the end, I could see what looked like a little park, and on either side of Smith Street going down to the park there were trees. I thought I would enjoy coming home under the trees, in the rain, perhaps, or in the fall when the leaves were dropping. I thought I would enjoy hearing the sound of the leaves brushing against my window. The houses were the kind no one has built for a good twenty-seven years, big and ample and made for people who liked to sit on their own front porches and watch their neighbors. There were lawns and bushes and garden hoses, there were dogs. The house I wanted was on my right, about halfway down the block; it was a big house with a sign saying ROOMS although I didn't see any little kids looking crippled. I stood across the street from the house for a few minutes; here I am, I thought, here I am.

No one, anywhere, anytime, had given me any word of any other place to go. This was the only objective I had; if I didn't go in here they wouldn't tell me any other place to go. I wondered which room was going to be mine and whether I would look down from its window onto the street and see myself standing there looking up and waiting; by the time I looked out of the window I would have to have a name.

Right then I wished I could sit down for a minute and maybe have a little something to eat; nothing looks sillier than a forty-four-year-old woman standing on a sidewalk with a suitcase and a pocketbook and a fur stole trying to think up a name for herself. Somewhere down the street someone called a dog, calling “Here, Rover,” and I thought that Rover was probably a good name but it was not actually exactly what I was looking for; I thought I might stop someone going by and ask for their name but no one wants to give away a name that might be terribly important to keep, and even if they did tell it to me I might not be able to spell it or even pronounce it right and if you've got a name at all you've got to be able to say it out loud. I thought of Laura, but Laura was my mother's name. I didn't want any more of Hughie and his names, and Bertha was my grandmother and who wants to be named Bertha, particularly after her grandmother? I thought of Muriel but that just sounds like someone who gets raped and robbed in an alley. I once had a cat named Edward, and because he was silver I changed his name to Stargazer and then in the spring to Robin, and when I got tired, which I did very soon, of a cat named Robin, I tried to change his name to Edward again and he got sick and died. You have to be terribly careful with names; one too many and you lose.

I thought of Jean and Helen and Margaret, but I knew people called by all those names, and perhaps I would not enjoy answering to them; I thought of Gertrude and Goneril and I thought of Diana, which was dead wrong and Minerva, which was closer but silly. I knew I had to think of something right away, and I got a little chill at the back of my neck; what is really more frightening than being without a name, nothing to call yourself, nothing to say when they ask you who you are? Then it fell on me; I heard it: Angela. It was right, Angela was the name I had come all this way to find.

The rest of it was easy; I had said it already. Angela Motorman. Mrs. Angela Motorman.

So Mrs. Angela Motorman walked slowly and decently up the walk to the fine old house with the sign in the window saying ROOMS. She was carrying her suitcase and her pocketbook and her fur stole, and she stopped for a minute to look the house over very carefully; a lady cannot be too wary of the company she may find herself among, a lady chooses her place of residence with caution. As she set her foot on the steps she put her shoulders back and took a deep breath: Mrs. Angela Motorman, who never walked on earth before.

2

I must say she had the good sense to offer me a cup of tea right away, once she found out I was a friend of her sister's, and in case you are wondering about me having lunch on the train and coffee and a doughnut in the station, and now a cup of tea and cookies, let me just remark that I have plenty of room to put it all.

“And what do you do, Mrs. Motorman?” she asked me.

“I dabble in the supernatural,” I told her.

Her name was Mrs. Faun; we both had names. “How is my sister?” she wanted to know.

“Doing well,” I said. “Of course, she has her troubles like the rest of us.”

I had taken to the house right away; I like most houses, and this was one of the best. The staircase was good, wide and clearly worn by a hundred trips up and down every day, up and down, up and down till your feet could fall off. It was a solid house, a devil to clean, but prepared to stand right where it was forever; enough people had lived here to make the air very alive; I was ready for any number to come around asking, but first I had to deal with Mrs. Faun.

“I've just buried my husband,” I said.

“I've just buried mine,” she said.

“Isn't it a relief?” I said.

“What?” she said.

“It was a very sad occasion,” I said.

“You're right,” she said, “it's a relief.”

She had a jaw and she served a strong cup of tea and I would not say a bad word against a woman who put out her own homemade sugar cookies for a guest; I am an excellent cook. The tea was served in the kitchen; as soon as I said I was a friend of her sister's she said, quite rightly, “I was just having a cup of tea; come on in the kitchen.”

When I tried to say it for the first time I was not actually certain how it was going to sound, because no one had ever said it before in the history of this earth, and I thought to myself, I'm giving birth. “I'm Mrs. Angela Motorman,” I said.

“I'm Mrs. Faun,” she said right back. “I was just having a cup of tea.”

I thought that Mrs. Faun and I were going to be all right together. I didn't know yet whether she had a silly laugh, or went on tapping her fingers on the table, but I liked her kitchen, which had no gadgets, and I liked her stove, which was still warm from making sugar cookies, and I liked her jaw.

“I'm not saying I want a room and I'm not saying I don't,” I told her, “but if I did, what would you have to show me?”

“I'm not saying I have a room and I'm not saying I don't,” she said right back, “but if you wanted to look I could let you see a very pretty little place.”

Oh, I was going to be all right with Mrs. Faun. I liked her jaw and I liked her stove and I liked her house and if she wanted to have a little crippled kid I was certainly not going to stand in her way; “It's hard for a woman alone,” I said.

“And what do you do, Mrs. Motorman?”

“I dabble in the supernatural.”

“My niece had this meningitis,” she said as though I had asked some kind of a question. “Let me fill your cup. She had this meningitis and it got to her heart. They knew it was going to, of course, but they never told her. She had it for years before she found out it got to her heart.”

“My cousin had mercury poisoning,” I said. “That goes directly to the heart, of course. He only lasted for about three days.”

“I had a cousin something like that,” she said. “You mentioned what a short time they last. Only in her case it all went to the brain. Reddest face I ever saw and she died not knowing one of us.”

“My aunt was the same,” I said. “Only she died of pneumonia; that's a very quick one. It catches you without any warning, you swell up, and there you go.”

“Bloated,” she said, “like my nephew, only his was alcohol.”

“And then there was this friend of mine,” I said. “She had cirrhosis of the scalp. They don't have a cure yet for any of those things, you know, and they run right through you. I hate to think of the way my friend went right on suffering until the very end.”

“Very often the end is the most to be desired,” she said. “There was a friend of mine, we all couldn't wait for her to go, but she had cancer. Incurable.”

“I had a friend who had cancer,” I said, “but they cut off her right leg.”

“That's never enough,” she said. “Mark me, she'll be back for her other leg. I knew a woman once who lost both arms that way.”

“My uncle fell under a truck,” I said. I wondered if I should tell her about my great-aunt.

“I'm sorry about your uncle,” she said. “Do you want a room or don't you?”

“I do.”

“And what do you do, Mrs. Motorman?”

“I dabble in the supernatural. Traffic with spirits. Seances, messages, psychiatric advice, that kind of thing.”

“I never had one of those before,” Mrs. Faun said. “I'm not saying I haven't had all kinds. You rent out rooms, it's sometimes a surprise what you get.”

“I never lived in a room before.”

“You won't find it terribly difficult,” she said, not smiling. “All you have to do is pay for it regularly. I'd be willing to add some meals, but that would be extra.”

“Perhaps I could give a hand with the cooking; I'm a fine cook.”

“I'm not sure but what that would be extra too,” she said. “You may not cook in your room.”

“I promise,” I said.

“You may not smoke in your bed.”

“I promise.”

“You may not make noise late at night.”

“I promise.”

“These are all safety precautions,” she explained to me. “Thou shalt not—I mean, you may not keep dirty pets.”

“I promise.”

“You may not spread any contagious diseases. Although the room I plan to show you has a private bath. Linen provided, we do the heavy cleaning, and anything you raise by way of spirits you have to put back yourself.”

Oh, I liked Mrs. Faun. She turned her head suddenly and then she stood up and went over to the back door of the kitchen, the door leading outside, and opened it. “Little early today,” she said, and “Must have run all the way,” which was clearly some kind of a private joke because there was laughter. I helped myself to another cookie, and then Mrs. Faun came back pushing the wheelchair; there was a ramp built outside the door so she could push it right inside without difficulty. “This is my son Tom,” Mrs. Faun said, “Tom, this is Mrs. Motorman.” Once again it sounded all right; I was going to learn to answer to it.

“Hi,” the boy in the wheelchair said. He seemed to be about twelve years old, although it's hard to tell with a boy sitting down. “Any cookies left?”

“I got my share,” I said. “Someday if you want me to I'll make you my special chocolate cake; it's got five layers.”

“Okay,” he said, and then he laughed. “Motorman's a funny name,” he said.

“I just made it up,” I told him. “You just home from school?”

“I like school,” he said, “but they're always surprised I'm not smarter, because I don't play baseball and stuff, they always think I'm going to be smarter than anyone else. And I'm not.”

“Maybe if you practice,” I said.

“One kid pushes me down the street every morning and another kid pushes me back home in the afternoon. They do all the pushing and I ride both ways and it's great, but I'm not as smart as they think I ought to be.”

“You're smart enough for your own good,” Mrs. Faun said. She brought him a glass of milk and pushed the plate of cookies a little closer to him. “I'll go and check your room,” she said to me.

“I'm pretty smart,” he said to me anxiously. “I'm not stupid, of course.”

“I'm pretty smart, but I never got pushed back and forth to school.”

“Well, I'm planning to be a scholar, and I better get started pretty soon. You know any Spanish?”

“No.”

“I want to learn Spanish and French and Italian and Russian and then Latin and Greek and be a scholar. So far I only know a little Spanish, but I'm lazy.”

“One of these days I might push you to the movies,” I said.

“I would like that,” he said. “Perhaps a movie in Spanish or French to improve my accent.”

We each had another cookie. Then he said, “What do you study, Mrs. Motorman?”

“I was married to a painter.”

“Was he any good?”

“He was lousy.”

“Is he dead?”

“Yes.”

“How long you think I ought to go on studying Spanish before I start French? They're both good languages.”

“If you're so lazy why not give up the whole thing?”

“Well,” he said, thinking, “I suppose it's because they all keep waiting for me to be so smart. I wouldn't play baseball if I could, you can hurt yourself playing those games. But I don't mind being a scholar.”

“Look,” I said, “I'm not used to talking to kids.”

“Oh, that's all right,” he said.

“I don't know why you can't just sit around and read books.”

Mrs. Faun came back and said “Drink your milk there,” and “Your room is ready.” She touched the boy on the head and he said, “Hey, Mrs. Motorman and I are going to the movies someday,” and Mrs. Faun looked at me for a minute and then said, “I think you're going to like the room.”

3

I brought a couple of cookies upstairs with me, just in case. My room was perfectly square, which was good. My name was Mrs. Angela Motorman and this was where I was going to live, in a square room in Mrs. Faun's house on Smith Street. I did not know as yet what I was going to add to this room; it already held a bed and a dresser and two chairs and a pretty little desk, something like the pretty little desk I had last seen disappearing into the back of a station wagon when I had my auction. There was nothing in these desk drawers; I did not know as yet what I was going to put in them. There was a little bookcase which would hold, I thought, perhaps eleven books; I would have to choose my eleven books very carefully; when I found them I could write “Angela Motorman” on the flyleaves. I put my underwear and stockings into the dresser drawers, and hung my two dresses and my fur stole in the closet; someday I would go to the department stores and buy new clothes; I put my brush and comb on the dresser and put my sleeping pills on the bedside table and put my reading glasses beside them. I had no pets, no address books, no small effects to set around on tables or pin on walls, I had no lists of friends to keep in touch with and no souvenirs; all I had was myself.

I like people, but I have never needed companions; Hughie was my only mistake.

I set an armchair next to the window of my room, and I was pleased to see that I did indeed look out over the trees and onto the spot on the street where I had stood not long ago wondering over a name; “It's all right, Angela,” I said very softly out the window, “it's all right, you made it, you came in and it's all right; you got here after all.” And outside the dim nameless creature named herself Mrs. Angela Motorman and came steadily to the door.

4

I have a real feeling for shapes; I like things square, and my room was finely square. Even though I couldn't cook there I thought I could be happy. I wanted the barest rock bottom of a room I could have, I wanted nothing but a place to sleep and a place to sit and a place to put my things; any decorating done to my environment is me.

One reason is, the first time it happened was in a square room, my own room when I was about twelve. Before then, most of it was just whisperings and little half-thoughts, the way a child almost notices something, almost remembers, but this time it was real and I was not dreaming; I know when I'm dreaming. I sat up in bed in the middle of the night, and heard my own voice saying “What? What?” and then I heard another voice, not coming out of my own head—I know what comes out of my own head—saying “Find Rosalind Bleeker. Tell her Sid says hello.” Three times I heard that crazy voice say “Tell her Sid says hello.”

I knew Rosalind Bleeker—in all the years since I've never forgotten her name—and because she was four or five years older and in high school I had a little trouble finding her the next day, but I caught her when she was walking home. I remember I had trouble getting her attention; I was just a little kid, and she was popular and pretty and always laughing. She was wearing a white blouse and a blue skirt and a charm bracelet. Her hair was curly. She was carrying her biology textbook and a blue-covered notebook. Her shoes were white. Her eyes were blue. She wore a little lipstick. I pulled at her sleeve and said “Rosalind, hey, Rosalind,” not very loud because she was a high-school girl. She turned around and looked down at me and frowned, because I was a kid and she was a high-school girl and here I was pulling at her sleeve. “Listen, Rosalind,” I said, “listen. I'm supposed to tell you Sid says to say hello.” “What?” she said. “Sid says to say hello,” I said, and then ran, because I had nothing more to say and I felt silly. I heard later she went home and hanged herself. I don't know.

Anyway, that was the first time. After that there were lots more, some more real than others. There was the time I said to my mother, “Grandma just picked up the phone to call you,” and she said, “That's nice,” just as the phone rang. She looked at me funny; they always did after a while.

“I dabble in the supernatural,” I told Mrs. Faun; she thought I was making some kind of a joke.

I quit when I married Hughie; you'd have to.

I remember another time when I sat by the window and my mother, who ought to have known better by then, said to me, “Why are you always brooding, staring out the window, never doing anything?”

“I'm watching the peacocks walking on the lawn,” I said.

“But you ought to be out playing with the other children; why do you suppose we moved here to a nice neighborhood, so you could always sit looking out the window instead of playing with the other kids? Haven't you got any friends? Doesn't anyone like you?”

“I'm watching the peacocks,” I tried to tell her. “They're walking on the lawn and I'm watching them.”

“You ought to be out with your friends. What are peacocks doing on our lawn, ruining the grass?” and she came over to look out the window; as I say, she ought to have known better.

Sometimes I knew and sometimes I didn't; there would be times when I lay on my stomach on the floor watching creatures playing under the dining-room table, and I knew then of course that my mother wasn't going to see them and was maybe going to put her foot through one when she came by to say why did they move to a nice neighborhood and I wouldn't go out and make friends. Sometimes my good square room would be so full I just lay in bed and laughed. Sometimes weeks would go by and I would be reading some specially interesting book, or painting, or following people every day after school, and nothing would come at all; sometimes they followed me; once an old man followed me, but he turned out to be real. I could see what the cat saw.

When I was about sixteen I began to get self-conscious about all of it; it wasn't that I minded them coming around asking and following me everywhere I went; most sixteen-year-old girls like to be followed, but by then I knew no one else was going to see them and sometimes I felt like a fool; you don't go around staring at empty air all the time, not when you're sixteen years old you don't, not without people beginning to notice. “Do you need glasses?” my mother used to ask me, or “Can't you for heaven's sake stop gawking at nothing and shut your mouth and comb your hair and get out with the other kids?” Then sometimes for weeks at a time I would think that they had gone away, maybe for good, and I'd start taking care of my hair and putting polish on my nails and hanging around the soda shop or going to a football game, and then first thing I knew I'd be talking to someone and a face would come between us and a mouth would open saying some crazy thing, and I'd be watching and listening and whomever I had been talking to would wait for a few minutes and then get edgy and walk away while I was still listening to some other voice. After a while I just stopped talking to anybody.

That's not a good way for a girl to grow up. It's easy to say that if I knew then what I know now I could have handled it better; how can anyone handle things if her head is full of voices and her world is full of things no one else can see? I'm not complaining.

I sat in my pleasant square room at Mrs. Faun's house and thought about it all. Ever since I can remember, I thought as quietly as I could, I have been seeing and hearing things no one else could see and hear. By now I can control the nuisance to some extent. It disappeared entirely when I married Hughie; I have reason to believe now that it is coming back. I sat in Mrs. Faun's house and thought what good did it do to sell the house and find a new name; they don't care what your name is when they come around asking.

At first I tried to point them out to people; I was even foolish enough at first to think other people just hadn't noticed; “Look at that,” I would say, “look, right over there, it's a funny man.” It didn't take long for my mother to put a stop to that; “There isn't any funny man anywhere,” she would say, and jerk on my arm, “what kind of a sewer do you have for a mind?” Once I tried to tell a neighbor about it; it was quite accidental, because I rarely told anyone anything. He was sitting on his front porch one evening in summer and I had been lying on the grass on our lawn, watching small lights go and come among the grass blades, and listening to a kind of singing—sometimes, especially in summer, it was a kind of pleasant world I lived in—and he heard me laughing. He asked me to come and sit on his front porch and he gave me a glass of lemonade, and when he asked me what I had been doing I went ahead and told him. I told him about seeing and hearing, and he listened, which is more than anyone else ever did. “You're clairvoyant,” he told me, and I always remembered that; he probably knew less than nothing about it, but he listened and said I was clairvoyant; later he told my mother I ought to be taken to some special clinic and examined, and for about three days she decided I was pregnant. I never talked to him again; I wanted to, once in a while, but he never spoke to me after that.

I knew a lot about people, a lot that they never knew I knew, but I never seemed to have much sense, probably because one thing I never really knew was whether what I was doing was real or not.

The house, I later found out, was almost all square. It had three floors and a basement, and neat trim porches on three sides; whoever built that house had either very little imagination or a mind much like mine, because everything was neatly cornered and as near as possible the same size; that is, one door matched the next almost perfectly and where there were doors they were as often as possible right in the middle of the wall, with an equal space on either side of them. The windows were perfectly correct.

When I asked Mrs. Faun later she told me that there were five people renting rooms in the house; I thought it was wrong that they should be an odd number, but since I was the fifth I could hardly protest, and in any case she had only six rooms to rent. On the top floor were a Mr. Brand who was a bookkeeper, and a Mr. Cabot who was, Mrs. Faun believed, in merchandising. On the second floor were old Mrs. Flanner, who kept a bookshop, Mr. Campbell, who was in transit, and me. Mrs. Faun kept the ground floor for herself. “I always wanted it that way,” she told me, “I always used to dream of the time when I could live on the ground floor; I had it planned for years. I always thought the dining room would work out better as a bedroom, and I hated the idea of going upstairs every night and leaving it behind. It's more comfortable, it's more convenient, and it's perfectly safe.”

“Safe?”

“In case of fire. I can get out.”

I may say that in all the time I was in that house I never met Mr. Campbell, who was in transit.

We were a gay crew, I soon discovered. Here I was, with one suitcase and a fur stole and a pocketbook with plenty of money, but old Mrs. Flanner had had her same room for nine years and she had a television set, all her own furniture, including a Chinese lacquer table, purple drapes on the windows, and a silver tea service. Brand and Cabot on the top floor took cocktails in one another's room every day at six. Mrs. Faun was apt to invite anyone at random to Sunday dinner; she was almost as good a cook as I am. Brand played the cello, and Mrs. Flanner used to sing at one time before her voice cracked. Mrs. Flanner also played the dirtiest game of bridge that Mrs. Faun had ever seen. Brand had a small mustache, Cabot collected Coalport china, Mrs. Faun disliked garlic and consequently never made a decent salad dressing until the day she died; Brand fell over the bottom step of the staircase every night regularly, coming home at five-thirty. He was neither drunk nor clumsy, he never fell over anything else that anyone ever knew of, he never dropped anything or spilled anything, but every night at five-thirty Mr. Brand tripped over the bottom step of the staircase. You could set your clock by Brand falling over the bottom step of the staircase, Mrs. Faun used to say, if it was important to you to set your clock at five-thirty. Brand and Cabot and Flanner and I usually took most of our meals at a little restaurant around the corner, but every Friday night Brand went to his mother's and every Saturday night Cabot took out a girl; he had been taking her out for four years now, Mrs. Faun said, but thought marriage was too confining. I liked Mrs. Faun. I had almost nothing to do, so I got to helping with the housework and we'd knock off and sit around the kitchen drinking coffee and eating cookies; Mrs. Faun baked every second morning, before anyone was up, and one thing I did like about living in that house was waking up to the smell of cookies baking.

My room, as I say, was absolutely, perfectly square; I measured it. I admire a house with a good square room, and when I unpacked I knew I was going to stay. First I unpacked my picture, my painting; it had been painted with Hughie's paints but I painted it myself. “Keep it around if you like,” Hughie said, “you're proud of it, all right. Don't think I hate all painting styles but my own.” So my own painting went on the wall, although Mrs. Faun said that it would cost to repair the hole. Cabot liked my painting, and Brand. Mrs. Flanner poked it with her finger and said it took her back. Mrs. Faun said it would cost to repair the hole.

“What do you do, Mrs. Motorman?” Brand asked me.

“A little shoplifting, sometimes,” I told him. “Some meddling.”

“What brought you to our city?”

“Curiosity,” I told him.

Brand and Cabot asked me up for cocktails, and Mrs. Faun asked me for Sunday dinner, and Mrs. Flanner asked me if I played bridge and I said no. I walked to the end of Smith Street and around in the little park, under the trees. One day I went back to the streetcar and got on and went into the center of the city, where I went into the first large store and looked at blouses.

“If you don't have this blouse in a size forty-four,” I told the salesgirl, “I'll just run across the street and look.” I didn't go across the street, actually; I spoke to a lady in a drugstore where I stopped to have a sandwich and a milk shake. “They're all chemicals now,” she said to me. “You can't even buy pure vanilla. All chemicals.”

“In a drugstore you'd expect chemicals.”

“Everywhere. You think you're drinking chocolate in that milk shake? Nothing but chemicals.”

“I didn't actually come into the city for a milk shake, though; I came to buy a blouse.”

“Well, they're chemical. Clothes, food, drink, plants growing in nothing but water, laboratories overcrowded, it's a bad world.”

“Bourbon—”

“It's all this mad race into space,” she said, and went away.

When I got onto the streetcar to go back, it said SMITH STREET in big letters on the front; “Does this streetcar go to Smith Street?” I asked the motorman, and he looked at me for a minute and then he said very quietly, “Yes, ma'am, it surely does.”

“Thank you,” I said. “How is your wife's asthma?”

“I am not married,” he said, “thank God.”

5

When I decided it was time for me to give a seance, I spoke to Mrs. Faun first, of course, since it was her house and I had no idea how she might feel about people coming around asking in her own house; “I thought I might hold a kind of a small seance,” I said to her.

“What would that include?” she asked me.

“Well, I sit in the middle, and everyone sits around, and we might have sherry. And then I give messages.”

“Who provides the sherry?”

“Everyone has some kind of a question they'd like to get answered. Some kind of a question can only be answered from beyond.”

I was sure she was going to say “Beyond what?” so I said quickly, “You don't have to believe if you don't want to.”

“Thank you,” she said. “I'll let you have the cooking sherry.”

“May I use the little parlor?”

“That means I'd have to come,” Mrs. Faun said. “Unless I choose to sit in the kitchen all the time.”

“I'd be honored if you'd come.”

“Who else would be here?”

I had made a little sign reading MESSAGES OBTAINED. QUESTIONS ANSWERED. FORTUNES and tacked it up in the bookshop I found my first day. Several people had been interested. The bookshop lady had promised to let them know. So I told Mrs. Faun, “I think there will be several people. And of course anyone from the house.”

“Not Tom. I don't allow him seances.”

“Has the question ever come up before?”

“Not that I ever thought it would. But he can read all right in his room. He doesn't listen in.”

“One reason I want to use the little parlor is that chair.”

Mrs. Faun actually laughed. “It used to be my husband's favorite chair,” she said. “Night after night.”

“Did he ever get any manifestations, sitting there?”

“Not that he thought it worthwhile mentioning. But it's a good chair. I don't much care for it myself, but I could sell it for money.”

It was a good chair. It had a back higher than my head, and the arms were solid, and altogether it looked something like a throne of which the seat had been amply seasoned by Mr. Faun's bottom. Whenever the door of the little parlor was open I sneaked in and sat down for a minute; I liked that chair.

“Are you sure,” Mrs. Faun asked me, “that you are not tampering with things better left alone? Are you sure that you know what you are doing? Are you sure, Mrs. Motorman, that you are not stirring up some kind of trouble that will hang around my house?”

“It's exactly like taking a long-distance call,” I told her. “Once you hang up, it's over.”

“I never knew a long-distance call didn't mean trouble for someone.”

The little parlor had drapes, which Mrs. Faun never closed, which is why the dust rose when I closed them, which is why I sneezed and Mrs. Faun scowled; she kept a clean house, generally. I moved the fine chair into the center of the room, and we put a few dining-room chairs around, not too many because I wasn't sure how many would come and I didn't want to look anxious, but enough so no one would stand; no one stood around in Mrs. Faun's house; perhaps because Tom was always sitting down she thought people standing were uncomfortable. Although I have plenty of money I put a large orange bowl, in which Mrs. Faun usually kept apples, on a low table moved just enough out from the wall to be noticeable. “People expect this,” I told Mrs. Faun.

“I'll bring the sherry and the glasses,” she said, “and you can pay me out of the pot.”

“It's really a hobby of mine, mostly. But if it does people good, why keep it to myself?”

“If more people kept more things to themselves this world would be a better place.” Mrs. Faun gave the curtain a little shake. “How you can find dust beats me,” she said.

I don't know what the bookstore lady could have said around the bookstore, or even what Mrs. Faun might have said around the neighborhood, because when I came to give my seance there were eight people, which made us nine altogether, which is good. I had decided to wear my long dark-blue dress. It doesn't fit as well as it used to, but who says a psychic has to be smart? It has these long sleeves, and I wore my pearls; I will say that for Hughie, he didn't stint me.

All right, I thought, I'll try it once anyway. They all sat there watching me as though they dared me to put something over on them, the watchful, the eager, the perceptive. I realized I was stalling; there were a number of things I wanted to do right now a lot more than lean back and close my eyes in the face of those watching people; I knew they would keep on staring at me after I was gone, and I hated that. I could have said right then that it was a joke, but they would have believed me. “I don't know anything about all this,” came to my mind, “please, all of you, go away and don't try to make me do something I hate.” But of course I didn't; I looked each of them right in the eye, thinking I hate you I hate you I hope you are brutally disappointed, and I nodded at Mrs. Faun, who at least was almost snarling out loud, and I leaned back and felt the worn velvet of the chair against the back of my neck and wondered who was clamoring around just inside waiting to come around asking, and I closed my eyes. I could hear them breathing. Easy, slow, contemptuous, that would be Mrs. Faun, waiting to be shown. Then the others, quick and eager, a little woman watching, the men aware, alert, dishonest.

I was in a great hall, lofty, pillared, reaching into the distance. There were flowers in great pots, and—the old crystal palace, maybe?—tall glittering walls; there were many people. I waited quietly, not knowing who was going to come around asking, and waited and waited, and then found one man singled out, almost drifting to where I waited, almost moving without movement, surely without sound. “A tall man,” I said, and heard my own voice remotely, “a tall man, wanting something. He has gray hair. He is not very old, but he has gray hair.”

“My father,” someone said.

“My brother,” someone else said.

“Excuse me. My father.”

“He says,” and I raised my voice, hearing it speak out there, to them, while I listened inside, “he says to take up the book he left behind, the book that he held in his hands near the end, the book he was holding in his hands. He says to take up the book and turn to page... page... page... it has an eight and a five.”

“Dad?”

“I beg your pardon. My brother. I know the very book.”

“An eight and a five; find the page and there will be a message—a letter?—a message. He says he left a message.”

“Ask him if he is happy. Tell him it's his sister asking.”

“Excuse me—”

“He does not know the word happy. He is here, and that is all. He is going now.”

“I'm sure it was my father; if I had been given a chance to speak—”

“Someone is here,” I said. I heard my voice saying it. “Someone is here asking for Alice? Anna? Angela?” I knew even then there was something wrong with Angela, but I had forgotten what. “Alice?”

“My wife? Her name is Agnes.”

“She is ill, is she not? Someone is asking if she is better, if her illness has abated; someone is asking that you tell her the old medicine is better. Someone wants her to know that she is being taken care of, someone is over her now, comforting her.”

“But the old medicine didn't—”

“Tell her someone is caring for her. She will be better.”

“Will you ask my father to come back again? I must speak to him, really.”

“There are many many many here, some of them wanting to speak, some of them moving away. One who wants to speak is asking for a daughter, but it is not a father who wants a daughter; someone is asking for a daughter. Is there a daughter here?”

“My mother? My mother wants to talk to me? What for?”

“Are you well? Are you contented? Someone is asking if you are well.”

“It's not my mother then, because she—”

“Gone now. Some are pressing close to me, some are far away. Here is someone with a message. Do not forget old Ginger.”

“What?”

“Do not forget old Ginger.” My Lord, I thought, from somewhere far away, old Ginger was my cat. Messages for myself. Better quit soon. “Do not forget old Ginger,” I said, as though I ever could. “Here is someone asking, asking; a message for a wife.”

“I don't want it,” Mrs. Faun said; I could hear her voice thin and annoyed. “Tell him to go away again; I don't want to hear anything he has to say.”

“Someone is here, someone who wants to ask about a little child. Was the little child lost? Did it ever come home again? Where is the little child?”

“Get my father back; we don't know any little—”

“Now there is a message here, a message for T. L.”

“Me? The first initial's really J., but they always called me Teddy; I guess it's for me.”

“Good fortune in store for you, T. L., great good fortune is being warned against; do not be deceived.”

So that was my first seance; it couldn't have been a very good one, since no one said anything, and there was only thirty-five cents in the pot; I had to pay fifty cents more out of my own pocket for the sherry.

“All they talk about is death and dying,” I said to Mrs. Faun after she had seen them out. “And they are cheap.”

“What do you expect?” She opened the drapes, blowing dust off her nose.

“They could take a little bit more interest.”

“If they were interested in real life they wouldn't have come to listen to you. You'll find out.”

I thought she was being unnecessarily dreary, but that, as it turned out, was going to be Mrs. Faun's way. “They're all crazy,” she said, “all they want is to be told what to do. They wait for some crackpot to give them the word.”

“If by crackpot you mean—”

“I mean what I mean,” Mrs. Faun said. “If the shoe fits, Mrs. Motorman.”

6

Well, I don't want you to think that Mrs. Faun and I came right out and quarreled all the time. We kind of sharpened our nails on each other, that was all, and most of the time we finished off our arguments laughing together over a cup of tea, although I must say I was surprised when I began getting a weekly bill from Mrs. Faun, in addition to the rent for the room, for “tea, cookies, etc.”

“I thought you invited me,” I said to her the first week.

“It won't hurt you,” she said. “I get what I can.”

I started following people after a day or so in the city; one thing is certain, you can't find your way around a strange city without someone to show you where to go, and when all you know is a Mrs. Faun who won't step out of her front parlor for a bomb explosion on the street outside, you pretty well have to get the way from strangers. The first person I followed was an old fellow I picked up outside a restaurant; he had been eating caviar, and I like to follow someone who is good and full of caviar, although I don't care for it myself; it seemed that he might lead me to a far more interesting place than any I might find by myself, and, in a sense, he did; “Why are you following me?” he asked, turning suddenly on me at a street corner; I was not as good at following people then as I became later.

“Because you were eating caviar,” I said. Sometimes the truth doesn't hurt.

“I like caviar.”

“I don't.”

“Where did you plan to follow me?” He was still bewildered, but I thought amused; I am not very terrifying to look at, I believe. In any case, he was clearly a man without a guilty conscience, or at least no kind of conscience that being followed by me might bother. Perhaps being followed by a lovely young nineteen-year-old boy might have bothered him some.

“Come and have tea with me,” he said. I swear, he took out a cardcase and handed me a card; I don't think I have ever known anyone to do that before. “I'd like to,” I told him, “it will save me money with Mrs. Faun.”

There was the day I tried my hand at shoplifting; it was particularly important because of the weather; it was one of those winter days which suddenly dreams of spring, when the sky is blue and soft and clear, and the wind has dropped its voice and whispers instead of screaming, and the sun is out and the trees look surprised, and over everything there is the faintest, palest tint of green; weather entertains me.

“I'm trying my hand at shoplifting,” I told the salesgirl, and we both laughed.

I went to the biggest department store; I had not been there before, but one big department store is much like another. This one was one I might have been in a hundred times before; I knew where things were, and recognized the heavily scented air, so rich after the clean air outside. Sometimes I like big stores, with softness underfoot and pressing against the sides of your head; I like long counters with soft highlights and seductively tumbled scarves and vacant mannequins and the dirty gloves of shoppers; I like everything about big department stores except shopping in them. I do not like salesgirls and their manners, and having to buy my dresses in a special behemoths department, and I do not like the stupid mockery of people who enjoy keeping you waiting; I do not like credit offices, but I enjoy quarreling over a bill. Hughie used to be all lost, really frightened, when I got into a fight with a department store because I never really felt I was fighting with people, and so it was not necessary to observe any of the small delicate graces you use automatically when you are fighting with people; even with the electric company I always knew I was fighting with people, but never with department stores, and of course not with the telephone company. We paid our bills—I don't mean to sound as if I fought with any of them because I wanted to save money—but I could always enjoy a good fight over something. I loved being in a department store, and I am only surprised that I had not thought of shoplifting long before. “Shoplifting,” I explained to the salesgirl, and touched the little box gently with one finger, and we both laughed.

I had really no good idea how you went about stealing something from a department store, but I thought I could make it up as I went along; that is, you will observe, my way with almost everything. I have always been quite successful at making things up as I went along, and very often surprised at where I led myself. I never thought along the way that I might end up in jail, or hurt, or even embarrassed, because that is simply not the kind of thing that happens to the kind of person I am; I am not above the law, but somehow I make the law, which so many other people do not. This is not arrogance; I first became aware of this when I was a child and always got everything I wanted. Before God, I thought I wanted Hughie. But this is not shoplifting.

For reasons which amused me considerably, and which I do not care to discuss here, I had decided that what I most wanted to steal was an ornamental candle. I knew that there would probably be a department which sold candles and candlesticks and elaborate boxes of matches, and I thought to steal a candle and take it back to Mrs. Faun to put in the center of her appalling mantelpiece. Moreover, a candle is not too valuable, although perhaps not always easy to hide. Poor Hughie, and he was such a lousy painter.

In any case, I stepped onto the escalator—such a sense of power, such a sense of being carried, of permitting this small service underfoot—and, looking down at the store, let myself be taken to the second floor, where I paused briefly at lingerie; I do like lace; and then on to the third floor and the fourth, where I found a gift shop and, just beyond, the candles I was looking for. Perhaps a black candle for Mrs. Faun's next black mass, perhaps a candle that told time—although I do think that's too much of a good thing; the nicest part of a candle is its inaccuracy—or perhaps a candle topped with flowers, or a candle looking like a cabbage, or a house, or a poodle. I like things made to look like something else, although I draw the line at food. I once had a recipe for imitation potato pancakes made out of ground cauliflower, and they were just as vile as they sound. But an ordinary everyday plain camouflage is quite all right with me.

I saw a candle made of a thousand different colors, and it was very lovely; I quite wanted it. But wanting it and stealing it were two different things; if I started stealing just because I wanted a colored candle the whole point would be lost, and I had already decided that I could not buy it. So, reluctantly, I passed by the lovely candle and found quite a hideous one; it looked rather like Mrs. Faun, I thought, and I put it in my pocket. Then I turned and saw the salesgirl looking at me with an air of complete joy; she had seen me, of course, and she took a step forward and said, “Can I help you?” and waited to see what I would do.

Naturally, I took the candle out of my pocket and said, “No, just trying my hand at shoplifting,” and we both laughed. I set the candle back on the counter and turned away, my candle-stealing days over forever. She could have cried, that salesgirl; perhaps she had been waiting all her working life to catch a shoplifter in action; perhaps her big moment tonight at dinner was now hopelessly ruined. After all, “I caught a shoplifter today,” is a much more sensational beginning to a story than just a “I had the craziest old lady in my department today.” She must have waited on a good many crazy old ladies, and, understand, I'm not saying I'm old. She just looked like she'd tell it that way. So I had to shoplift something else. I won't go into the number of things I took and had to put back; I don't seem really cut out for the most efficient stealing; but I did manage to pick up a box of birth announcements (“I'm a girl, I'm a girl, I'm a girl”) which I though might suit Mrs. Faun. No one seemed to care about those. One of the things I had to put back was a bottle of perfume called Svelte, which was fair anyway since I really wanted that.

Well, I'm not boasting. Some of the things that come to me work out well, and some do not. The seance was pretty good, but I will be the very first to admit that I am not light-fingered.

本书创作过程及原因

几年前的某个春日，我在伦敦的戴萨特酒店吃早饭。和往常一样，我翻着晨报，寻找着美国新闻的蛛丝马迹。通常来说我总是一无所获，但那天我很幸运，竟有了丰富的收获。

当时，已故的“下议院之父”——T. P.科诺（T. P. O'Connor）正负责晨报的一个专栏，名为“人物与回忆”。从那天开始，连着好几天，科诺在专栏里一心一意地讲述亚伯拉罕·林肯（Abraham Lincoln）的故事。科诺并不在意林肯从事的那些政治活动，而是着手讲述林肯职业生涯中与他的个人生活相关的故事：他的悲伤，他那接连不断的失败，他的贫穷，他对安·拉特利奇（Ann Rutledge）深沉的爱以及他和玛丽·托德（Mary Todd）悲剧的婚姻。

我颇有兴趣地读着这个系列，同时又感到十分惊讶。我从出生起到二十岁一直生活在离林肯县不远的中西部地区。此外，我一直对美国历史很感兴趣。我本以为自己非常了解林肯的故事，然而读着专栏里的文章时，我很快发现，事实并非如此。事实上，我作为一个美国人，却要在去了伦敦，读了一个爱尔兰人在英国报纸上写的专栏之后，才体会到林肯的一生是那么精彩，足以成为人类历史上的传奇。

我忍不住想，如此令人悲伤的无知，只属于我吗？这个问题没有困扰我太久，很快我就找到了答案。我与几个美国同胞讨论这件事，却发现他们对于林肯的认知，仅限于大家所知道的那些故事：林肯出生在小木屋内；白天步行数英里去借书，晚上躺在炉火前的地板上看书；砍柴；成了一名律师；会讲有趣的故事，还说一个人的腿只要能够到地面就行了；被称为“诚实的亚伯”；和道格拉斯法官辩论；被选为美国总统；戴一顶丝质礼帽；解放黑奴，在葛底斯堡发表演说；公开表示希望知道格兰特将军(1)喜欢什么牌子的威士忌，好让他给其他几位将军也寄一桶尝尝；在华盛顿的一家剧院里被布斯（Booth）枪杀。

晨报上的那些文章，激起了我对林肯的兴趣。我去了大英图书馆，阅读了很多关于林肯的书籍。读着读着，我便深深地被林肯迷住了，内心的火焰熊熊燃烧，终于，我决定自己写一本关于林肯的书。我很清楚，自己并没有那份动力、性情、素养或能力为学者和历史学家写一本学术专著。而且，我认为也没有必要再多一本这样的书——现有的优秀专著已经够多了。然而，在阅读了诸多林肯的资料后，我发自内心地认为，现如今忙碌的人们所需要的，是一本简洁明了的传记，一本能让人们了解林肯那丰富而有趣的一生的传记。而我，想写这样一本书。

我在欧洲开始了这本书的创作，并在那儿写了一年，随后回到纽约又写了两年。最终我撕掉了所有的稿件，把它们扔进了垃圾桶。之后我出发去了伊利诺伊州，去林肯曾经放飞梦想、辛劳工作过的地方写林肯。一连几个月，我与当地的百姓生活在一起——他们的父辈曾帮助林肯测量土地，修建篱笆，赶猪上集市。一连好几个月，我埋头钻研林肯时代的旧书、旧信、旧演讲稿，那些几乎被人遗忘的旧报纸和那散发着霉味的法庭记录，努力去理解林肯。

我在彼得斯堡（Petersburg）的小镇上待了一个夏天。之所以选择那里，是因为彼得斯堡距离重新修葺的新塞勒姆村（New Salem）只有一英里。在新塞勒姆村，林肯度过了一生中最快乐的日子。那段时光也是林肯性格形成的关键时期。在那里，他经营了一家小磨坊和一家杂货店，学习法律，做铁匠，玩斗鸡和赛马，坠入爱河随后又黯然心碎。

即便是在鼎盛时期，新塞勒姆村也没能壮大成为百人村。其存在时间，大约只有十年。林肯离开后，新塞勒姆村就被废弃了，只有蝙蝠和燕子在腐烂的小木屋中筑巢。在随后的半个多世纪中，那儿变成了放养奶牛的牧场。

然而，几年前，伊利诺伊州政府将这里保护了起来，建成了一个向公众开放的公园，并按照百年前的样子重建了村子里的屋舍。因此，被废弃的新塞勒姆村现在看起来和林肯时代的样子差不多。

白橡树屹立如初，林肯曾在树下学习、摔跤、追逐爱情。每天早上，我都会带着打字机，从彼得斯堡开车去那里。这本书一半的章节，都是在白橡树下完成的。在那里工作真是太惬意了！我的面前是蜿蜒流淌的桑加蒙河，北美鹑在四周的树林和草场里歌唱。冠蓝鸦的身影不时在林间闪现，还有金翼啄木鸟和红雀的倩影。我甚至能感觉到，林肯就在我身边。

我经常独自一人趁着夏天的夜色去那里。桑加蒙河畔的树林里，三声夜鹰的叫声如泣如诉。月光的清辉在黑暗中勾勒出了拉特利奇旅馆的轮廓。我的心被深深地触动了。一百年前，也是在这样的夜晚，年轻的林肯和安·拉特利奇也曾沐浴着月光，手挽手地走在这片土地上，听着夜莺的歌声，做着那些注定化为泡影的美梦。我相信，就是在新塞勒姆村，林肯度过了一生中绝无仅有的幸福时光。

当我准备写林肯的挚爱去世的这一章时，我将折叠桌和打字机放在车里，沿着乡村公路一路前行，穿过一片养猪场和一片奶牛场，最后来到了一处僻静的地方。在那里，埋葬着安·拉特利奇。如今，那里已是一片荒芜，到处野草丛生。我割掉了挡在前方的野草、灌木和藤蔓，来到了安的墓前。在这里，林肯曾伤心悲泣，而他那悲伤的故事，也由此开始。

本书的很多章节都是在春田市（Springfield）(2)完成的。其中一部分是在林肯家的客厅完成的，他在那儿度过了郁郁寡欢的十六个年头。还有一部分是在林肯草拟就职演说的桌子上完成的，剩余部分则是在他参加庭审以及和玛丽·托德吵架的地方完成的。

(1) 格兰特将军（Ulysses S. Grant），南北战争时期北方联军司令。

(2) Springfield，伊利诺伊州首府。

第一部分

1

当哈洛兹堡还叫作哈罗德堡的时候，那里住着一位名叫安·麦金蒂（Ann McGinty）的女士。据史料记载，安和她的丈夫是第一批将猪、鸭和纺车引进肯塔基的人。此外，安·麦金蒂也是这片黑暗血腥的蛮荒之地上第一个做出黄油的人。然而，她真正出名的，是在当地织出了一个经济奇迹。在那片神秘的印第安土地上，不产棉花，也买不到棉花，绵羊又总是遭到大灰狼的猎杀，因此几乎没有能织成布的东西。然而独具匠心的安·麦金蒂却巧妙地利用当地两种常见又便宜的材料——荨麻絮和水牛毛，织成了一种布，人称“麦金蒂布”。

这项伟大的发明吸引了众多的家庭主妇。她们不惜跋涉一百五十英里，只为挤在麦金蒂的小屋里跟她学习这门新手艺。主妇们一边纺织，一边聊天。渐渐地，除了谈论荨麻絮和水牛毛，她们也聊起了各种流言蜚语。很快，安·麦金蒂的小屋便成了当地公认的绯闻交流中心。

在那个年代，通奸是一项可被起诉的罪行，非婚生子是一种非法行为。对于麦金蒂来说，没什么比向起诉陪审团(1)揭露那些本已饱受折磨的姑娘的罪行更能深切地滋润她那干枯的灵魂了。在哈罗德堡季审法庭的记录里，总是反复出现某些可怜姑娘因“安·麦金蒂提供的消息”而被起诉通奸罪的故事。一七八三年春天，哈罗德堡一共审判了十七宗案子，而通奸案就占了八例。

一七八九年十一月二十四日，起诉陪审团写了这样一份诉状：

“露西·汉克斯（Lucy Hanks）犯有通奸罪。”

这不是露西第一次被告上法庭。多年前在弗吉尼亚，她就有过类似的经历。

因年代久远，当时那件事并未留下很多记录。而仅存的记录也只是苍白地陈述事实，没有提到事件的背景和细节。但综合其他渠道信息，也大致能还原出故事的梗概来，因为事件的基本要素都已具备。

汉克斯家族住在弗吉尼亚州的拉帕汉诺克河和波托马克河之间的狭长地带。在那片土地上，还住着华盛顿家族、李氏家族、卡特家族和方特勒罗伊家族等一些名门望族。这些贵族都去基督教堂做礼拜。像汉克斯那样穷困又不识字的平民百姓，也和贵族们一起去教堂做礼拜。

一七八一年十一月的第二个周日，露西·汉克斯和往常一样去教堂做礼拜。那天，华盛顿将军带着拉斐特将军(2)（General La Fayette）一起去了教堂。这可是一件引发万人空巷的大事，人人都想一睹这位法国将军的风采——就在一个月前，这位了不起的将军帮助华盛顿在约克镇俘获了康沃利斯勋爵（Lord Cornwallis）的军队。

那天早上，唱完了最后一首赞美诗，说完了最后一句祝祷词后，教区的居民们便排起了长队，激动地与两位沙场英雄握手。

除了军事战略和国家大事，拉斐特将军还有一个嗜好：对漂亮的年轻女子特别感兴趣。每当有人向他引见漂亮姑娘，而他又恰好中意时，便会献上赞美之吻——这已成了他的习惯。那天早上，在基督教堂门口，他亲吻了七位姑娘。他的这一行为引起了人们极大的热议，人们对此的关注远甚于对教区牧师用洪亮的声音诵读的《路加福音》第三章的热情。露西·汉克斯便是他所亲吻的七位幸运女孩之一。

这个吻引发了一连串的事件。这些事件对美国未来的影响，与拉斐特将军为我们浴血奋战的所有战争的总和相比，有过之而无不及。

那天早晨，人群中站着一位富有的贵族单身汉。长久以来，他对汉克斯家族只有一些模糊的认识，知道他们目不识丁，知道他们很穷，也知道他们来自那个与自己有着天壤之别的世界。但是那天早晨，他觉得——当然，这完全可能只是他的臆想——拉斐特将军给露西的吻似乎比给其他姑娘的吻多了几分热情。

这位种植园主打心眼里尊敬拉斐特将军的军事才能和欣赏美丽女子的眼光。因此，这位单身汉开始惦记露西·汉克斯了。当他想着露西时，他想到了几位举世闻名的美人。她们都是在和露西一样贫穷的环境下长大的，有的出身甚至还比不上露西。例如汉密尔顿夫人。例如杜巴瑞夫人——一位穷得叮当响的裁缝的私生女。杜巴瑞夫人本身是不识字的，却通过路易十五统治了整个法兰西。想到这些先例，这位种植园主便感到欣慰，他心中的欲火也因此被美化了。

当天是周日。第二天，也就是周一的时候，种植园主一整天都在考虑露西的事。到了周二早上，他迫不及待地策马奔向汉克斯一家住着的脏兮兮的小屋，雇用露西到他种植园里的农舍做女仆。

他已经有了一大堆奴隶，根本不需要再多一个女仆。可是他却雇用了露西，而且只委派她一些轻活儿，也不要求她和其他奴隶一起做事。

当时弗吉尼亚的富人家庭都习惯将儿子送到英国读书。露西的雇主曾在牛津大学读书，并把很多自己的藏书带回了美国。一天，他走进家里的书房，看到露西坐在那里，手里拿着抹布，低头凝视着一本历史书上的插图。

这对女仆来说是一件逾越本分的事，但他非但没有责备露西，反而关上了书房的门，坐在她身边，为她阅读图片下方的文字说明，并向她解释其中的意思。

她兴趣盎然地听着，然后坦诚地表示自己想要读书写字。这让他大吃一惊。

一个女仆竟然想要读书写字！可是这有什么好惊讶的？现在的我们很难理解，但那可是一七八一年。当时的弗吉尼亚没有免费的学校，能在契约上签下自己名字的有产者不到州人口的一半，所有的妇女都不识字，转卖土地时只能在协议上画个记号。

然而，现在却有一个女仆想要读书写字。即便是弗吉尼亚最好的公民，即便不说她反了天了，也会认为这是一件危险的事。但是她的雇主却对这个想法颇感兴趣，并愿意亲自教她。那天晚上，晚餐过后，他把她叫去了书房，开始教她字母表。又过了几晚，他握着她那抓着鹅毛笔的手，手把手地教她如何写字。就这样，他们之间的教学关系存续了很长一段时间。值得一提的是，他教得棒极了。露西当年的字条有一张保留了下来，上面的花体字大胆而自信。她的字迹中有一股精神，也很能体现个性。她不仅用对了“批准”这个词，而且拼写也正确。这在当时可不是一份小成就，因为就算是华盛顿那样的伟人，也未必总能把字拼对。

每晚的读写课结束后，露西便和她的雇主并肩坐在书房里，一起看炉火中跳跃的火焰和缓缓地在森林与夜空交界处升起的明月。

露西爱上了他，并且十分信任他。但她的信任太过了。这种爱与信任在她的体内蔓延，弄得她一连几个星期都焦躁不安。她食不下咽，夜不能寐，脸上总是挂着憔悴的神情。当她再也无法否认自己的情感时，她告诉了他。有一个瞬间，他想过娶她。但也只是一瞬间。家庭、朋友、社会地位、错综复杂的状况、令人不悦的场景……不行。而且，他也开始厌倦露西了。因此，他给了露西一笔钱，打发她离开了。

几个月过去了，人们一直对露西指指点点，还刻意避开她。

接着，在一个周日早晨，露西毫不羞耻地带着自己的孩子去了教堂。这引起了一场轰动。那些自命贤良的妇人愤怒极了，有人在教堂里站起来，厉声喊道：“将这个荡妇赶出去！”

这一切真是够了。露西的父亲不愿女儿再受屈辱，于是汉克斯一家将他们那仅有的几件家当装上了一辆马车，踏上荒野之路(3)，穿过坎伯兰岬口，最后定居在肯塔基州的哈罗德堡。在那里，没有人认识他们，因此关于露西孩子的父亲，他们也有了更好的说辞。

但是在哈罗德堡，露西的美貌和魅力对于男人来说，仍和在弗吉尼亚时一样充满吸引力。男人们追求她，和她调情，于是她再次坠入爱河。这一次，露西很快就成了失足的荡妇。有人发现了她的情事，然后告诉了别人，最后传到了安·麦金蒂那里。于是，正如前文所说的那样，起诉陪审团指控露西犯有通奸罪。但是法官知道露西不是那种应受法律制裁的女人，因此他把传票塞进了口袋，不去管她，自己猎鹿去了。

那是十一月的事。到了来年三月，陪审团的成员们又聚集在了一起。这一次，一位妇女带来了关于露西的更为恶毒的谣言和绯闻，并要求法庭强制露西出庭面对自己犯下的罪行。于是，第二张传票送到了露西家门口。露西气坏了，将传票撕成了碎片，扔在了送传票的人脸上。到了五月，法院会再次传唤露西。当时，如果那位年轻而杰出的先生没有出现，露西肯定会被强制出庭。

他的名字叫亨利·斯帕罗（Henry Sparrow）。他骑着马来到镇上，将马系在露西的小屋前，然后走了进去。

“露西，”他也许是这样说的，“我根本不在乎那些女人怎么说你。我爱你，我希望你能成为我的妻子。”这或许不是他的原话，但至少他是向露西求过婚的。

但露西并不想立刻结婚。她不希望镇上再传出谣言，说斯帕罗是被迫和她结婚的。

“亨利，我们再等一年。”她坚持道，“在这段时间里，我会向人们证明我有能力过体面的生活。如果一年后你还想娶我，那就来找我，我会等着你。”

一七九〇年四月二十六日，亨利·斯帕罗取得了结婚证书，自此，再也没听说传票的事了。大约一年后，他们结婚了。

于是，安·麦金蒂那群长舌妇又开始嚼舌根了。她们并不看好这段婚姻，总说：这段婚姻长不了，露西这种不守妇道的娼妇，早晚都会重操旧业。亨利·斯帕罗听到了这些谣言，其他人也都听到了这些谣言。为了保护露西，亨利建议他们搬去更遥远的西部，找一处比这里和谐的环境，开始新的生活。但是露西拒绝了这种惯常的逃避方式。她说，她不是坏女人。她这么说的时候，倔强地昂着头。她不会再逃跑了。她决定在哈罗德堡定居，与那里的人们斗争到底。

露西做到了。她养育了八个孩子，在当地恢复了名誉——她的名字不再和下流的笑话捆绑在一起。

最后，她的两个儿子成了牧师；她的一个外孙——也就是那个私生女的儿子——成了美国总统。他的名字叫亚伯拉罕·林肯。

这就是林肯较近的祖先的故事。林肯自己很重视弗吉尼亚那位受过良好教育的外公。

威廉·H.赫恩登（William H. Herndon）是林肯律师事务所的合伙人，两人共事二十一载。威廉大概是世上最了解林肯的人。幸运的是，他写了一部三卷篇幅的林肯传，并在一八八八年出版。这是众多与林肯有关的作品中最为重要的一部。我现在把第一卷第三页和第四页的内容引述如下：

对于林肯的血统和出身，我只记得他曾提过一次。那是在一八五〇年，我和他驾着他那辆单骑小马车，朝着伊利诺伊州默纳德县的地方法庭驶去。当时我们要审理的案件，很可能直接或间接地涉及遗传性状。在途中，我第一次听他提起了自己的母亲。他详细地告诉了我他母亲的特点，列举了自己从她身上遗传到的性格品质。除此之外，他还告诉我他的母亲是露西·汉克斯和弗吉尼亚一位受过良好教育的种植园主的私生女。他认为自己之所以和汉克斯家族的其他后辈不一样，是因为他具有卓越的分析能力、逻辑能力、思维活动和雄心壮志。而这些品质，都来源于那位种植园主。在谈到遗传性状时他认为，虽然现在还不能证明其中的原因，但是非婚生子女要比婚生子女更健壮、更聪明。就他自己而言，他相信自己超越常人的美好本性和卓越品质都是遗传自那位豁达的弗吉尼亚无名氏。这些痛苦的往事勾起了他对母亲的思念。马车颠簸着向前驶去，他悲伤地说：“愿上帝保佑我的母亲。我现在有的一切，以及将来也许会拥有的成就，都是我母亲的功劳。”说完这句话，他立刻陷入了沉默。我们之间的交谈也戛然而止。一路上，我们很久都没有再说一个字。他深深地陷入了悲伤。毫无疑问，他仍沉浸在刚才提起的往事中。他给自己筑了一圈屏障，我不敢越界半步。他说过的话和言语中流露出的悲伤给我留下了极深刻的印象。这是我永远无法忘记的一次经历。

2

林肯的母亲，南希·汉克斯（Nancy Hanks），是由叔叔和婶婶抚养长大的。她很可能一天学也没上过。从她签协议时画的记号看，我们推测她不会写字。

她住在昏暗的树林深处，几乎没什么朋友。二十二岁时，她嫁给了肯塔基州最没文化最卑微的穷鬼——托马斯（汤姆）·林肯（Thomas Lincoln）。托马斯是一个无聊透顶又愚昧无知的男人，靠打短工和猎鹿为生。虽然他姓林肯，但边远蛮荒林区和藤丛聚居地的人们都叫他“林哄”。

托马斯·林肯是一个流浪汉，四处漂泊，什么事都做不好。他从一个地方漂泊到另一个地方，为了填饱肚子，什么活儿都干。他曾修过路，砍过树，捕过熊，垦过荒地，种过玉米，造过木屋。据资料记载，他曾三次在不同场合受雇持霰弹枪看守犯人。一八〇五年，肯塔基州的哈丁县还以每小时六美分的价格雇他抓捕并鞭打敢于反抗的奴隶。

他一点儿存钱理财的观念都没有。他在印第安纳州的一个农场住了十四年，在这期间，他一年竟然连十美元土地费都存不下来。他一度贫困到要让妻子用野生荆棘来缝补衣服的地步，但就是在这种情况下，他还能去肯塔基州的伊丽莎白镇为自己赊账买一条丝质吊带裤。没过多久，他又在一场拍卖会上花三美元买了一把宝剑。他很可能是穿着丝质吊带裤，佩带着宝剑，光着脚走回去的。

婚后不久，他搬到了镇上，尝试着靠做木工为生。他得到了一份建造磨坊的工作，但是他没把木材切方正，也弄错了木材的长度。雇主当然不愿意为这种笨拙的手艺付钱，他还为此打了三场官司。

汤姆·林肯来自森林，他虽然笨，但最终也明白了自己只属于森林。于是他带着妻子搬回了森林边缘那块贫瘠多石的农场，从此再也没有莽撞地为了乡村生活抛弃脚下的土地。

离伊丽莎白镇不远处有一片广阔的不长树木的土地，人称“贫瘠之地”。印第安人世代在那里放火焚烧森林和灌木丛，劣等牧草因此能在阳光下滋长，水牛群也能在此吃草和打滚。

一八〇八年十二月，汤姆·林肯以每公顷六十六又三分之二美分的价格在这片“贫瘠之地”买了一块农场。农场上有一间猎人休息的茅草屋，建造粗糙，周围满是野生的红果树。茅草屋一英里外流淌着诺林溪的南支，每到春天，那里的山茱萸总是绚烂地盛开着。夏天的时候，鹰群懒洋洋地盘旋在头顶蓝色的天空中，高高的草儿在风中摇曳，看上去就像一片无尽的绿色海洋。这里鲜有人居住，因为几乎没有人像汤姆·林肯那样缺乏判断力。因此，到了冬天，这里便成了整个肯塔基州最孤寂荒芜的地方。

一八〇九年的严冬，正是在那片孤寂的贫瘠之地边缘的那座猎人的小屋里，亚伯拉罕·林肯来到了这个世上。那是一个星期天的早晨，他出生在一张圆木搭成的、铺满了玉米壳的床上。外面狂风大作，二月的寒风将雪花顺着圆木间的缝隙吹到了南希·汉克斯和她刚出生的孩子盖着的熊皮上。九年后，她没能扛住拓荒生活的重压和艰辛，最终积劳成疾去世了，享年三十五岁。她一辈子都不知道什么是幸福。她无论去哪里，都会因私生女的身份而饱受流言蜚语的侵扰。只可惜那天早晨，她不能预见未来，不能看到若干年后，就在她当时千辛万苦生下亚伯拉罕·林肯的地方，心怀感恩的人们为她的儿子建了一座大理石纪念堂。

在那个时代的荒野中，纸币好像没有多大价值。大多数时候，纸币一文不值。人们常用猪、鹿肉火腿、威士忌、浣熊皮、棕熊皮还有农产品作为媒介进行交换。就连牧师有时也收取威士忌作为其部分服务费。一八一六年秋天，亚伯拉罕七岁了，老汤姆·林肯将他在肯塔基州的农场换了四百加仑玉米威士忌，然后举家迁往印第安纳州幽暗清冷、荒凉孤寂的树林中。他们最近的邻居是一位捕熊的猎户；他们住处的四周长满了树木、矮树丛、葡萄藤和灌木丛。若是有人想穿过这一层层厚厚的屏障，必须连劈带砍弄出条路来才行。这里便是丹尼斯·汉克斯（Dennis Hanks）(4)称之为“密林礼赞”的地方，也是亚伯拉罕·林肯往后十四年所居住的地方。

当林肯一家搬到那里时，第一场冬雪早已飘然落下，于是汤姆·林肯慌忙建起了一座“三面墙之家”——用今天的标准看，至多只能称其为遮风棚。屋子没有地板，没有门，没有窗户，除了三个墙面和一个用圆木和树枝搭建的屋顶，其他什么都没有。屋子的第四面是敞开的，寒风、雪花、冻雨和刺骨的寒冷凛冽地灌入屋内。如今，即便是现代化的印第安纳州农民也不会让自己的牛和猪在如此粗糙的棚屋里过冬，但是汤姆·林肯觉得这样的条件对于他和他的家人来说，已经够好了。汤姆一家在那里度过了一八一六年至一八一七年的漫漫严冬——美国历史上最为严酷的冬天之一。

屋角肮脏的地上堆放着一堆树叶和熊皮，在这样的寒冬里，南希·汉克斯和她的孩子像狗一样蜷缩在上面。

至于食物，他们没有黄油，没有牛奶，没有鸡蛋，没有水果，没有蔬菜，甚至连土豆都没有。他们主要依靠野味和坚果为生。

汤姆·林肯也曾试着养猪，但森林里的棕熊都饿坏了，猪一旦落入它们手中，就会被生吞活剥。

亚伯拉罕·林肯在印第安纳州那些年所受的苦，远比日后他所解放的成千上万个奴隶受的苦多得多。

在那片土地上，人们几乎不知道还有牙医这个行当，而最近的医生也在三十五英里之外。因此，当南希·林肯牙疼时，老汤姆很可能和其他拓荒者一样，用山胡桃木削一个楔子，楔子一端顶住南希犯病的臼齿，然后用石头狠狠地向楔子砸去。最早的那几年，中西部地区的拓荒者们饱受“牛乳病”的折磨。这种神秘的疾病对牛羊马这些牲畜来说非常致命，一旦染上便无力回天。有时，牛乳病甚至会夺走一个地区所有居民的性命。没有人知道它的病因是什么，一百年来医学专家亦一直为之烦恼。直到二十世纪初，科学家才发现，牛乳病是由于动物误食一种名为白蛇根的有毒植物而引起的，其毒素经由牛奶进入人体。白蛇根主要生长在树木繁茂的牧场和荫蔽的深谷，直到今日，仍有人命丧它手。每年伊利诺伊州农业部都会在郡法院门口贴上海报，警告农民除掉这种植物，否则他们可能会因此而死。

一八一八年秋天，这致命的祸害来到了印第安纳鹿角山谷，残忍地摧毁了很多家庭。南希·林肯帮忙照顾皮特·布鲁纳（Peter Brooner）患病的妻子。皮特就是那位住在半英里之外的猎熊人邻居。布鲁纳太太去世了，南希突然患上了病。她感到头晕，下腹部传来剧痛，呕吐得很厉害。她被抬回家，躺在那张简陋的铺满了树叶和兽皮的床铺上。她手脚冰凉，内脏却似着了火，她不断地要水喝。水，水，更多的水。

汤姆·林肯是一个坚信凡事皆有预兆的人。因此，在南希患病的第二天晚上，当他听到破旧的小屋外面传来悠长又凄惨的狗吠时，他便放弃了所有希望，断定南希大限将至。

后来，南希虚弱到连从枕头上抬头的力气都没有了。她只能发出耳语般微弱的声音，示意亚伯拉罕和他的姐姐走到她的身边。孩子们弯下腰，耳朵贴在她的唇边，听到了她拼尽全力说出的话：她恳求他们互相关爱，像她教诲的那样生活，并且敬拜上帝。

由于她的喉咙和肠道已经处于一级瘫痪状态，这些话便是她最后的遗言。随后，她陷入了长时间的昏迷，最终在一八一八年十月五日，也就是生病的第七天撒手人寰。

为了让死者瞑目，汤姆·林肯在南希的眼皮上压了两枚铜币，然后便走进森林，伐了一棵树，将它切割成一块块粗糙不平的木板，再用木钉将这些木板钉在一起。露西·汉克斯那面容愁苦的女儿最终成了一具久经操劳又饱受折磨的躯体，静静地躺在这具粗糙的棺材里。

两年前，汤姆用一辆雪橇将她拉进了这片聚居地，现在，他也是用一辆雪橇，将她的尸体拉向四分之一英里外一座树木繁茂的山顶，就地埋葬了她，没有祈祷，也没有仪式。

亚伯拉罕·林肯的母亲死得太早了。我们也许永远也无法知道她长什么样子，是个什么样的女人，因为她的一生都住在阴暗的树林里，而那几个和她生命有交集的人，也只对她有些模糊的印象。

林肯死后没过多久，他的一位传记作者开始着手寻找关于总统母亲的讯息。当时，南希已去世半个世纪了。那位作者采访了几位曾经见过她的人，但他们的记忆就像逝去的梦一样模糊。甚至对于她的外形，他们也无法统一。一个人说她是一个“强壮的，矮胖的女人”，但另一个人却说她“身材瘦削柔弱”。有人说她有一双黑色的眼睛，另外一个人却说她的眼睛是淡褐色的，还有人很肯定地说她的眼睛是蓝绿色的。她的堂兄丹尼斯·汉克斯曾和她在同一屋檐下共同生活了十四年，他写道，她拥有一头“浅色的头发”。但进一步回忆后，他驳回了自己的描述，说她的头发是黑色的。

她去世后的六十年间，她的长眠之地连一块标志性的石块都没有，因此如今我们只能知道她的坟墓的大概位置。她长眠在抚养她的叔叔和婶婶的坟墓边上，但没人知道三座坟墓中，哪一座是她的。

南希死前不久，汤姆·林肯盖了一座新的木屋。这次终于有四面墙了，但仍旧没有地板，没有窗户，没有门。入口处挂着一块肮脏的熊皮，屋内又黑又脏。汤姆·林肯大多数时间在树林里打猎，留下两个没有母亲的孩子照料家里的一切。萨拉负责煮饭，亚伯拉罕负责生火，并去一英里外的泉眼取水。他们没有刀和叉子，只能用手抓着吃。他们的手常年都很脏，因为水很珍贵，而且他们也没有肥皂。南希很可能自制了一些碱水肥皂，但她死后留下的那些早就用光了。孩子们并不知道肥皂的制作方法，而汤姆·林肯也不愿意做肥皂，于是他们就继续生活在贫穷和肮脏之中。

在那漫长又寒冷的冬日，他们根本不洗澡，极偶尔地洗一洗他们那满是泥土、褴褛不堪的外衣。他们那铺满叶子和兽皮的床变得越来越脏。他们的屋子终日得不到阳光的照拂。小屋唯一的光源来自炉火或猪油灯。从详细描述边远地区其他小屋情况的文字中我们可以想象，没有女主人的林肯家是怎样的景象：臭气熏天，跳蚤到处跑，满地都是寄生虫。

这样肮脏的生活持续了一年后，即便是汤姆，也无法再忍受下去了。于是，他决定再娶一个老婆，负责照料家务。

十三年前，汤姆曾在肯塔基州向一位名叫萨拉·布什（Sarah Bush）的女子求婚。她拒绝了汤姆，嫁给了哈丁县的一位狱卒。不过后来狱卒死了，留下了三个孩子和一些债务。汤姆·林肯认为这是重新求婚的吉兆，于是他来到溪边，好好洗了个澡，用沙子擦掉脸上和手上的污渍，将剑佩在腰间，穿过阴暗的森林深处，回到了肯塔基州。

当他到达伊丽莎白镇的时候，他又买了一条丝质吊带裤，并沿着街道吹着口哨大摇大摆地走着。

那是一八一九年，变革正在发生，人们到处谈论着社会进步。那时，一艘蒸汽船横跨了大西洋。

3

林肯十五岁的时候才开始认识字母表，虽然能进行一些阅读，但仍困难重重，写字就更无从谈起了。一八二四年的秋天，一位边远地区的流浪教师漂泊到了鸽子溪的拓荒居民区，建了一所学校。于是，林肯和他的姐姐每天起早贪黑，步行四英里穿过树林，来向这位新来的老师学习。阿策尔·多西（Azel Dorsey）老师喜欢听到琅琅读书声，总是要求孩子们大声地朗读。这样一来，他便知道他们是否用功。他总是拿着教鞭在教室里走来走去，看到沉默的学生便会给上一鞭子。不大声朗读便会受罚，于是，孩子们都扯开了嗓门，努力比别人读得更加响亮。他们的叫嚷声很远都听得见。

上学的时候，林肯总是戴一顶松鼠皮小帽，穿着一条鹿皮短裤。鹿皮裤的裤腿离鞋面总有几英寸的距离，因此林肯那瘦削又发青的小腿只能裸露在风雪中。

学校的教室是一座简陋的小屋，屋顶很矮，勉强够老师直起腰。小屋没有窗户，四边墙上各抽去了一根圆木，开口的地方糊上油纸，好让光线透进来。地板和桌椅是由劈开的圆木做成的。

阅读课上，林肯阅读《圣经》中的章节。练习写作时，林肯总是模仿华盛顿和杰斐逊，因此，他的字迹和他们很像，非常清晰，很容易辨认。人们夸奖林肯的字迹，那些不识字的邻居也都不惜步行数英里找林肯为他们写信。

林肯在学习生活中找到了真正的兴趣和热情。在学校的那几个小时实在是太短暂了，于是他回家后继续学习。纸张既少又贵，他便拿一根炭棒，在木板上写字。小屋的四面墙壁是由劈开的圆木筑成的，他便在圆木平坦的那一面上做算术。当四面墙壁全部写满了数字和字母时，他便用一把刻刀，刮掉有字的表面，然后继续算题写字。

他买不起算术书，便借了一本，将书上的内容抄在一张张普通信笺大小的纸上，再用麻绳将纸片穿起来。这样，他便有了一本自制的算术书。直到他去世，他的继母仍旧保留着这本书的部分书页。

从那时起，他开始展露出了一种明显优于其他边远地区学生的禀赋。他渴望将自己对许多话题的意见写下来，有时甚至还写成了诗句。他将自己的诗句和散文拿给邻居威廉·伍德（William Wood）评判。伍德却把他的诗句都背了下来，而他的文章也得到了关注。一位律师非常欣赏他写国家政策的文章，甚至把文章寄出去发表。俄亥俄州的一家报纸也刊登了他一篇关于戒酒的文章。

当然，这都是后话。他在学校写的第一篇文章的灵感来自玩伴们常玩的一种残忍游戏——抓来水龟，然后将燃烧的炭块放在水龟背上。林肯恳求他们住手，并跑过去赤脚踢掉了滚烫的炭块。他的第一篇文章，便是恳求人们不要再虐待动物。那时的林肯还只是个孩子，但却展现出了对饱受苦难的生命深深的同情。多年以后，这种慈悲心成了他独特的品质。

五年后，林肯又去了另一所学校断断续续地学了一段时间，用他自己的话说，“时去时不去”。

这便是林肯所接受的全部正规教育，上学时间加在一起不超过十二个月。

一八四七年，林肯去了国会。他填写履历表时，当被问到“受教育程度”时，他只说了一个词：不全。

他被提名为总统候选人后，他说：“我成年时，很多事都不懂，但我会阅读，会写作，还能做三位数的算术。不过也只是到这个程度而已。从此以后，我没有再去过学校。在这些教育基础上，我现在所取得的这点进步，全是受现实所迫一点一点自学起来的。”

至于那些曾经教过林肯的老师，大多是四处漂泊、赶路到天黑的流浪教师。他们相信巫术，相信地球是平的。但是，在那段破碎的、毫无规律的求学生涯中，林肯拥有了一种人类最重要的品质：对知识的热爱和对学习的渴求。而大学教育的目的，也不过如此。

阅读为林肯打开了一个全新的充满魔力的世界，一个他从未想过的世界。阅读改变了他，拓宽了他的视野。在之后的二十五年里，阅读仍然是他的热情所在。他的继母给他们带来了五本书：《圣经》、《伊索寓言》、《鲁滨孙漂流记》、《天路历程》和《水手辛巴达》。林肯全神贯注地阅读着这些无价之宝。他将《圣经》和《伊索寓言》放在伸手就能拿到的地方，一有空便开始阅读。这两本书深深地影响了他的风格、说话方式以及辩论方法。

但这些书远远不够。他渴望阅读更多的东西，但他没有钱，于是只能四处借书，借报纸，借任何可以阅读的印刷品。他曾沿着俄亥俄河一直走，只为向一位律师借一本修订版的《印第安纳州法典》。于是，他第一次读到了《独立宣言》和《美国宪法》。

他向邻家的农户借了几本传记，为此他经常帮这位邻居挖树桩、锄玉米。在那几本传记中，帕森·威姆斯（Parson Weems）的《华盛顿传》深深地吸引了年轻的林肯。他常常在夜里捧着这本书，直至天黑得再也看不见一个字为止。睡觉的时候，他将这本书卡在圆木墙的缝隙里，如此一来，等到了第二天清晨，当第一缕阳光透进小屋的时候，他便能立即开始阅读。一天晚上，暴风雨席卷而至，夹在墙缝里的书被打湿了。书的主人要林肯买下这本书，林肯为此不得不替邻居做了三天活，帮他收割饲料，并将它们扎成禾束。

在他借过的所有书中，令他收获最大的莫过于《斯考特教程》。这本书在公众演讲方面给了林肯很多指导。通过这本书，林肯接触到了西塞罗、狄摩西尼斯以及莎士比亚笔下众多人物的著名演讲。

他总是一边拿着《斯考特教程》一边在树下来回踱步，慷慨激昂地朗诵着哈姆雷特的台词，或者一遍遍地重复着安东尼在恺撒遗体旁的演说：“朋友们，罗马公民们，乡亲们，请听我说！我是来埋葬恺撒，而不是赞美他的。”

当他遇到引起深深共鸣的段落时，便会抄写下来，若手边没有纸，他便用粉笔将句子写在木板上。后来，他有了一本自己的便写本。他用秃鹰的羽毛蘸上商陆汁，在便写本上摘录下自己最喜欢的段落。他总是随身携带着这本宝贝，一有空就拿出来学习，直至将所有的长诗和演讲都熟记于心。

他去田里干活的时候，也带着他的便写本。马儿在玉米地的一端休息，他便坐在围栏上学习。正午的时候，他并不坐下来和家人一起吃饭，而是一手拿着玉米饼，一手拿着便写本，把腿搁得比自己的脑袋还高，然后完全沉浸在字里行间。

法院开庭的时候，林肯便步行十五英里前往河边的小镇，旁听律师们辩护。随后，当他和其他人一起在地里干活时，他总是时不时放下手中的锄头或草叉，爬上围栏，重复地演说着在罗克波特或者布恩维尔听到的律师们的对白。在其他时候，他则会模仿浸信会牧师的布道——周日的时候，总能在小鸽子溪教堂里听到那些顽固的牧师滔滔不绝地大声宣讲。

亚伯常把《奎恩笑话集》带到田间。每当他骑坐在圆木上大声朗读书中的故事时，树林中总是回荡着他的众多听众发出的阵阵笑声。但与此同时，玉米地里渐渐长满了野草，田间的小麦也发黄了。

雇用林肯的农民们抱怨林肯太懒了，他对此供认不讳。“我是太懒了。我父亲教会我怎么干活儿，却没有教会我热爱干活儿。”他说。

终于，老林肯发话了：决不允许再这么胡闹。然而，事情并未有任何改变，亚伯仍旧在田间读笑话做演讲。有一天，老林肯当着众人的面狠狠地扇了林肯一个耳光，并将他打得倒在了地上。林肯哭了，但什么都没说。此时此刻，父子间的关系已然渐渐疏离，而这份疏离也成了他们余生的相处方式。虽然林肯在父亲晚年时给予了他金钱上的帮助，但一八五一年老林肯去世时，林肯并未去看望他。林肯说：“如果我们现在见面，不见得欢喜会比痛苦多。”

一八三〇年的冬天，牛乳病再度来袭，死亡的阴影在印第安纳州的鹿角山谷再次蔓延开来。

面对重新席卷而来的牛乳病，惯于漂泊的汤姆·林肯既害怕又沮丧，于是他卖掉了猪和玉米，又以八十美元卖掉了自己那满是树桩和害虫的农场，置办了一辆笨重的牛车——这可是他的第一辆牛车。他把家具装在牛车里，将鞭子交到亚伯手中，冲着拉车的牛大吼了一声，带着家人朝伊利诺伊州的桑加蒙河谷驶去。据印第安人说，那里遍地都是粮食。

老牛拉着沉重的牛车，蹒跚地向前走着。牛车吱吱呀呀地翻过山丘，穿过印第安纳州的森林，越过伊利诺伊州荒无人烟的大草原。草原上阳光温暖，满地都是萎黄的枯草，足足有六英尺高。

在文森斯（Vincennes），林肯第一次见到了印刷机。那时他已二十一岁。

在迪凯特（Decatur），他们在法院旁的广场上露营。二十六年后，林肯准确地指出了当时牛车停放的地方。

“我当时不知道，我拥有成为律师的足够的判断力。”他说。

赫恩登在书里写道：

林肯先生曾向我描述过那次旅行。他说，大地还未从霜冻中苏醒过来，白天地面的霜会融化，但到了晚上又会重新结冰，因此旅行，尤其是驾着牛车的旅行，变得格外的冗长和疲惫。路上遇到没有桥可通过的河流时，除非能找到绕行的路线，否则一大家子就得涉水而过。而即便是那些绕行的道路，早上的时候也结上了薄薄的一层冰。牛每走一步，便能踩碎一平方码的薄冰。除了家什，他们还带了一只宠物狗，让它跟在牛车后面跑。一天，他们刚渡过一条小河，却发现小家伙不见了。他们朝对岸看去，只见小狗在对岸哀号着，着急得直蹦。河里到处都是破碎的冰块，可怜的小家伙根本不敢过河。如果要去救小狗，就得让牛车掉头，然后再过一趟河，但他们经不起这样的折腾。因此，急着前行的一大家子决定抛弃小狗，继续往前走。“一想到要抛弃它，我就受不了。”林肯说，“于是我脱下鞋袜，蹚过小河，一把抱起瑟瑟发抖的小东西，将它夹在腋下，顺利地回到了对岸。它非常感激我，狂喜地蹦跳着，做了各种狗表示感谢的动作。这种回报远远超出了我吃的苦头。”

当老牛拉着林肯一家越过大草原时，国会里弥漫着一股深沉而不祥的情绪——议员们正激烈地辩论着各州是否有权限脱离联邦。在辩论中，参议员丹尼尔·韦伯斯特（Daniel Webster）用其如洪钟般深沉又铿锵的嗓音发表了演说。这就是著名的“韦伯斯特给海恩（Hayne）的答复”，林肯认为它是“美国演讲最伟大的范本”。而韦伯斯特在演讲最后说的那几句让人无法忘怀的话语也成了林肯的参政信条：“自由和联邦，无论从前还是将来，都是一个整体，不可分割！”

这场飓风般的辩论所涉及的问题，直到三十年后才得到解决。而解决它的不是伟大的韦伯斯特，不是天赋极高的克莱（Clay），也不是著名的卡尔霍恩（Calhoun），而是一个笨拙的、身无分文的、前途不明的驾驶着牛车朝伊利诺伊州驶去的车夫。这位车夫戴着一顶浣熊皮帽子，穿着鹿皮裤子，快乐地哼着小曲：

嗨，哥伦比亚，快乐的土地！
如果大家没喝痛快，那我可就该死了。

4

林肯一家在伊利诺伊州的迪凯特城附近的一片林地定居了下来。林地的旁边是一处悬崖，悬崖下面便是桑加蒙河。

亚伯干了很多活儿：砍树，造房子，砍倒灌木丛，清理土地，赶着一头上了轭的公牛耕十五英亩土地，种玉米，以及劈开树桩修建围栏以便保护地里的财产。

第二年，邻居们雇林肯做了很多稀奇古怪的活儿，例如犁地、打场、劈木条以及杀猪。

亚伯·林肯在伊利诺伊州的第一个冬天，是该州历史上最寒冷的一个冬天。草原上的积雪足有十五英尺深，牛都冻死了，野鹿和野火鸡也几乎绝迹了，甚至还有人被冻死了。

在那个冬天，为了换一条用白胡桃木树皮染制的棕色牛仔布做的裤子，林肯不得不劈上一千根木条。为了去工作，每天他都要越过三英里的路。有一次，在渡过桑加蒙河时，独木舟翻了，他掉进了满是冰块的河水中。当他奋力地游到离他最近的瓦尼克少校（Major Warnick）家时，他的双脚已冻伤。之后整整一个月，他都无法走路，只能躺在瓦尼克少校家壁炉前的地板上，讲些有趣的故事，并阅读了一卷《伊利诺伊州法典》。

在这之前，林肯曾追求过少校的女儿，但少校对此并不赞同。搞什么鬼？我瓦尼克家的女儿怎么会嫁给这个既笨拙又没受过教育的、只会劈木条的年轻人？而且还是一个没有土地，没有现金，也没有前途的穷鬼！门儿都没有！

确实，林肯并没有土地，更糟糕的是，他根本不想拥有土地。他在农田里生活了二十二年，拓荒经验已十分丰富，但他讨厌乏味磨人的农务，讨厌这种单调的生活。他渴望出人头地，渴望和外面的世界接触，他希望找一份能认识各种各样的人的工作，他希望能有一群人围在他身边，因为他的故事而放声大笑。

在印第安纳的时候，亚伯曾替人划着平底船顺河而下去新奥尔良。这份工作让林肯非常开心。一路上真是新鲜极了，充满了刺激和冒险。有一天晚上，当他们的船停靠在杜谢恩夫人（Madame Duchesne）的种植园旁时，一群手持刀和棍棒的黑人闯入了船内，试图杀掉船员，将尸体抛入河中，然后带着整船的货物顺流而下去新奥尔良的贼窝。

林肯随手抄起一根棍子，凭借着有力而颀长的双臂，一下子将三个强盗打翻到河中，接着又将其他人赶回了岸上。但是在战斗中，一个黑人用刀砍伤了林肯的前额，在他右眼靠上的位置留下了一道口子。从此以后，这道伤疤跟随了林肯一辈子。

就连汤姆·林肯也无法说服儿子做一个垦荒的农民。

见过了新奥尔良后，亚伯又找了一份河上的工作。他和继母的儿子以及表兄一起砍树，劈成圆木，将它们顺流漂到锯木厂。他们用这些木头造了一艘八十英尺长的平底船，装上培根、玉米、猪肉，沿着密西西比河顺流而下。为此，除了奖金，他每天可赚五十美分。

林肯的工作包括给船员做饭、掌舵、讲故事、玩七点儿(5)以及大声唱歌：

裹着头巾的土耳其人，藐视世界，
昂首阔步，鬓须拳曲，
可除了他自己，没人看他一眼。

这次的沿河旅行给林肯留下了深刻的印象。赫恩登在书中是这样描述的：

在新奥尔良，林肯第一次看到了奴隶制的可怕。他看到“黑人身上锁着铁链，不断地受到鞭打”。面对这种惨绝人寰的暴行，林肯的正义感使他产生了反抗意识。他的观念和良知也因此苏醒了。他终于理解了他曾读过的那些文字、听到的那些话语的意义。奴隶制对林肯影响巨大是毫无疑问的。正如他的一位朋友所言：“奴隶制在他心中打下了烙印。”一天早上，林肯和两位朋友一起在城里漫步，遇到一场奴隶拍卖会。一个健壮标致的黑白混血女孩正在被拍卖。买主们用双手对她里里外外进行了彻底的检查。他们捏她的肉，让她像马一样在房间里跑来跑去以便检查她的活动能力。据拍卖人说，这样做是为了“让买主可以确认”他们买的东西到底值不值得。整个场面令人无比厌恶，林肯心中涌起了一种“无法控制的厌恶感”，于是愤然离开了那里。他对同行的伙伴说：“上帝啊，咱们赶紧离开吧！如果我有机会揍它（奴隶制）一顿，我一定毫不留情。”

林肯和雇他去新奥尔良的货主登顿·奥福特（Denton Offut）处得很好。奥福特喜欢他讲的各种笑话和故事，也喜欢他的诚实。他雇用林肯回到伊利诺伊州，让他伐几棵树，然后在新塞勒姆村用圆木建造一间杂货铺。新塞勒姆村坐落在一处悬崖上，下方便是蜿蜒的桑加蒙河。村子规模很小，只有十五到二十家住户。在新塞勒姆村，林肯不但操持着杂货铺，还经营着一个磨坊和锯木厂。他在那儿度过了对他的未来有着巨大影响的六年。

村子里有一群野蛮好斗爱胡闹的混混，他们自称为“闪耀的丛林男孩”。他们吹嘘自己是伊利诺伊州最能喝威士忌、骂人最绝、最能打架的人。

从品性来说，这些混混都不是坏人。他们忠诚、坦率、慷慨、富有同情心，但就是喜欢炫耀。因此，当喜欢声张的登顿·奥福特来到镇上，大肆宣扬他的杂货铺店员林肯是如何力大无穷时，“闪耀的丛林男孩”便按捺不住了，誓要给这个暴发户一点颜色看看。

但是结果却完全出乎他们的意料。那位高个子年轻人不仅跑得比他们快，跳得比他们高，还能凭借着那双颀长的手臂在扔铁锤和炮弹方面胜过他们所有人。此外，那个年轻人还能讲一些他们能听懂的有趣的故事，而那些边远地区的故事总是能逗得他们哈哈大笑好几个小时。

那一天，全村的人都围在白橡树下，观看林肯和“闪耀的丛林男孩”的头儿杰克·阿姆斯特朗（Jack Armstrong）比赛摔跤。在“闪耀的丛林男孩”看来，当林肯将阿姆斯特朗摔倒在地的时候，他在新塞勒姆村的声望便达到了巅峰。从那以后，丛林男孩们便与他做了朋友，并且十分拥护他。他们委派他做赛马和斗鸡的裁判，在他失业又无家可归的时候把他带回家供他吃住。

在新塞勒姆村，林肯找到了数年来一直渴求的机会——在公众面前克服恐惧，学习演讲。在印第安纳州的时候，能让林肯当众演讲的唯一机会便是在田地里，而观众也只有寥寥几个农民。但在新塞勒姆村，有一个名叫“文学会”的组织，每周六晚都在拉特利奇旅馆的餐厅里聚会。林肯无比热情地参与其中，还成了灵魂人物。他讲故事，朗诵自己写的诗，针对一些话题，例如桑加蒙河的航运问题，做即兴发言，有时还会针对当下的各种问题展开辩论。

这项活动弥足珍贵。它开拓了林肯的眼界，唤醒了他的雄心。他发现自己有一种特殊的能力：能够利用自己的演讲感染旁人。认识到这一点后，他充满勇气，变得前所未有地自信。

几个月后，奥福特的杂货铺倒闭了，林肯因此失去了工作。正巧一场大选在即，整个州都在为政治疯狂，因此林肯打算靠自己的演讲能力闯荡一番。

在当地的格林汉姆老师（Mentor Graham）的帮助下，林肯花了几个星期的时间准备了他的第一次公开演讲。在演讲中，他宣布自己参加州议员竞选。他宣布自己将侧重“内在水平的提高……桑加蒙河的航运问题……更好的教育……公正”等。

在演讲结尾，他说：

“从出生起直到现在，我的生活都很卑微。我没有有钱的或路子广的亲戚朋友推荐我。”紧接着便是一句唤起同情的话，“如果诸位充满智慧的公民认为我就适合待在社会最底层，那我也早已习惯了这种结果将带来的失望和懊恼。”

几天后，有人骑着马风风火火地闯进新塞勒姆村，带来了一条令人震惊的消息：印第安索克族首领黑鹰带着手下的勇士开战了。他们焚烧房屋，掳掠妇女，屠杀移民，罗克河沿岸因此笼罩在一片血腥的恐怖气氛中。

雷诺兹州长（Governor Reynolds）彻底慌了，四处召集志愿军。“失业又身无分文的政界候选人”林肯参加了志愿军，入伍三十天后便升为了队长。他曾试图让“闪耀的丛林男孩”参加训练，但他们的答复是：“见鬼去吧！”

赫恩登说林肯将那场对抗黑鹰的战争看成“一次假日旅行，一场偷鸡般的远征”。事实也确实如此。

后来，林肯在某次国会演说中说道，他在那次战争中根本没有攻击过印第安人，只是“打过野蒜头”。他说他连印第安人的影子都没看见，不过却“和蚊子进行了血淋淋的战斗”。

从战场回来后，“林肯队长”再次投入政治竞选中。他挨家挨户地游走，和人们一一握手，给人们讲故事，认可人们的观点，一旦发现人群便随时随地进行演讲。

大选开始了，林肯失败了。新塞勒姆村一共投出了两百零八票，林肯只获得了三票。

两年后，他再次参选。这一次他当选了。为此，他不得不借钱买了一套可以进入议会的衣服。

林肯分别于一八三六年、一八三八年和一八四〇年三度当选。

当时，在新塞勒姆村有一个游手好闲的家伙，名叫杰克·凯尔索（Jake Kelso）。他的妻子为了生计，不得不招揽房客补贴家用，但他自己却只管钓鱼、拉提琴、朗诵诗歌。村里的大多数人都看不起杰克，觉得他是个失败者，但林肯却很喜欢他，还和他做了朋友，并且深受他的影响。在遇到凯尔索之前，林肯对莎士比亚和彭斯所知甚少，他们对于林肯来说，只是两个模糊的名字。但是现在，当他坐在杰克·凯尔索身旁，听他朗读《哈姆雷特》，背诵《麦克白》的时候，他才第一次认识到英语还能像交响乐一样美妙。那些语言是那么优美，像一阵旋风般席卷了林肯的心灵。

对于莎士比亚，林肯充满着敬仰之心；但对彭斯，他是热爱、同情的，甚至觉得自己和彭斯血肉相连。彭斯曾和林肯一样贫穷。彭斯出生的小屋和林肯出生的小屋一样破旧。彭斯也是农家子弟。彭斯善良敏感，对他来说，在地里用犁翻出一窝田鼠是一件值得写入诗歌永久记忆的哀伤故事。彭斯和莎士比亚的诗歌为林肯开启了一个充满意义、情感和爱的世界。

但最让林肯震惊的是，莎士比亚和彭斯都没上过大学。他们和他一样，并没有接受过多的学校教育。

这让林肯忍不住想，也许，没读过什么书的自己——目不识丁的汤姆·林肯的儿子——也能像他们一样成就一番事业。也许，这样的自己不一定一辈子都只是一个杂货铺店员或铁匠。

从那时起，彭斯和莎士比亚成了他最喜欢的作家。他读的莎士比亚的作品比读的其他作家的作品加起来还要多。这对他的文风产生了很大的影响。甚至在他入主白宫之后，当内战所带来的重负和忧虑在他的脸上刻下深深的皱纹时，他仍会花很多时间阅读莎士比亚的作品。他虽然日理万机，但仍会抽出时间和研究莎士比亚的专家们讨论戏剧，或者就某些特定篇章与他们通信交流。在遇刺的那个星期，他曾花费两个小时为一圈朋友大声朗读《麦克白》。

新塞勒姆村那个得过且过的渔民杰克·凯尔索带给林肯的影响一直持续到他进入白宫。

新塞勒姆村的创建人，也是一家旅馆的主人，名叫詹姆斯·拉特利奇（James Rutledge），是一个南方人，有一个极其迷人的女儿，名叫安。林肯遇到她的时候，她只有十九岁。安长得很漂亮，有一双迷人的蓝眼睛，还有一头赭色的头发。虽然她已经和村里最有钱的商人订了婚，但林肯还是爱上了她。

安已经答应嫁给约翰·麦克尼尔（John McNeil），但双方约定两年后等她读完大学再结婚。

林肯刚到新塞勒姆村不久，村里便发生了一件怪事。麦克尼尔卖掉了自己的商店，说要回到纽约州将他的父母和家人接到伊利诺伊州来。但在临走前，他向安·拉特利奇坦白了一些事情，安差点没吓晕过去。但当时安很年轻，也很爱他，所以选择相信了他的故事。

几天后，麦克尼尔从新塞勒姆村出发了，挥手向安告别，并许诺会给她写信。

当时，林肯是村里的邮递员。驿站的马车每周会送两次信，但通常都只有寥寥几封，因为根据邮程长短，寄一封信要花费六点二五美分到二十五美分不等。林肯将信放在帽子里，当人们遇到他向他询问是否有自己的信时，他总会摘下帽子，查找一番。

每周安·拉特利奇都会询问两次是否有她的信。三个月过去了，她收到了麦克尼尔的第一封信。麦克尼尔在信中解释之所以没有很快给她写信，是因为他在穿越俄亥俄州的时候生病发高烧，在床上躺了三个礼拜，其中多数时间处于昏迷状态。

又过了三个月，安收到了第二封信。但这封信对于安来说，还不如没收到来得好。麦克尼尔的语气冷淡又含混。他说他的父亲病得很重，说自己一直被父亲的债权人骚扰，还说不知道什么时候才能回来。

在那之后，安又等了几个月，但再也没有收到麦克尼尔的任何消息。他真的爱过自己吗？她开始怀疑。

林肯看到了安的消沉，于是自愿帮安寻找麦克尼尔的下落。

“不用了，”她说，“他知道我在哪里，如果他都不愿意费心给我写信，我也肯定不会费心让你去找他。”

然后她告诉了父亲麦克尼尔临走之前坦白的事情。麦克尼尔坦白自己多年来一直在用化名，他的真名并不是新塞勒姆村的人所熟知的“麦克尼尔”，而是叫“麦克纳马”。

他为什么要骗人呢？他解释道，因为他的父亲在纽约州做生意失败了，负债累累。作为长子的他没有告知家人自己的去向，只身来到了西部赚钱。他担心如果用了真名，他的家人会发现他的下落，然后找到他。这样他就必须帮他们还钱。但他不希望自己在努力重新开始的时候被如此重担拖累，他很可能因此白干很多年，所以他用了化名。但现在他已经积累了很多财富，所以打算将父母接到伊利诺伊州，让他们分享自己的财富。

这件事在村里传开后，引起了不小的轰动。大家都认为麦克尼尔是个大骗子，他的故事纯粹是个谎言。情况看上去很糟，而流言蜚语让事情变得更糟了。没有人知道他到底是什么人。也许他已经结过婚，也许他在外面藏了两三个老婆，也许他抢过银行，也许他杀过人。也许他是这样，也许他是那样，没有人知道真相。不过，庆幸的是他抛弃了安·拉特利奇。为此，安真应该感谢上帝。

这些都是新塞勒姆村村民的想法。林肯什么也没说，但思考了很多。

终于，他一直期待着、祈祷着的机会来临了。

5

拉特利奇旅馆和西部其他数千个圆木小屋一样，外观粗糙，常年经受风吹雨打，路过的陌生人都不会看它一眼。但对于林肯来说，他的眼睛，他的心，早已一刻都离不开它了。在林肯看来，这座小屋包罗万象，高耸入天际。每次他跨过旅馆的门槛时，心跳就会猛然加速。

他从杰克·凯尔索那儿借了一本莎士比亚的书，躺在杂货铺的长条桌上，翻开书页，一遍又一遍地朗读：

嘘！那边窗户里亮起的是什么光？
哦，那是东方，朱丽叶就是太阳！

他合上书，无法阅读，无法思考。他躺在那里，度过梦幻般的一小时，重温着记忆中安昨天晚上说的每一件美妙的事。他现在只为一件事而活——与安在一起。

在那个时代，流行举办缝被派对。安总是受到邀请，是派对的常客。缝衣针在她那纤细的手指间飞舞，一件不同寻常的艺术品转眼间便被做了出来。早上，林肯总是陪着安一起骑马去往聚会地点，晚上再接她回家。有一次，他竟厚着脸皮走了进去——要知道，几乎没有男人胆敢闯入这种场合——坐在安旁边。她的心一阵悸动，一缕绯红升上了她的脸颊。她太激动了，指间的缝衣针不听使唤，于是她的针脚全乱了。那些年长的妇女可沉着多了，她们注意到了安的反常，却什么都没说，只是微微一笑。派对的主人一直保存着这条被子，在林肯成为总统后，她曾自豪地向游客展示总统曾经的心上人缝制的这件针脚凌乱的作品。

夏日的夜晚，林肯和安漫步在桑加蒙河畔，夜莺在树上鸣叫，萤火虫在夜幕中织出了美丽的金线。秋天的时候，他们常去树林里游荡。林中的橡树层林尽染，山核桃啪嗒啪嗒地掉落在地上。到了冬天，待下过雪，他们便徒步穿过森林，途中看到：

每一棵橡树、白蜡树和胡桃树
都披着伯爵也买不起的白貂皮，
就连榆树最瘦小的枝丫
也缀满了一英寸厚的珍珠。

对于他们来说，两人现在的生命具有一种神圣的温柔，一种崭新的、异常美好的意义。每当林肯只是站着俯视安那双蓝色的眼睛时，她的心中便会荡起歌声。对于林肯来说，哪怕只是轻轻地触碰安的双手，也会让他激动地屏住呼吸，从而惊讶地发现，原来世界上竟然有如此美好的幸福。

在这之前，林肯和牧师的酒鬼儿子贝利（Berry）合伙做生意。新塞勒姆村人烟日渐稀少，村里所有的商店都在苟延残喘。但林肯和贝利都没有预见这一点。他们买下了三间残破的木屋杂货店，重新整修了一番，开始了自己的生意。

一天，一位迁往爱荷华州的旅人驾着一辆盖着粗布、载满物品的马车来到了林肯和贝利的商店前。路面泥泞，马儿也很疲乏，于是这位旅人想减轻马车的负荷。他想将一桶家用物品卖给林肯。林肯本不想要，但又同情马儿，于是花了五十五美分买下了这一桶废物，看也不看便将大桶滚到了商店的后屋。

两周后，他闲来无聊，便将大桶中的东西倒在了地上，想看看自己到底买了什么。在这堆垃圾的下面，林肯发现了一本完整的《布莱克斯通法律评注》，于是他便阅读起来。农民们都在地里干活，商店几乎没什么客人，所以他有很多闲暇时间。他越往下读，越感兴趣。从来没有哪本书让他这么着迷。他一口气读完了四卷书。

然后他做了一个重大的决定：他要成为一名律师。如果安·拉特利奇能嫁给一位律师，她一定感到非常骄傲。安支持他的想法，他们约好等他完成法学课程并开始执业时就结婚。

读完了布莱克斯通的书后，他便穿过平原，去往二十英里外的春田市向一位他在抵抗“黑鹰”的战斗中认识的律师借阅其他法律书籍。回来的路上，他将书在手中摊开，边走边读。每当遇到难懂之处，他便会拖着脚步慢慢停下，全神贯注地思考，直至茅塞顿开。

他读啊读，就这样读了二三十页，直至黄昏降临，天黑得看不见路。这时天空缀满繁星，他也饿了，于是加快了脚步。

他将时间都花在了学习上，心无旁骛。白天的时候他躺在商店旁的榆树荫下，将光着的脚丫架在树干上，认真地读书。晚上的时候他便去修桶匠的店里，用周围的废料点灯，全神贯注地学习。他总是大声朗读书上的内容，然后合上书，写下刚才所读的要点，再不断修改完善，直至幼童也能看懂其中清晰的条理和含义。

林肯不管去哪里——在河边闲逛也好，在林中散步也好，去田里干活也好——他的胳膊下都夹着一本奇蒂或布莱克斯通的法律书。有一次一个农民雇他砍柴，中午这位农民路过仓库，却发现林肯光脚坐在角落的柴堆上学习法律。

格林汉姆老师告诉林肯，如果他渴望在政法界出人头地，就一定要学习语法。

“去哪里借语法书呢？”林肯问道。

格林汉姆老师说六英里外的村子里有一个叫约翰·万斯（John Vance）的农民，他有一本《柯克姆语法》。林肯听后立刻站了起来，戴上帽子借书去了。

他掌握柯克姆语法的速度着实让格林汉姆老师震惊。三十年后已是校长的格林汉姆说，他教过五千多名学生，但林肯是他遇到过的“最好学，最勤奋，对知识和文学的追求最诚挚的学生”。

“我了解林肯，”格林汉姆老师说，“为了在三种表述方式中选出最佳选项，他可以一连研究好几个小时。”

掌握了柯克姆语法后，林肯又如饥似渴地读完了吉本的《罗马帝国衰亡史》，罗林的《古代史》，一卷美国军队传，杰斐逊、克雷和韦伯斯特的生平，以及汤姆·佩因（Tom Paine）的《理性时代》。

穿着“一件蓝色棉布短外套，一双笨重的靴子，一条与上衣相差三英寸、与袜子相距一两英寸的淡蓝色马裤”的杰出青年林肯，在新塞勒姆村四处游荡，四处读书学习，四处做梦讲故事，而且“到哪儿都有一群朋友”。

后来，杰出的林肯研究专家阿尔伯特·J.贝弗里奇（Albert J. Beveridge）在他那本里程碑般的传记中写道：

林肯吸引民众的不仅是他的智慧、善良和广博的知识，还有他的奇装异服和笨拙。这些都是他的招牌，尤其是那条够不到脚踝的裤子，总是被人们津津乐道。不久，亚伯拉罕·林肯成了家喻户晓的名字。

林肯和贝利合伙开的店铺还是倒闭了。这是可以预见的——林肯整日沉迷书本，贝利整日喝得醉醺醺的——店铺倒闭是迟早的事。现在，林肯连一分食宿费都没有了，于是他不得不到处找体力活儿干：砍灌木，扬干草，筑篱笆，为谷子脱粒，在锯木厂打工，还做过一阵子铁匠。

之后，在格林汉姆老师的帮助下，他投入了错综复杂的三角学和对数的学习，以便做一个测量员。他赊账买了一匹马和一个罗盘，砍了一根葡萄藤做链子，以每次三十七美分半的价格测量市中心的各个地段。

与此同时，拉特利奇旅馆也倒闭了。林肯的心上人不得不去农户家里帮厨。很快，林肯就在那户农民家里找到了犁玉米的活。晚上，安在厨房洗碗，他就站在一旁擦盘子。一想到可以走近她，林肯的心中就充满了巨大的幸福感。在以后的生命中，他再也没有体会过如此炙热的幸福感和满足感。在他去世前不久，他曾向一个朋友坦白，在伊利诺伊州做赤脚农民的时光，远比在白宫的日子幸福。

然而，这对恋人的幸福既浓烈又短暂。一八三五年八月，安病倒了。她一开始也没有什么疼痛的地方，就是觉得疲倦困乏。她努力像往常一样工作，但某天早晨，她连起床的力气都没有了。那一天，她发起了高烧，她的哥哥骑马去新塞勒姆村找艾伦医生。医生诊断是伤寒。她的身体如火般滚烫，但她的脚却像冰一样冷，要用滚烫的石头暖着才行。她总是要水喝。现代医学建议，这种情况应该用冰块给她降温，再让她多喝水。但艾伦医生并不知道应该这样做。

就这样过了可怕的几周。最后，安连从床上举起手的力气都没有了。艾伦医生说安需要静养，禁止任何访客。那一晚，甚至林肯都不被允许探望她。第二天以及接下来的一天，安嘴里一直含糊地喊着林肯的名字，于是家人喊来了林肯。林肯到达后立即走到了她的床边。门关着，房间里只有他们两个人。这便是这对情侣一起度过的最后的时光。

第二天，安失去了意识，然后再也没有醒来。

安去世后的几个星期是林肯一生中最惨淡的时光。他无法入睡，也吃不下任何东西。他不断地说自己也不想活了，甚至试图自杀。他的朋友们警觉起来，拿走了他随身的便刀，小心地看着他，以防他投河自尽。他变得不愿见人，即便见了人也不愿说话，甚至看都不看他们。他似乎总是在凝视着另一个世界，而忘记了现实世界的存在。

他每天都步行五英里去安的长眠之处——“和谐公墓”。有的时候，他在那儿待得太久，朋友们担心他，就去墓地带他回家。下大雨的时候，他就哭喊着说，无法忍受安的坟墓任凭风雨侵袭。

有一次，人们发现林肯在桑加蒙河畔跌跌撞撞地走着，嘴里语无伦次地说着破碎的句子。人们担心他疯了。

于是人们请来了艾伦医生。医生知道林肯得的是心病，便要求他必须做些工作，以便分散注意力。

村子北面一英里处住着林肯的密友宝林·格林（Bowling Greene），他将林肯接到了家中，无微不至地照顾着。此地非常安静，与世隔绝。房子背面是高耸的悬崖，上面长满了橡树，一直向西边延展开去。房子前面是一片低洼地，一直延伸至桑加蒙河畔，四周种满了树木。格林的太太南希给林肯派了很多活儿：砍树、挖土豆、摘苹果、挤奶以及在她纺纱的时候帮她拿住纱线。

日子一天天过去，转眼间，已过去了好几年，但林肯仍旧十分悲伤。在一八三七年，也就是安去世两年后，他对州议会的一位议员同伴说道：

“虽然在他人看来，我有时过得很快活，但当我独自一人时，我其实非常悲伤，我甚至不敢随身带便刀，就怕自己做出什么事来。”

自安去世那天起，林肯就变了一个人。虽然他有时也能短暂地摆脱那份哀愁，但他心中的哀伤却仍旧与日俱增。最后，林肯成了伊利诺伊州最悲伤的人。

他后来在法律上的合伙人赫恩登说：“这二十年来，我实在没看到林肯有哪一天是快乐的……他走路的时候哀伤就从他的身上一滴滴淌下来。”

在此后的一生中，林肯便喜欢上了表达哀伤和死亡的诗句。他的喜欢甚至可以说是一种痴迷。他常常一连坐上好几个小时，一言不发，陷入沉思。他的身影就是对哀伤最好的诠释。然后他会突然背起《最后的叶子》中的诗句来：

长满苔藓的石板
盖在他曾热吻过的
如鲜花般绚烂的嘴唇上；
令他欣喜的名字
刻在墓碑上，
经历了岁月的风霜。

安去世后不久，林肯记住了一首名叫《人固有一死》的诗。诗的开头是这样的：“人啊，你有什么值得骄傲的呢？”这首诗成了他的最爱。当他独自一人时常常背诵这首诗。他曾在伊利诺伊州的乡村旅馆里向众人背诵过这首诗，他也曾在公众演讲中引用过这首诗，还在白宫会见客人以及给朋友写信时提到这首诗。他在给朋友的信中说到：

“如果可以拥有写出这种诗歌的才华，我愿意为此倾尽所有财产，哪怕债务缠身也在所不惜。”

他最喜欢诗的最后两节：

是啊！希望和失望，欢乐和痛苦，
都和阳光与雨水交织在一起；
笑声和泪水，欢歌与挽歌，
彼此相随，就像浪花前后相逐。

眨眼吐息之间，
健康蓬勃的生命就变成了苍白的死亡，
金光闪耀的厅堂变成了棺材与坟墓——
人啊，你有什么值得骄傲的呢？

安·拉特利奇长眠的“和谐公墓”位于一处安静的农田中央，非常清净。公墓的三面都是麦田，另一面是一片绿油油的牧场，总有牛羊在那里吃草。现在公墓周围长满了灌木丛和藤条，几乎无人问津。每到春天，鹌鹑就在里面筑巢。那里安静极了，偶尔能听到绵羊的咩咩声和白鸽的咕咕声。

安·拉特利奇在此地安静地长眠了半个多世纪。但在一八九〇年，一位当地的殡葬承办人在四英里外的彼得斯堡开办了一个新的公墓。彼得斯堡已经有了一处漂亮气派的“玫瑰山墓园”，因此新墓地卖得很慢。结果，这个贪婪的殡葬承办人在某个邪恶的时刻想出了一个可怕的点子：毁掉林肯心上人的墓地，将她的遗骨迁到他的新墓地，以此作为招牌刺激销售。

按照这位殡葬承办人提供的令人震惊的供词，“大约在一八九〇年五月十五日”，他挖开了安的坟墓。他找到了什么呢？多亏现在仍住在彼得斯堡的一位老妇人，我们才得以知道事情的原委。这位老妇人是安·拉特利奇的大表兄麦克格雷迪·拉特利奇（McGrady Rutledge）的女儿，她以书面形式保证所提供的信息是真实的。麦克格雷迪·拉特利奇曾和林肯一起在田间干活，帮着林肯测绘土地，和林肯同吃同住，因此对林肯与安之间的感情，他比其他任何人都清楚。

在一个宁静的夏日的夜晚，这位老妇人坐在门廊上的摇椅中，缓缓地对笔者说道：“我经常听父亲说，安死后，林肯先生总会步行五英里去安的坟墓，一待就是很久。父亲见他一直不回来，担心他出事，便总是去墓地将他带回来……那位殡葬承办人挖开安的坟墓时父亲也在场。我常听父亲说，当时他们找到的唯一遗物，竟然只是安裙子上的四颗珍珠纽扣。”

于是，那位殡葬承办人带走了那四颗珍珠纽扣以及几捧黄土，把它们埋在彼得斯堡的“奥克兰公墓”，然后打出了安·拉特利奇长眠于此的广告。

现在，每到夏季，数以千计的朝圣者便会驱车前往此地，瞻仰所谓的安的坟墓。我曾见到他们站在那四颗纽扣前，低着头，眼中满是泪水。在那四颗纽扣上面是一座漂亮的花岗岩墓碑，上面刻着埃德加·李·马斯特斯（Edgar Lee Masters）的《匙河诗集》中的诗句：

从我这个微不足道，默默无名的女子口中
荡起一首永恒的乐曲：
“对谁都勿有恶意，对谁都心怀悲悯。”
宽恕众生，让慈悲充满整个国家，
真理之光在闪耀。
我是安·拉特利奇，长眠于青草之下；
我是亚伯拉罕·林肯的挚爱，
并非通过结合，而是通过分离，
我和林肯永远成了夫妻。
透过胸前的尘埃，
合众国啊，愿你永远昌盛！

然而，安神圣的遗骨依旧留在那古老的“和谐公墓”中。贪婪的殡葬承办人带走了她的纽扣，但无法带走她留在那片土地上的回忆和遗骨。在那里，白鸽咕咕地叫着，野玫瑰静静地盛开。在那里，林肯曾洒下热泪。那块土地也因此变得神圣起来。林肯曾说，他的心和安一起埋在了那里。这也是安·拉特利奇的心愿。

6

一八三七年三月，安去世两年后，林肯离开了新塞勒姆村。他借了一匹马，出发前往春田市，开始他所谓的“实习律师”的生涯。

他把行李装在一个马鞍包中。他的全部家当除了几本法律书，只剩几件衬衫和内衣。他还带着一只蓝色的旧袜子，里面塞满了面值六点二五美分和十二点五美分的硬币——都是他在新塞勒姆村邮局歇业前收的邮资。刚到春田市的第一年，林肯处处都要花钱，手头总是紧巴巴的。他本可以挪用这笔邮资，之后再还给政府，但他却觉得这样不诚实。因此，当邮局的稽核员来收账时，林肯手中的邮资不仅数量上分毫不差，就连那些硬币都是当初他做邮局局长那一两年期间收来的样子。

那个早晨，当林肯骑着马前往春田市的时候，他不仅没有自己的储蓄，更糟的是，他还背了一千一百美元的债务。这是当初他和贝利在新塞勒姆村一起经营那间短命的杂货铺时亏损的钱，但贝利把自己喝死了，留下林肯独自面对这笔债务。

当然，林肯完全可以不偿还这笔债务。他本可以请求分摊责任，接着声称生意失败，再利用法律的漏洞躲避这笔债务。

但林肯并未这么做。相反，他主动地拜访债主，请求他们给自己一些时间，并承诺会连本带息一分不少地归还所有欠款。除了一个叫皮特·凡·伯根（Peter Van Bergen）的，其他债主都同意了林肯的请求。伯根提出了诉讼，胜诉后拍卖了林肯的马和测绘仪器。其他债主则耐心地等待着，而林肯为了信守自己对他们的诺言，十四年间节衣缩食，拼命存钱，直到一八四八年成为国会议员后，才用部分薪水还清了最后一部分债务。

到达春田市的那个早上，林肯将马拴在了公共广场西北角的约书亚·F.斯皮德（Joshua F. Speed）杂货店门口。对于那段故事，斯皮德这样回忆道：

他骑着一匹借来的马来到了春田市，向村里唯一做家具的木匠订了一张单人床架。他走进我的店铺，将马鞍包放在柜台上，问我做一张单人床架要多少钱。我拿出了写字板和铅笔，算了一下材料费，发现总共需要十七美金。这时他说：“这个价格也许是很便宜了，但坦白说，虽然很便宜，可我还是买不起。如果你允许我赊账，那么到圣诞节的时候，若我的律师事业成功了，我一定会如数奉还，但如果失败了，我也许永远都还不起。”我深切地感受到他的声音中有一股浓浓的哀伤。我抬头看着他，当时我认为——我现在也这么认为——那是我这辈子见过的最悲伤的脸庞。于是我对他说：“这笔小钱似乎给你带来了极大的困扰，我有一个主意，可以让你既有地方睡觉，又不用背负任何债务。我有一间大房间，里面有一张双人床，如果你愿意的话，欢迎你和我一起住。”“你的房间在哪里？”他问道。“楼上。”我指着通往房间的楼梯说道。他一句话也没说，拎起马鞍包就走上了楼梯。他把包放在地板上，又走下楼来，脸上堆满了满足的笑容。“斯皮德，我真是太感动了。”他大声地说道。

于是，在往后的五年半时间里，林肯和斯皮德同住在杂货铺楼上的房间里，没有付一分钱房租。

另外一位朋友威廉·巴特勒（William Butler）不仅为林肯提供了五年食宿，还为他买了很多衣服。

当时，林肯可能在有能力的时候给过巴特勒一些钱，但巴特勒从未明确地向林肯收过费，这完全是出于朋友间真挚的友谊。

对此，林肯深表感激。若不是巴特勒和斯皮德的资助，他的律师事业不可能成功。

林肯和另一位名叫斯图亚特的律师合伙办了事务所。斯图亚特的大部分时间都花在政治上，事务所的事全扔给林肯。但事务所也没什么事，而他们的办公室也没什么东西，家具只有“一张又小又脏的床、一件用水牛皮做的及膝风衣、一把椅子、一张长凳”以及一个放着几卷法律书的类似书架的架子。

从事务所的记录来看，前六个月中公司只收取了五笔费用：一笔二点五美元，两笔五美元，一笔十美元，还有一笔收了一件大衣当作部分佣金。

林肯非常沮丧，有一天，他来到春田市的佩吉·伊顿（Page Eaton）木匠铺，坦承自己想放弃法律改学木匠。几年前，当他还在新塞勒姆村学习法律的时候，就曾认真地考虑过放弃书本成为一个铁匠。

对于林肯来说，在春田市的第一年是一段孤独的时光。有时在晚上，偶尔有几个男人来到斯皮德店铺后面，他们一起谈论政治，打发时光。他们是林肯仅仅认识的几个人。星期天的时候，林肯不愿意去教堂，因为——按照他的说法——不知道在春田市那些体面的教堂里该做些什么。

在第一年里，只有一个女人和他说过话。他在给朋友的信中写道，“如果她当时能避开”，她是不会和自己说话的。

但是，在一八三九年，一位女士来到了春田市，她不仅和林肯说话，还主动追求林肯，并一心想要嫁给他。她的名字叫玛丽·托德（Mary Todd）。

曾有人问林肯，为什么托德家的人要这样拼写自己的姓氏。林肯说，上帝（God）只要一个d就够了，但托德家要两个d才够。

托德家一直吹嘘自己家族历史悠久，可以追溯至公元六世纪。玛丽·托德的祖父、曾祖父和曾叔父们都是将军和地方长官，其中有一位曾位居海军部长。玛丽自己也受过良好的教育，曾就读于肯塔基州的列克星敦的一所法国学校。这所学校是由法国贵族维多利亚·夏洛特·乐克利尔·曼特尔夫人（Madame Victorie Charlotte Le Clere Mentelle）和她的丈夫开办的。在大革命期间，他们为了躲避被断头铡处死的厄运，从巴黎逃到了美国。他们训练玛丽说巴黎腔的法语，教她跳身着丝绸的朝臣们在凡尔赛宫常跳的沙龙舞和切尔克斯圈舞。

玛丽举止高傲，自视甚高，她一直坚信总有一天自己要嫁的男人会成为美国总统。这个想法虽然令人难以置信，但玛丽不仅坚信这点，还公然到处吹嘘。人们嘲笑她这番愚蠢的言论，还对她指指点点，但这些都未曾动摇她的信念，也没能阻止她到处吹嘘。

玛丽的亲姐姐在谈到玛丽时说她“热爱虚荣、炫耀和权力”，并且是“我认识的最具野心的女人”。

不幸的是，玛丽脾气暴躁，时不时就会大发雷霆，于是在一八三九年的某天，她和继母大吵了一架，夺门而去，怒气冲冲地离开了父亲的家，前往春田市投靠自己已婚的姐姐。

对于一心一意要嫁给未来总统的玛丽来说，毫无疑问她选对了地方。放眼全世界，没有哪个地方比伊利诺伊州的春田市更能实现她的愿望了。虽然在当时，春田市还只是一个大草原上的肮脏的边境小镇，没有铺好的公路，没有电灯，没有人行道，没有下水道，牛群随意漫步，猪在主街上的泥洞里打滚，空气中充满了成堆的肥料腐烂后散发的恶臭。一八三九年的时候，春田市的人口只有一千五百人，其中却包括了注定成为一八六〇年总统选举候选人的两位青年——民主党北翼候选人史蒂芬·道格拉斯（Stephen A. Douglas）和共和党候选人亚伯拉罕·林肯。

他们两人都遇见了玛丽·托德，并同时追求过她，都曾将她拥入怀中。而玛丽也曾说过，两人都向她求过婚。

据她姐姐回忆，当有人问玛丽两位追求者中她更愿意嫁给谁时，她总是说“那个更有希望成为总统的人”。

而这就等同于选择了道格拉斯，因为在那时，道格拉斯的政治前景比林肯光明一百倍。虽然道格拉斯只有二十六岁，却已有了“小巨人”的绰号，而且已成为州议员。而林肯只是一个寄居在斯皮德杂货店阁楼上、连住宿费都付不起的、为了生计而挣扎的小律师。

道格拉斯成名很早，早在林肯还不为外州所知的时候，他就已经注定成为美国最强的政治力量了。事实上，在林肯当选总统的两年前，普通美国百姓对林肯的了解还停留在他曾经和聪明、强大的史蒂芬·道格拉斯进行过辩论。

玛丽的亲戚都以为相较于林肯，她更中意道格拉斯，而事实上她也很可能确实这样认为。道格拉斯不仅仅是一个更好的丈夫人选，和林肯比起来，他个性更迷人，前途更远大，举止更得体，社会地位也更高。

此外，他还有一副浑厚动听的嗓音和一头向后梳着的黑色鬈发。他跳华尔兹的舞技一流，而且还会对玛丽施以可人的小小赞美。

他是玛丽的梦中情人。她曾看着镜中的自己，悄声地称自己“玛丽·托德·道格拉斯”。这个名字听着美极了，而她也幻想着有朝一日能和道格拉斯在白宫跳华尔兹。

道格拉斯在追求玛丽的时候，有一天在春田市的公共广场上和人打了一架。那人是一位新闻编辑，也是玛丽最要好的朋友的丈夫。

也许是玛丽告诉了道格拉斯自己对于这件事的看法。

也许玛丽还告诉了他她对于其他一些事——例如，他在公共宴会上喝得酩酊大醉，爬上桌子跳华尔兹，大喊大叫，唱歌，踢翻了酒杯、烤火鸡、威士忌酒瓶和盛肉的盘子——的看法。

此外，当他一边想引起玛丽的关注，一边又和其他女子跳舞时，玛丽总会表现出不悦。总之，两人的关系最后不了了之。参议员贝弗里奇这样说道：

虽然之后有传言道格拉斯曾经向玛丽求婚却遭到了拒绝，因为他“德行不佳”，但这种说辞很显然是这种情况下惯用的保护性宣传，因为精明机敏甚至世故的道格拉斯从来没有向托德小姐求过婚。

出于极度的失望，玛丽便想通过向道格拉斯的政治劲敌亚伯拉罕·林肯表达炙热的爱意而唤起他的嫉妒心。但道格拉斯并未因此回心转意，于是她的捕猎目标最终变成了林肯。玛丽的姐姐爱德华夫人之后曾这样描述玛丽和林肯的这段关系：

玛丽和林肯先生共处时，我恰好经常在场。玛丽永远都是话题的引导者，林肯先生就坐在她旁边，静静地听着。他几乎不说话，却总是凝视着玛丽，就好像被一股看不见的强大力量拉扯着，忍不住靠近玛丽，玛丽的机智敏捷和聪慧让他倾倒。不过和玛丽这样出身的女子相处，林肯先生还是有些笨拙。

那年七月，众人议论数月之久的辉格党（Whigs）大集会终于在春田市召开了，春田市也因此人潮涌动。他们从几百英里以外赶来，挥舞着旗帜，吹吹打打。芝加哥代表团坐着一艘政府派出的双桅帆船，横跨半个州而来。船上乐声飘扬，姑娘们翩翩起舞，礼炮声响彻天空。

民主党曾说辉格党的候选人威廉·亨利·哈里森（William Henry Harrison）像一个住在小木屋里喝着苹果酒的老太太。于是辉格党就真的造了一座有轮子的小木屋，让三十头牛拉着它在春田市的街上游行。木屋旁边还栽了一棵山胡桃树，浣熊在树上玩耍，门口还放着一桶带龙头的苹果酒。

到了晚上，在火把的照耀下，林肯发表了一场政治演说。

在一次会议中，他所在的辉格党曾因贵族化——穿着精致的贵族衣服，却向平民争取选票——而被谴责。对此，林肯回应道：

“我来到伊利诺伊州的时候，是一个贫穷而古怪、没什么朋友、没接受过什么教育的小子。我最初在一艘平底船上工作，一个月挣八美金。我只有一条裤子，还是鹿皮做的。鹿皮湿了再晒干后就会缩水，因此我的裤子一直在缩水，渐渐地，我的裤脚和袜子之间裸露出了几英寸的皮肤。随着我逐渐长高，鹿皮裤子也在不断湿水，不断缩短，于是我的腿上留下了一圈蓝色的印子，直到现在还能看见。因此，如果你们认为这也算是穿着精致衣服的贵族，那我为此向大家道歉。”

民众一边吹着口哨，一边尖叫着表示赞同。

当林肯和玛丽抵达爱德华家的时候，玛丽告诉林肯，自己为他感到骄傲。她还说，他是一名出色的演说家，总有一天会成为总统。

他低头看着身旁沐浴在月光下的玛丽，她的举止已经说明了一切。他伸出手臂，将她圈入怀中，温柔地亲吻着……

他们的婚礼定在一八四一年一月的第一天。

六个月后，他们便会举行婚礼，但在此之前，山雨欲来风满楼。

7

玛丽·托德和亚伯拉罕·林肯订婚没多久就对林肯不满起来，总是希望林肯改头换面。她不喜欢林肯的着装，经常拿自己的父亲与林肯做比较。这些年来，每天早晨玛丽都能看到她的父亲罗伯特·托德（Robert Todd）手持金手杖，身着蓝色绒面呢外套，白色亚麻长裤，裤腿束在靴子里，体面地行走在列克星敦的大街上。而林肯却完全是另外一副样子。天气炎热的时候，他便不穿外套，更糟的是，他有时甚至连衬领都不穿。他通常只用一根吊带拴着他的裤子，而如果扣子掉了，他就削一颗木钉把布料钉起来。

如此不成熟的行为激怒了玛丽·托德，她也毫不掩饰地向林肯表达了不满。不幸的是，她的表达方式丝毫没有技巧和温柔可言。

虽然早在列克星敦玛丽就曾在维多利亚·夏洛特·乐克利尔·曼特尔夫人的学校学过如何跳沙龙舞，但却未曾学习掌控男人的艺术。于是她选择了一条万无一失的快速毁掉男人感情的道路：没完没了地唠叨。她的唠叨让林肯非常不自在，以至于到了想要躲避她的地步。从前林肯一周总要陪她两三晚，但现在十天也不联系她。而玛丽仍旧一直写信给林肯，抱怨他的冷淡。

没过多久，玛蒂尔达·爱德华（Matilda Edwards）来到了春田市。玛蒂尔达身材高挑，举止庄重，是一个惹眼的金发美人。她是玛丽的姐夫尼尼安·W.爱德华（Ninian W. Edwards）的堂妹，因此也住在了爱德华家宽敞的宅邸中。每当林肯去爱德华家看望玛丽时，玛蒂尔达总是设法让自己变得引人注目。虽然她不会说巴黎腔的法语，也不会跳切尔克斯圈舞，但她懂得如何掌控男人，而林肯也非常喜欢她。当她庄重地走进房间时，林肯的注意力全落在了她身上。他目不转睛地盯着她，有时甚至都没听到玛丽在说什么。对此，玛丽非常愤怒。有一次，林肯带玛丽去参加舞会，但他并不热衷跳舞，于是便让玛丽和别的男人跳舞，而自己则坐在角落里和玛蒂尔达聊天。

玛丽谴责林肯爱上了玛蒂尔达，林肯也并未否认。玛丽崩溃了，号啕大哭，要求林肯今后再也不许看玛蒂尔达一眼。

原先的浓情蜜意现在却只剩下吵架和挑刺。

林肯终于发现，他和玛丽在教育、背景、脾气、品味和精神面貌方面完全不同。他们时常激怒对方。林肯意识到，他们的婚约不应继续下去，因为他们的结合将是一场灾难。

玛丽的姐姐和姐夫也持有相同的看法。他们告诫玛丽放弃和林肯结婚的念头，一遍又一遍地劝说玛丽，她和林肯之间极其不合适，婚姻毫无幸福可言。

但是玛丽根本不听劝。

经过几个星期的酝酿，林肯终于鼓起勇气，决定告诉玛丽自己的真实想法。一天晚上，他来到斯皮德的店里，走到壁炉前，从口袋里拿出一封信，让斯皮德读给他听。对于这件事，斯皮德回忆道：

那封信是写给玛丽·托德的。在信中，林肯坦白了自己的感受，并告诉玛丽自己冷静地充分地考虑了他们的感情，发现自己对她的爱并未达到结婚的程度。他希望我替他递交这封信。我拒绝了，他便赌气说要将信托付给其他人。我提醒他，一旦玛丽·托德拿到了这封信，她便占了上风。“在私人谈话中，”我说，“你说的话也许会被忘记，也许会被误解，也许会不被人注意，可一旦你把那些话变成了白纸黑字，它们便成了永恒的证据。”因此，我将那封不祥的信扔进了壁炉。

因此，我们永远也无法知道林肯到底对玛丽说过什么，但是，“我们可以从他给欧文斯小姐（Miss Owens）的最后一封信中，”参议员贝弗里奇说，“推测出他对玛丽说过的话。”

我们简短地说一下林肯和欧文斯小姐之间的故事。那是四年前的事了。林肯在新塞勒姆村认识了贝内特·艾贝尔太太（Mrs. Bennett Abell），欧文斯小姐是她的妹妹。一八三六年的秋天，艾贝尔太太回到肯塔基州探望亲人，她说，如果林肯愿意娶她的妹妹，她这次就把欧文斯小姐带回伊利诺伊州。

林肯曾在三年前见过欧文斯小姐，对她印象还不错，于是他答应了艾贝尔太太的请求。转眼间，欧文斯小姐就出现在了林肯面前。她有一张漂亮的脸蛋，有教养，受过教育，也有钱，但林肯并不愿意娶她，认为她“有点儿太主动了”。此外，她比林肯年长一岁，又矮又胖，林肯说她“和福斯塔夫(6)倒是天生一对”。

“我一点儿也不喜欢她，”林肯说，“但我能怎么办？”

艾贝尔夫人“非常急切地”希望林肯遵守承诺。但他做不到。他承认自己对于同意订婚的“轻率举动一直非常懊悔”，而这种懊悔让他一想到要和欧文斯小姐结婚，就好像“爱尔兰人上绞架”一般。

因此他给欧文斯小姐写了一封信，坦诚而有技巧地告诉了她自己的感受，并试图解除婚约。

这里有一封林肯于一八三七年五月七日在春田市写的信。通过这封信，我们大致可以推算出他曾在信中和玛丽·托德说了什么。

玛丽(7)吾友：

在写这封信之前，我已经写了两次，但每次还没写到一半就让我撕了，因为我不满意。第一次我自己不够严肃，第二次却又太严肃了。现在写的这封信，不管写得如何，我都会寄出。

春田市的生活实在太无趣了——至少对我来说如此。我在这里很孤独，和我在其他地方一样孤独。我来到这里后，只有一个女人和我说过话。如果她当时可以避开，她是不会和我说话的。我还没去过教堂，大概以后也不会去，因为我很清楚，到了那样的地方，我一定会手足无措。我经常想起我们曾约好，让你来春田市生活，但恐怕你不会喜欢这里。这里车水马龙，十分繁华，然而如果你发现自己无法成为那份繁华的一部分，我想这对你来说，会如同末日般痛苦。甚至你还会贫穷得连掩饰贫穷的手段都没有。你觉得自己可以耐心地忍受这种生活吗？若有女子愿意与我共度一生，不管她是什么样的女子，我都愿意尽我所能让她幸福满足。我无法想象还有什么事能比做不到这一点更让我痛苦。我知道如果能与你在一起，我一定比现在幸福，但前提是，你也满意将来的生活。

你对我说的那些话，也许是开玩笑，也许是我误解了。如果是这样，那就让我们忘了那些话吧。如果不是，我希望你能慎重考虑。对我来说，我已做出了决定。如果你愿意，我一定会遵守之前的承诺，但我的建议是你最好不要来，你未曾适应艰辛的日子，而这里的生活，只会比你想象的更辛苦。我知道你在任何事上都能做出正确的判断，如果你在决定前能仔细地考虑，那么我一定按你的意愿行事。

读过这封信后，请务必给我回一封长信，反正你也没什么其他事可做。虽然对你来说，也许写了信后也只会觉得兴趣索然，但对我来说，在这忙碌的荒郊，读信也是一种很好的陪伴。另外，请转告令姐，别再提把房子卖掉然后搬家的事了，一想到这件事我就心烦。

你真诚的朋友

林肯

林肯与欧文斯小姐的故事就是如此。我们回到他和玛丽·托德的故事。斯皮德将林肯写给托德小姐的信扔进火堆后，转身对他的室友说：

“如果你还有点儿男子汉该有的气概，那就亲自去见玛丽。如果你真的不爱她，就告诉她真相，告诉她你不愿和她结婚。注意别说太多，说完后尽快离开。”

“我劝说了他一番后，”斯皮德回忆道，“他便扣上大衣扣子，神情坚决地按照我给他的明确指示去完成这项严肃的任务了。”

赫恩登说：

那天晚上，斯皮德没有和我们一起上楼睡觉。他借口想要看会儿书，在楼下的店铺里等着林肯回来。十点多了，林肯和托德小姐的谈话还没结束。终于，十一点多的时候，林肯悄悄地走了进来。根据他在托德小姐处逗留的时间，斯皮德早已猜到他并未按照自己的指示行事。

“兄弟，你之前信誓旦旦地说会照我说的做，结果怎么样？”斯皮德劈头问道。

“我照你说的做了，”林肯若有所思地说，“当我告诉她，我并不爱她的时候，她放声大哭，从椅子上跳了起来，双手扭作一团，似乎非常痛苦，还说了些骗子自己反倒被骗了之类的话。”然后林肯便不说话了。

“你还对她说了些什么？”斯皮德一边问一边在心里推测林肯这番话的意思。

“说实话，斯皮德，这对我来说太难了。我的脸上不知不觉间溢满了泪水，我一把抱住她，吻了她。”

“你就是这样解除婚姻的？”斯皮德嘲笑道，“你不仅做了一回蠢货，你的行为等同于再次确定了你们的婚约，从道德上讲，你现在已经不能回头了。”

“哎，”林肯慢吞吞地说，“如果我又陷了进去，那就这样吧。木已成舟，我能忍受。”

几个星期过去了，结婚的日子越来越近了。女裁缝赶制着玛丽·托德的嫁衣，爱德华府也修葺一新：墙面重新粉刷，客厅重新装饰，地毯也换了，家具重新布置、抛光。

然而与此同时，林肯身上正发生着一件很可怕的事。林肯的这种变化很难用语言来描述。抑郁可不是普通的悲伤情绪，它是一种危险的疾病，对身心都有很大的危害。

林肯一天天地沉沦着，不断地接近抑郁。他的精神几近崩溃。后来他是否真的从这几周无法言说的折磨中恢复过来，也很难说。虽然他同意了结婚，但他整个灵魂都是拒绝的。他并未意识到这一点，只是一直在寻找逃避的办法。他在杂货店楼上的房间里一坐便是几个小时，一点儿也不愿意去办公室或者参加议会会议。有时他在凌晨三点醒来，下楼点燃壁炉，坐在那里盯着炉火直至天亮。他吃得越来越少，逐渐消瘦。他变得易怒，不愿见人，也不愿和人说话。

随着婚礼的临近，他内心充满恐惧，开始畏缩起来。他就像坠入了黑暗的深渊般无法自拔。他害怕自己会丧失理智，于是写了一封信给辛辛那提大学医学部杰出的领军人物丹尼尔·德雷克（Daniel Drake）医生。在信中林肯描述了自己的情况，希望医生能推荐一种治疗方式。但德雷克医生回复说，如果不亲自检查，他没法给出治疗建议。

婚礼定在一八四一年一月一日。那一天，天朗气清，春田市的贵族们乘坐着雪橇四处拜年，场面好不热闹。马儿的鼻孔里呼出了白色的热气，空气中回荡着铃儿叮叮当当的响声。

在爱德华府，所有人都在忙乱而迅速地做着婚礼最后的准备。送货的孩子抱着最后一刻才定的这样那样的物品，急急忙忙赶到后门。为了这次宴席，他们还特别聘请了一名大厨。原本架在壁炉床上的旧铁灶也不用了，他们特意搭了一座新式厨灶来准备晚宴。

新年的夜晚来了，烛火温柔地摇曳着，窗上挂着神圣的花环。爱德华一家激动得凝神屏息，快活地期待着婚礼的到来。六点半后，心情愉悦的客人们陆续到场。六点四十五分，牧师来了，胳膊底下夹着《圣经》。房间里堆满了争奇斗艳的各色花卉。壁炉里的火焰哔剥作响，火光通红。屋子里回荡着愉快、友好的交谈声。

钟敲了七下……七点三十分。林肯还没有来……他迟到了。

时间缓缓地、无情地流逝着。走廊上古老的大钟滴答作响地走着，又过了一刻钟，又过了半个小时……新郎仍未出现。爱德华太太站在门口，紧张地盯着车道。到底怎么回事？他是不是……不！绝不可能！

全家人退到一旁，小声嘟囔着——他们开了一个紧急会议。

在隔壁房间里，玛丽·托德戴着新娘头纱，身着丝质长裙，一边等待着，一边焦急地摩挲着头发上的鲜花。她时不时走到窗边，凝视着下方的街道。她的双眼死死地盯着钟。她的掌心沁出汗来，额头上也布满了汗珠。又过了可怕的一个小时。他可是承诺过的啊……

九点半的时候，客人们带着疑惑和尴尬悄悄地陆续离开了。

当最后一位客人离开后，准新娘一把扯下头纱，拔下头上的插花，呜咽着冲上楼去，扑倒在床上，悲伤得不能自已。上帝啊！人们会怎么议论？她会被人嘲笑，被人怜悯，丢尽脸面。她再也没脸走在大街上了。强烈的苦涩感和愤怒席卷了她的全身。此刻，她一会儿希望林肯能在身边将她搂入怀中，一会儿又恨不得因为林肯带给她的伤害和耻辱而杀了他。

林肯去哪里了呢？他被人杀害了吗？他遇到事故了吗？他逃跑了吗？他自杀了吗？没有人知道。

午夜的时候，人们提着灯到处寻找林肯。一部分人去市里他常去的地方寻找，剩余的人则沿着通往乡间的路寻觅。

8

搜索人员找了一整夜，终于在破晓后不久找到了林肯。当时他正坐在自己的办公室里语无伦次地念念有词。他的朋友们害怕他疯了。玛丽·托德的亲属对外宣称林肯疯了，所以才没在婚礼上出现。

很快，亨利医生来了。林肯总是说想要自杀，因此医生要求斯皮德和巴特勒看着他。他的便刀也被拿走了，就像安·拉特利奇刚去世那会儿一样。

亨利医生希望林肯的注意力能转移到其他地方去，于是敦促林肯经常参加州议会的会议。作为辉格党的政党领导人，林肯理应经常出席会议，但记录表明，他在三周内只去了四次，每次都只有一两个小时。一月十九日，约翰·J.哈丁（John J. Hardin）向议会宣布林肯的病情。

逃婚三周后的某一天，林肯给他的法律合伙人写了一封一生中最悲伤的信：

我现在是所有活着的人中最悲惨的那个。如果把我内心的悲伤平分给世上的每个人，那么这世上便不会再有一张笑脸。我也不知道自己能否再好起来，但我预感会很糟——我恐怕不会好起来了。我再也不可能像以前那样了。在我看来，我必须死了才会好。

正如威廉·E.巴顿博士（William E. Barton）后来在他著名的林肯传记中所说，这封信“充分表现出林肯内心焦虑不安……他非常担心自己神智不清”。

现在，他经常想到死亡，也渴望死亡，还写了一首关于自杀的诗，发表在《桑加蒙日报》上。

斯皮德担心林肯会寻死，于是把林肯送到了自己母亲那里休养。斯皮德的母亲住在路易维尔市附近，她为林肯准备了一本《圣经》和一间安静的卧室。卧室正对着一条小溪，小溪缓缓地流淌过一片牧场，流入一英里外的森林中。每天早晨都有一位黑奴将咖啡送到他的床边。

玛丽的姐姐爱德华夫人说，玛丽“为了让自己好受些，也为了缓解林肯先生的精神压力，给林肯先生写了一封长信，信中表明她愿意将林肯从婚约的束缚中解放出来”。

不过爱德华夫人也表示，玛丽虽然解除了婚约，但“如果林肯愿意恢复婚约，她也给他这个权利”。但对林肯而言，让他恢复婚约是根本不可能的事。他再也不想见到玛丽，甚至逃婚事件过去一年之后，林肯的好友詹姆斯·马西尼（James Matheny）仍旧“认为林肯会自杀”。

“灾难性的一月一日”过去近两年后，林肯已彻底不在意玛丽·托德，他只希望玛丽能够忘记他，祈祷着她能够再看上其他男人。但玛丽可没忘记林肯，她的骄傲和强烈的自尊不允许她放下。她已下定决心，向自己以及那些嘲讽、可怜过她的人证明，她能够并且一定会嫁给亚伯拉罕·林肯。

而林肯也下定决心，绝不会娶她为妻。

事实上，林肯的决心非常坚定，逃婚后不到一年，他就向另外一个女孩求了婚。当时林肯已经三十二岁，那女孩只有十六岁。女孩名叫萨拉·理查德（Sarah Rickard），是巴特勒太太的小妹妹。林肯曾在巴特勒家寄宿了四年。

林肯是这样为这段感情正名的：他的名字是亚伯拉罕，而她的名字是萨拉，很明显，他们注定是一对。(8)

但是那姑娘拒绝了林肯。后来她在写给朋友的一封信中这样解释道：

我只有十六岁，还很年轻，对于婚姻，还没想太多……我只是把林肯当作朋友，你也知道，他那奇怪的举止和仪态对于一个渴望融入社会的女孩来说，是没什么吸引力的……他就好像我姐姐家的一位兄长。

林肯经常给当地的辉格党党报《春田市日报》写社评。他和报纸编辑西米恩·弗朗西斯（Simeon Francis）是挚友。不幸的是，弗朗西斯的太太实在是太爱管闲事了。她已年过四十，膝下无子，是春田市最能自作主张的媒婆。

一八四二年十月初的一天，她写信给林肯，让他第二天下午去一趟她家。这是一个非常奇怪的邀请，虽然不知道弗朗西斯太太有何用意，但林肯还是去了。他一到弗朗西斯家，便被引入了客厅。进入客厅后，他大吃了一惊——坐在他面前的，竟然是玛丽·托德。

我们不知道林肯和玛丽·托德以何种方式说了什么，又或者做了什么，但可以肯定的是，这个可怜的软心肠的家伙，这次没能逃脱。如果玛丽哭了——她肯定会哭——按照林肯的脾气，他很可能会立刻缴械投降，悲惨地为自己曾经的逃离向她道歉。

自那以后，他们经常在弗朗西斯家见面，但都是秘密地躲在房门紧闭的屋子里。

一开始，她和林肯重修旧好的事，玛丽连自己的姐姐都没有告知。

终于，她的姐姐发现了，她问玛丽：“你为什么弄得那么神秘？”

玛丽回答道：“发生了之前的事后，这段恋情最好还是不要急着公布于众。这世上的男男女女都靠不住，存在很多变数，如果厄运再次降临在我们的婚约上，那还是不要让大家知道的好。”

说白了，经过了上次的事后，玛丽这次学乖了。她决定在自己十分确定林肯会和她结婚前，不对外公布她和林肯的事。

这一次，托德小姐又用了什么伎俩呢？

詹姆斯·马西尼表示，林肯经常告诉他“自己是被迫结婚的，因为玛丽·托德小姐说，从道义上讲，他必须娶她”。

赫恩登应该比任何人都了解内情。他说：

在我看来，事实再清楚不过了，林肯先生与玛丽·托德结婚，完全是出于道义。但这样一来，他牺牲了自己内心的宁静。他曾深刻地自我剖析过，得出的结论是自己并不爱她，但自己已经答应和她结婚。这种隐藏的想法像噩梦般浮现在他的脑海中……最终，他不得不直面道义和内心的宁静之间的冲突。他选择了前者，代价便是数年的自我折磨和牺牲的痛苦，以及永远失去了一个幸福的家庭。

在他跨出最后那一步之前，他写信给已回到肯塔基州的斯皮德，问他是否在婚姻中找到了幸福。

“请快些回信，”林肯恳求道，“我急切地想知道。”

斯皮德回复说自己的婚姻生活比预期的还要幸福。

于是第二天下午，也就是一八四二年十一月四日，星期五，林肯带着心痛不情不愿地向玛丽·托德求了婚。

她恨不得当晚就举行婚礼。林肯没想到事情进展得这么快，对此，他犹豫了，又有些害怕。他深知玛丽很迷信，于是托词十一月四日是周五，不吉利。经过了之前的退婚事件后，玛丽现在最怕的便是拖延，她甚至连二十四小时也不愿等。更何况，当天是她二十四岁生日，于是他们赶到了查特顿的珠宝店，买了一枚婚戒，内圈刻着一行字：爱是永恒。

那天傍晚，林肯邀请詹姆斯·马西尼做他的伴郎。他说：“吉姆，我不得不和那个女孩结婚。”

那天晚上，在巴特勒家，林肯穿上了他最好的衣服，还给靴子擦了黑色鞋油。巴特勒的小儿子跑了过来，问他准备去哪里。

林肯说：“去地狱吧，我想。”

当初玛丽由于绝望将第一次婚礼的礼服全扔了，因此现在她只能穿上一条简单的白色薄纱长裙出席仪式。一切都很仓促。

爱德华夫人说，婚礼前两个小时，她才得到消息，以至于她烤制的结婚蛋糕端上来时，上面的糖霜还是热的，根本没法切。

查尔斯·德莱赛（Charles Dresser）牧师身着牧师礼服，读着令人印象深刻的圣公会赞美诗，但林肯似乎一点儿也不激动、一点儿也不快乐。他的伴郎后来证实：“他的神情和行为，就像马上要被屠宰一样。”

对于自己的婚姻，林肯只做过一次书面评论。在婚礼结束一周后，他给塞缪尔·马歇尔（Samuel Marshall）写了一封业务信，他在信的附笔中提到了自己的婚姻。这封信如今保存在芝加哥历史社团。

“这里没什么新鲜事，”林肯写道，“唯一的新鲜事是我结婚了。对我来说，结婚是一件非常奇怪的事。”

(1) 起诉陪审团（Grand Jury），在刑事案件中决定是否对嫌疑人提起控诉的团体。

(2) 拉斐特将军（General La Fayette，1757—1834），法国将军、政治家，美国独立战争时曾率领法军援助美军。

(3) 荒野之路（the Wilderness Road），美国拓荒者从东部去肯塔基州的主要通路。

(4) 丹尼斯·汉克斯，林肯母亲的堂兄。

(5) 七点儿（seven-up），一种纸牌游戏。

(6) 福斯塔夫（Falstaff），莎士比亚戏剧中一个肥胖的武士。

(7) 此处指玛丽·欧文斯小姐。

(8) 《圣经》中萨拉和亚伯拉罕是一对。

第三部分

18

林肯下令征召七万五千人。一时间，北方刮起了一股猛烈的爱国之风，数千个会议大厅和公众广场中会议大量召开，横幅摇曳，旗帜飘扬，演说家们高谈阔论，烟火漫天绽放；男人们丢下了犁和笔，成群结队地朝飘扬着旗帜的征兵处走去。

十个星期之后，十九万新兵高唱着歌曲开始了训练：

虽然约翰·布朗的身躯在坟墓中慢慢腐烂，
但他的英灵在继续前行。

但是谁能带领这支军队走向胜利呢？当时的部队里有一位，也是唯一一位军事天才，他的名字叫罗伯特·李（Robert E. Lee）。李是南方人，但林肯还是邀请他担任联邦军的指挥官。如果当时李接受了林肯的提议，那这场战争的历程将会大不相同。有一段时间，李确实仔细考虑了林肯的提议。他曾反复思索，他曾虔诚地阅读《圣经》并跪下祈祷，他也曾彻夜在卧室踱步，希望自己能凭着良心做出正直的决定。

他和林肯在很多事情上的意见是一致的。他和林肯一样憎恨奴隶制，也早在很久之前就释放了自己的奴隶。他和林肯一样热爱着联邦。他坚信联邦才是“不朽的”，脱离联邦这一“革命”对于国家来说是一场“巨大的灾难”。

但是，他的心结在于，他是一个弗吉尼亚人，一个骄傲的弗吉尼亚人，一个将州看得比国更重的弗吉尼亚人。两百多年来，弗吉尼亚州从殖民地变成了联邦的大州，而他的祖先一直是这块土地上举足轻重的人物。他的父亲，也就是著名的“轻骑兵哈里·李”，曾帮助华盛顿追击乔治国王的军队，后来成了弗吉尼亚州的州长。他教导他的儿子罗伯特·李，要爱“州”更甚于爱联邦。

因此，当弗吉尼亚州加入南方联盟时，李便悄悄表态道：“我无法带领着一支充满敌意的军队攻击我的亲友和我的家园。我必须要分担他们的苦难。”

李将军的这个决定，将南北战争大概拉长了两三年。

所以现在林肯又能向谁求助呢？温菲尔德·斯科特将军是当时的联邦军总指挥。但是斯科特将军已经年迈。他曾战功赫赫，在一八一二年的战争中取得了著名的伦迪巷战役的胜利，但是现在已是一八六一年了。四十九年过去了，如今的温菲尔德将军，不管是身体还是头脑，都早已不复当年。他那年少时的进取心和勇气也早已被消磨尽。

而且，他还深受脊柱病的折磨。“三年多来，”他写道，“我不能骑马，走路一次只能挪上几步，便痛得受不了。”

除此之外，他“还受着其他毛病的折磨——水肿和头晕”。

这就是林肯此时指望着能带领军队打赢胜仗的人——一个浑身是病，本该躺在医院的水床垫上享受护士照料的老兵。

四月份的时候，林肯征兵七万五千人，服役三个月。他们的服役时间将在七月结束，因此到了六月下旬，人们心中便只有一个呼声：开战！开战！开战！

霍勒斯·格里利每天都在《纽约论坛报》的“向里士满进发”社论专栏顶部印上加粗的迎战大标题：“国家渴望战争”。

经济萧条，银行不愿提供贷款，即便是政府借款，也要支付百分之十二的高息。人们深感不安。大家都说：“听着，别再混下去了，根本不管用！我们要猛烈地进攻，抓住李的军队，干净迅速地永远结束这个混乱的局面。”

这样的论调听起来十分动人，人们也都相信事实就是这样。

但军方却并不这么认为，他们知道军队还没有准备好。但是总统拗不过民众的呼声，终于下令开战。

于是，在七月明媚的一天，麦克道尔（McDowell）带着他的三万大军出发，向驻扎在弗吉尼亚州的布尔朗溪的联盟军发起了攻击。在那个时候，还没有哪位在世的将领指挥过这么庞大的军队。

但是，那是一支怎样的部队啊！没有战斗经验，缺乏训练。有好几个团的士兵报到还不满十天，毫无纪律性可言。

“我拼尽了全力，”旅长谢尔曼说，“但根本管不住他们。他们掉队取水，摘黑莓，想做什么就做什么。”

当时，法国朱阿夫兵和阿尔及利亚士兵是强者的象征，于是很多联邦军人学习他们的穿着打扮和行为举止。结果在这支向布尔朗溪行进的军队中，好几千人头上戴着红色的头巾，腿上穿着肥大的红色马裤，看上去像是一群滑稽剧团成员，而不是向死亡进发的勇士。

几名戴着丝绸礼帽的众议员开着车来观战。他们带着太太和宠物狗，还有数篮三明治和波尔多酒。

就是这样，在七月底某天上午十点钟，南北战争的第一枪打响了。

结果怎么样呢？

那些毫无经验的士兵一看见加农炮弹在树林间爆炸，向前冲的同伴们口吐鲜血倒在地上，再加上耳旁传来的阵阵尖叫声——一看到这些，宾夕法尼亚军团和纽约炮兵团的士兵们顿时想起自己三个月的服役期已满，立刻要求退役。他们四处逃窜，速度快极了。据麦克道尔报告，他们“一听到敌军的炮声就往后方跑了”。

剩余的部队坚持到了下午四点半。他们表现出出乎意料的勇猛。突然间，联盟军加派了两千三百名士兵加入战斗，如风暴般席卷了战场。

士兵之间互相喊道：“约翰斯顿的部队打过来了！”

军队陷入了恐慌。

两万五千名士兵拒绝服从命令，疯狂地逃离战场。麦克道尔和其他指挥官竭尽全力阻止士兵溃败，但毫无作用。

很快，南方军的炮弹落在了街道上。马路上乱成了一团，挤满了四处逃窜的士兵、运送补给的马车、救护车和戴着丝绸礼帽观光的众议员。女人们尖叫晕倒，男人们骂骂咧咧，互相踩踏。马车翻倒在桥上，整条公路都堵塞了。狂躁不安的马儿在马车、救护车和炮弹间穿梭。头裹红色头巾、身着黄色裤子的男人们跃上马背仓皇出逃，马具拖在马儿身后，扬起了漫天的尘土。

他们以为南方军近在咫尺，“骑兵！骑兵！”的叫喊声把他们吓得浑身颤抖。

大溃败中的人们成了一群惊恐万状的暴徒。

美国以往的战场上从来没有发生过这种事。

疯狂的人们扔掉了枪支、外套、帽子、皮带和刺刀，不管不顾地逃命，就好像后面有什么看不见的东西追着一样。有些人累极了倒在路上，成了后面车马之下的亡魂。

那天是星期天，林肯坐在教堂里。从二十英里外传来了加农炮的轰隆声。一做完礼拜，他便奔到美国陆军部查看从战场传来的电报。虽然这些信息很零散，也不完整，但林肯还是希望能和斯科特将军讨论一二，于是他赶去了将军的住处，却发现斯科特在打盹。

斯科特将军醒了，打了个哈欠，揉了揉眼睛。可他实在太羸弱了，靠自己根本起不来。“他在房间的天花板上安了马鞍式的滑轮带，他抓着吊带，将自己庞大的身躯摆成垂直状，然后摇动滑轮让自己的脚离开躺椅站在地上。”

“我不知道，”他说，“有多少人在战场，在哪个战场，装备如何，能力如何，我都不知道。没有人和我说，我一无所知。”

说这话的人，正是联邦军的指挥官！

这位年迈的将军看了几眼来自战场的电报，告诉林肯没什么可担心的，然后嚷嚷着背疼，接着就又睡着了。

午夜时分，毫无秩序可言的败兵越过横跨在波托马克河上方的长桥，涌入了华盛顿。

华盛顿的街道旁迅速搭起了餐桌，面包也不知从哪里运来了。上流社会的妇女们站在煮着热汤和咖啡的大锅旁边分配着食物。

麦克道尔累极了，手中的电报写到一半就握着铅笔在树下睡着了。士兵们累得无暇考虑任何事，倒在人行道上就睡着了。他们躺在细密的雨中，一动不动，就像死人一样，但手里仍紧紧地握着步枪。

那天晚上，林肯一直从夜里坐到次日黎明。他倾听着新闻记者和戴着丝帽的市民们讲述他们亲眼所见的战况。

很多公众人物也陷入了恐慌。霍勒斯·格里利确信南方联盟是不可战胜的，因此要求林肯无条件停战。

伦敦的银行家们也认为联邦迟早会瓦解，于是他们在华盛顿的代理人在周日下午冲进了财政部，要求美国政府立刻为向他们借的四万美金提供抵押。

财政部让代理人周一再来，并告诉他美国政府仍旧希望能在旧约定的前提下继续合作。

对于林肯来说，失败并不新鲜。他一生都在与失败打交道。但是失败并未压垮他，而他也仍旧坚信自己的事业最终一定能成功。他去看望灰心丧气的士兵们，与他们握手，一遍又一遍地对他们说：“上帝保佑你！上帝保佑你！”林肯为士兵们打气，和他们坐在一起吃豆子，鼓舞士气，向他们描述着灿烂的未来。

林肯已经认识到，这将是一场持久的战争。他要求国会征兵四十万，但结果只征到了十万。同时国会给予林肯三年内征兵五十万的权力。

但是由谁来领导这些士兵呢？那个年迈到已走不动路，要靠马鞍和滑轮带才能起床，整个下午只会睡觉的斯科特将军吗？肯定不行，他半只脚都在棺材里了。

在这种情况下，有史以来最迷人也最令人失望的将军出现在了公众的视线中。

林肯的麻烦远没有结束。一切才刚刚开始。

19

在开战的前几周里，一位英俊的名叫麦克莱伦（McClellan）的年轻将军带着二十门加农炮和一台手提印刷机挺进了西弗吉尼亚。他打败了几支南方军。战役并不大，只能算是小规模冲突，仅此而已。但这是北方军的首次胜利，因此显得十分重要。麦克莱伦也认识到了这点，于是他利用自己的手提印刷机匆忙发送了几十份夸大其词的捷报，宣扬自己对国家的贡献。

如果是在几年后，他这种小丑般的荒唐行径肯定会被人们狠狠地嘲笑，但当时战争刚刚开始，人们仍处于迷茫之中，因此迫切地希望能出现一位领军人物。就是在这种情况下，这位满口空话的年轻军官得到了人们的信任和追捧。国会通过决议向他表达了感谢，人们将他称作“新一代拿破仑”。尤其在布尔朗溪战役失败后，林肯便请他去了华盛顿，并任命他为波托马克军团的总司令。

麦克莱伦天生具备做将军的风采。当他骑着白色的战马在营地疾驰而过时，他的将士们便会爆发出阵阵掌声。此外，他工作认真尽责。他接管了在布尔朗溪战役中被残虐的部队，认真操练他们，恢复了将士们的自信，大大提升了部队的士气。在这类事情上，无人能出其右。等到了十月，他已拥有了一支不管是人数还是能力都数一数二的军队。他的将士们不是为了战斗被动接受训练，而是从内心渴望战斗。

全军上下每个人都摩拳擦掌，跃跃欲试——除了麦克莱伦。林肯不断地敦促他派兵出击，但他却不行动。他进行阅兵，高谈阔论自己的计划，然后便永远止步在谈论阶段。

他不断拖延出兵时间，找尽了理由，就是不去前线打仗。

有一次他说之所以不能出兵，是因为部队在休整。林肯便问他，部队到底做了什么事需要休整。

安提塔姆河之战后还发生了一件奇事。当时麦克莱伦的部队比李的人数多，于是他顺利地打败了李，而李也给了他追击的机会。这本是一个很好的机会，如果乘胜追击，很可能虏获李的军队，然后结束战争。一连几个星期，林肯一直在催促他追击李将军。林肯给他写信，发电报，甚至还派了特使，但麦克莱伦仍不行动。最后麦克莱伦说他追不了，因为他的战马疲惫不堪而且患了舌疮病。

如果你去过新塞勒姆村，你便会看到林肯曾工作过的奥福特杂货店和山坡之间有一片洼地。“丛林男孩”常在那里举行斗鸡比赛，林肯做裁判。一连几个星期，巴布·麦克纳布（Bab McNab）一直在吹嘘自己有一只健壮的公鸡，可以打败桑加蒙郡所有的对手。但是当这只家禽最终被放入斗场时，它却掉转了尾巴拒绝战斗。巴布气坏了，一把抓起公鸡往天上扔去。公鸡落在了旁边的一堆柴火上，只见它抖了抖羽毛，挑衅地叫了几声，大摇大摆地走了。

“混账东西！”麦克纳布骂道，“你只会摆样子阅兵，让你上战场就完蛋。”

林肯说，麦克莱伦让他想起了巴布·麦克纳布的公鸡。

在半岛战役期间，马格鲁德将军带着五千将士拖住了麦克莱伦的十万大军。麦克莱伦不敢出击，只会躲在防御工事后面，然后不断要求林肯增兵，增兵，增兵。

“如果我会变魔术，”林肯说，“再派十万人给他，他会十分高兴，他会感谢我，然后答应我明天就能到达里士满。但是等到了明天，他又会给我发电报，说得到了确切消息，敌军有四十万，如果没有援军他无法向前挺进。”

“如果麦克莱伦有一百万兵力，”战争部长斯坦顿说，“他肯定会发誓说敌军有两百万军队，然后坐以待毙，向你要三百万人。”

“新一代拿破仑”的名声是轻而易举得来的，它像香槟一样灌满了他的脑子。他极度自大，形容林肯和其内阁是“卑劣的人”、“可怜虫”、“一群蠢材”。

麦克莱伦一直都看不起林肯。有一天林肯去看望他，他竟让总统在前厅等了半个小时。

还有一次，当麦克莱伦在晚上十一点踏进家门时，仆人告诉他总统先生已经等了他几个小时了。结果麦克莱伦从林肯坐着的房间门前经过，看也没看林肯一眼便上了楼，然后派人传话说自己已经睡了。

这类小事经过报纸的添油加醋，很快在华盛顿流传开来，成了总统的丑闻。总统夫人泪流满面地恳求总统将“那个满口空话的人”撤职。

“孩子他妈，”林肯说，“我知道他做得不对。但现在这种时候，我不应该考虑自己的感受。只要麦克莱伦能带领我们走向胜利，给他拿帽子我也愿意。”

夏去秋来，秋去冬来，很快就要开春了。麦克莱伦除了继续操练士兵、阅兵和夸夸其谈之外，什么都没做。

全国上下怨声载道，而林肯也因为麦克莱伦的不作为而受到了来自全国各地的批评和谴责。

“你的拖延会毁了我们。”林肯愤怒地喊道。随后林肯正式下达了进攻命令。

麦克莱伦只有两个选择：要么进攻，要么辞职。于是他匆忙赶往哈珀渡口，然后命令军队立刻跟上。他打算通过切萨皮克和俄亥俄运河将船只运来，之后渡过波托马克河，在那个位置进入弗吉尼亚。但是在最后时刻，这个计划还是流产了，因为船身比运河闸门宽了六英寸，无法过河。

当麦克莱伦告诉林肯因为没有准备好浮桥所以计划失败时，忍耐力十足的总统终于发火了。他用印第安纳州鸽子溪的乡间方言骂道：“真是见鬼了！为什么没有准备浮桥？”

整个国家也用相同的口吻质问着相同的问题。

终于，在四月份的时候，“新一代拿破仑”像当年的拿破仑一样在将士们面前进行了一次庄严的战前动员演讲。他和十二万将士一起高唱着《我把心爱的姑娘留在了后方》，然后终于出发了。

当时，战争已开始一年了。麦克莱伦放出大话，说自己很快就能收拾好残局，让士兵们及时回家种晚玉米和小米。

虽然听起来难以置信，但林肯和斯坦顿确实过于乐观地估计了形势。他们给各州的州长发电报，叫他们不用再征召志愿兵，还让他们关了募兵处，卖了这些机构的公共财产。

腓特烈大帝有这样一句作战格言：“了解你正在对战的人。”李和斯通沃尔·杰克逊（Stonewall Jackson）非常了解这位“懦弱的拿破仑”——胆小谨慎，只会抱怨，并且因为见不了血而从没上过战场。

于是李将军故意让麦克莱伦花了三个月慢慢爬向里士满。当时，麦克莱伦和目标只有咫尺之遥，他的将士们甚至能听见里士满教堂里传来的钟声。

就在此时，精神振奋的李将军向麦克莱伦发起了一系列猛烈的攻击。李只用了七天便逼退了麦克莱伦的炮火，并消灭了对方一万五千人。

于是，这场用麦克莱伦的话说“异常惨烈的战斗”就这样结束了，并成了战争史上排得上号的大败仗。

但是，和以往一样，麦克莱伦将一切过错指向“华盛顿内的奸细”。故事很老套：华盛顿方面没有给他足够的兵力，他们的“懦弱和愚昧”让他的士兵们“血流成河”。他憎恨林肯和内阁，甚至超过了憎恨南方联盟。他谴责他们的行为是“历史上最臭名昭著的恶行”。

实际上，麦克莱伦的部队人数比敌人多得多——通常都是如此，只是他不知道该如何调兵遣将而已。他只是一味地要求增兵，越多越好，先要求增兵一万，接着是五万，最后变成十万。但是根本没有那么多增兵。他知道这点，林肯也明白他知道这点。林肯告诉他，他的要求“荒唐无稽”。

麦克莱伦给斯坦顿和总统的电报言辞犀利，充满了侮辱性的词语，就像一个疯子的胡言乱语。他谴责林肯和斯坦顿费尽心机毁掉他的部队。那些极端的措辞甚至让电报操作员拒绝发报。

全国都震惊了，华尔街一片慌乱，整个国家都陷入了绝望。

林肯日益憔悴。“在这个世界上，”他说，“还有谁比我更伤心欲绝呢？”

麦克莱伦的岳父，也就是参谋长马西（P. B. Marcy）说，为今之计除了投降别无他法。

林肯听说后气得满脸通红。他将马西喊来，说：

“将军，我听说你说到了‘投降’这个词。但是这个词不应该和我们的军队有任何关系。”

20

林肯早在新塞勒姆村的时候就知道，租一间房，堆满东西，开一间杂货铺是简单的，但不管是他还是那个整日醉醺醺的合伙人，都不具备使它赢利的能力。

在连年的失望和杀戮中，林肯注定会明白，征召五十万甘愿为国捐躯的士兵不难，为他们配备一亿美金的枪支弹药和物资也不难，难的是找到一个能带领他们走向胜利的领袖型人物。而这样的人，林肯现在根本找不到。

“军事上的胜利，”林肯愤愤地喊道，“关键还是要有优秀的将领。”

因此林肯一次又一次地跪地祈祷全能的主给他一个像罗伯特·李或者约瑟夫·约翰斯顿（Joseph E. Johnston）或者斯通沃尔·杰克逊一样的将军。

“杰克逊，”林肯说，“是一位勇敢诚实的长老会(1)战士。北方军只有在这样的将军带领下，才能不让国家继续承受如此多的苦难。”

但是在整个北方联军中，到哪里去再找一个斯通沃尔·杰克逊呢？没有人知道。埃德蒙·克拉伦斯·斯特德曼（Edmund Clarence Stedman）为此发表了一首著名的长诗。这首诗的每一节末尾都重复着同样的恳求：“亚伯拉罕·林肯啊，快给我们一个将军吧！”

这句恳求不仅是一首诗歌中的叠句，更是流着鲜血、忧心如焚的整个国家的呼唤。

总统在读到这首诗时，不禁潸然泪下。

两年来，他竭尽全力地寻找这个国家所期盼的将领，但现实总是那么残忍：他任命了一位将军，结果数万将士徒劳牺牲了，留下了一万或三万或四万无依无靠的寡妇和孤儿悲伤哀泣。然后这位丢脸的将军被撤职，换了另一位“干将”。这位同样愚蠢的将军说自己尽力一试，结果又白白牺牲了一万士兵。收到战报的林肯穿着晨衣和拖鞋，彻夜在房间里踱步，一遍又一遍地哭着说：

“上帝啊！国民们会怎么说呀！上帝啊！国民们会怎么说呀！”

接着，林肯只能再任命一名指挥官，然后继续眼睁睁地看着将士们牺牲。

有一些军事评论家甚至认为，麦克莱伦虽然犯下了惊世骇俗的错误并且有明显的能力缺陷，但是相比之下可能是波托马克军曾有过的最好的将领了。可想而知其他的将领有多么糟糕！

麦克莱伦失败后，林肯尝试着任命约翰·波普（John Pope）为将领。波普在密苏里有着十分不错的战绩。他曾擒获数千俘虏，还占领了一座岛屿。

他和麦克莱伦有两个相似之处：英俊，喜欢说大话。他宣称自己的指挥部“拥有实权”，还发表了很多夸大其词的言论，于是他被人们称作“豪言壮语波普”。

“我从西部过来，在那里我们总是能看到敌人四处逃窜的背影。”他用这样直率又毫无技巧可言的语句开始了首次对将士的讲话。接着他指责东部屯兵不动，并暗讽他们是可恶的懦夫。结尾时，他吹嘘自己一定会创造军事奇迹。

新指挥官的这番豪言壮语就像三伏天的菱背响尾蛇一样令人厌恶，因此将士们都不喜欢他。

麦克莱伦对他的憎恨是十分强烈的。他很清楚波普是来取代自己的，所以他早就写信提出希望在纽约获得一个新的职位，但他仍然怒火中烧，心中满是愤恨与嫉妒。

波普带军进入弗吉尼亚，一场大战即将来临。他需要所有能调动的兵力。于是林肯给麦克莱伦发送了大量的电报，要求麦克莱伦以最快的速度带兵赶去援助波普。

麦克莱伦会遵守林肯的命令吗？当然不会。他辩解，拖延，抗议，寻找各种借口，甚至还召回了先前派出的兵力。他“挖空心思阻止波普得到支援”。“就让波普先生，”他轻蔑地说，“自己解决这破事吧。”

即便后来他耳中传来了南方军连天的炮火声，他仍旧不派一兵一卒去援助自己讨厌的竞争对手，尽管他手握三万大军。

因此李将军在布尔河再一次大获全胜。波普的军队败得彻底，伤亡十分惨重。联邦军的士兵们再一次仓皇而逃。

布尔河的故事再一次上演了：又是一大批流着鲜血的残兵败将涌入了华盛顿。

李带着他的胜利之师乘胜追击，当时就连林肯也认为首都守不住了。炮艇在河面上摆开了阵势。华盛顿的所有职员——平民也好，政府官员也好——都拿起了枪准备保卫首都。

战争部长斯坦顿惊恐万分，发电报给六个州的州长，恳求他们立刻用专列将所有的民兵和志愿兵送来保护华盛顿。

酒吧关门了，教堂里响起了钟声，人们跪倒在地上，恳求万能的上帝拯救他们的城市。

老人、妇女和儿童惊恐地四处逃窜，街道上回响着慌乱的马蹄声以及匆忙向马里兰逃去的马车声。

斯坦顿准备将政府迁到纽约去，下令拆除军械库，并将所有武器装备运到北方。

财政部部长蔡斯（Chase）紧急命令将全国的金银搬迁至华尔街的国库分库。

此时的林肯疲倦而气馁，时而咆哮时而呻吟道：

“我该怎么办？我该怎么办？釜底抽薪，一切都完了。”

人们认为麦克莱伦这么做是为了报复，因为他早就想看到波普战败以及他的军队溃不成军。

甚至林肯也因此将麦克莱伦叫到白宫，告诉他全国人民都骂他是卖国贼，因为他想要看到华盛顿沦陷和南方获胜。

斯坦顿的愤怒如风暴般暴虐，他的眼中闪动着愤恨的火光。见到他这副模样的人都说，如果麦克莱伦走进战争部的办公室，斯坦顿一定会冲过去一拳将他击倒。

蔡斯更为凶狠。他说自己不会打麦克莱伦，因为这种人应该被拉去枪毙。

虔诚的蔡斯并非只是打个比方。他是真的希望看到麦克莱伦被蒙上眼睛，背靠着石墙，然后任由一打子弹穿过他的胸膛。

可是林肯有着如耶稣一样的胸怀，生性体谅他人，因此他并没有怪任何人。是，波普是失败了，但是他就一点儿过错都没有吗？林肯自己也遭遇过数不清的失败，因此很难因为失败而怪罪他人。

他将波普派去西北镇压苏族印第安人的反叛，让麦克莱伦重新执掌军队。林肯为什么这么做？因为——用林肯自己的话说——“在整顿军队方面，我们的部队里没有人比他更有才华。他虽然不能打仗，但至少能让军队处于良好的备战状态。”林肯很清楚自己会因为恢复了“小拿破仑”的职位而饱受各方谴责。事实也确实如此——林肯受到了强烈的谴责，甚至他的内阁也提出了反对意见。斯坦顿和蔡斯宣称他们宁愿华盛顿被李攻陷，也不愿看到麦克莱伦这个叛国的跳梁小丑重新获得军队的指挥权。

狂风暴雨般的反对声让林肯十分受伤，他甚至表示，如果内阁同意，他愿意立刻辞职。

几个月后，当麦克莱伦在安提塔姆河之战后没有听从林肯的命令追击攻打李时，他再一次失去了指挥权，而他的军旅生涯也就此永远地结束了。

波托马克大军需要新的指挥官。但是这个人是谁呢？他现在在哪里？谁也不知道。

绝望之下，林肯将指挥权交给了伯恩赛德（Burnside）。伯恩赛德并不适合这个职位，他自己也很清楚这一点，因此拒绝了林肯两次。当他最终被迫受命时，他哭了。他集结军队，迅速地向李在弗雷德里克斯堡的防御工事发动攻击，损失了一万三千人。士兵们毫无意义地挥着刺刀，因为他们根本看不见任何获胜的希望。

军官和士兵们开始大量逃亡。

于是伯恩赛德被换了下来，军队落入了一个人称“斗士乔·胡克”的大话王手中。

“愿上帝垂怜李，”他自吹道，“因为我不会手下留情。”

他带领着那支他自称“全世界最精良的部队”和李对阵。他手里的军队是南方军的两倍，但仍被李在钱斯勒斯维尔战役中消灭了一万七千人。

这是南北战争中北方军伤亡惨重的一次重大败仗。

这场战役发生在一八六三年五月。据林肯的秘书回忆，在那几个可怕的夜晚，他听到总统一边彻夜在房间里来回踱步，一边哭喊着：“完了！完了！一切都完了！”但是第二天，他就赶到弗雷德里克斯堡慰问军队，给“斗士乔·胡克”打气。

将士们无谓的牺牲让林肯受到了来自各方的口诛笔伐，整个国家都笼罩在忧伤和失望之中。

除了军事上的打击，没过多久，林肯的家庭也受到了重创。林肯非常疼爱自己的两个幼子泰德和威利。夏天的时候，他常在晚上溜出来陪儿子们玩一种叫“镇球”的游戏。他从一个垒跑到另一个垒，燕尾形的衣摆在他身后随风飘动。有的时候他会和儿子们一起玩弹珠，一路从白宫跑到战争部。晚上的时候，他喜欢和孩子们一起在地板上打滚。天气好的时候，他就会从白宫后门出去，和两个孩子以及他们的两只山羊一起玩耍。

只要有泰德和威利在，整个白宫就像吟游诗会般热闹非凡。他们时而组织仆人进行军事训练，时而在应聘者中穿来穿去。如果哪位应聘者入了他们的眼，便能立刻见到“老亚伯”。即便无法从正门进去，他们也能带着应聘者从后门溜进去见林肯。

他们和爸爸一样对规矩和繁文缛节不是十分在意。有一次他们冲进了内阁会议，只为告诉总统爸爸地下室的猫生小猫崽了。

萨蒙·蔡斯也曾被他们惹得十分不悦。当时蔡斯正在和林肯讨论国家所面临的重大财政问题，而泰德却旁若无人地爬到爸爸身上，一路向上爬至爸爸肩膀，然后两脚分开骑在林肯的脖子上。

有人送了威利一匹小马，威利十分喜欢，不管多冷的天气都会出去骑马。有一天他外出骑马时被淋湿了，得了风寒，回来就病倒了。威利很快便发起了高烧，于是林肯一夜又一夜地守在儿子床头。当可怜的小家伙最终去世时，林肯哽咽地哭喊道：

“我可怜的孩子！我可怜的孩子！一定是他太美好了，不适合生活在这个世界，所以上帝要喊他回去。眼睁睁地看着他死去，这真的是太痛苦了。”

凯克利夫人当时也在房间里。她说：

他将头埋在手掌中，颀长的身躯因悲伤而颤抖着……林肯夫人看到儿子那苍白的脸庞后浑身抽搐起来。她悲伤得不能自已，甚至连葬礼都没有出席。

威利去世后，林肯夫人根本不能看到他的照片。凯克利夫人告诉我们：

她根本不能看到任何威利曾喜欢过的东西，连一朵花也不行。人们给她送来昂贵的花束，她却浑身打战地避开，要么将花束放在她根本不会踏入的房间里，要么扔到窗外。她把威利所有的玩具都送人了……威利死后，她再也没有踏入过威利死时待过的会客室和威利的尸体入殓化妆的休息室。

在极度的悲伤下，林肯夫人找来了一位打着“科尔切斯特神灵”旗号的所谓的巫师。后来，这位彻头彻尾的骗子败露了，被勒令离开华盛顿，否则就会面临牢狱之灾。当时，悲痛不已的林肯夫人在白宫接待了这位“科尔切斯特神灵”，并将他带到了一间黑暗的房间里。林肯夫人听到了一些类似刮护墙板、拍墙和敲桌子的声音，并在巫师的引导下相信这些是死去的儿子传递给她的讯息。

她一边接收着这些讯息，一边失声痛哭。

被伤心压垮的林肯萎靡不振地陷入了绝望之中，几乎不能正常地处理政务。未回复的信件和电报在他的办公桌上堆积成山。他的医生担心他无法从悲伤中恢复过来，担心他就此被忧思压垮，一蹶不振。

总统有的时候会坐下来对着秘书或者副官大声朗读几段文章，一读便是数个小时。通常他读的都是莎士比亚的文章。有一天，他对着副官朗读《约翰国王》，当他读到康斯坦丝（Constance）悼念死去的儿子的那一段时，林肯合上了书，依记忆背诵出了那一段：

主教大人，我曾听你说，
我们会在天堂与亲友重逢。
如果这是真的，
我将与我的孩子重聚。

“上校，你梦到过去世的朋友吗？”总统问道，“在梦里你是否能感受到他们的音容笑貌，但是又隐隐知道这只是梦？我经常像这样在梦里见到我的威利。”说完，林肯便伏在桌子上哭起来。

21

当林肯着手处理内阁事务时他才发现，内阁和军队一样，充满了嫉妒和争斗。

国务卿苏华德称自己为“总理”。他总是斥责其他内阁成员，干预他们的事务，从而引起了众人的怨恨。

财政部长蔡斯看不起苏华德，厌恶麦克莱伦将军，憎恨战争部长斯坦顿，不愿意与邮政总局局长布莱尔共事。

布莱尔，按照林肯的说法，则是到处“踢翻马蜂窝”，并吹嘘自己只要“参与了斗争”，就意味着“参加了对方的葬礼”。他谴责苏华德为“没有原则的谎言家”，并拒绝与之共事。至于斯坦顿和蔡斯，他甚至不愿屈尊和这两个“无赖”说话——甚至在内阁会议上也是如此。

布莱尔的仇家太多了，这最终断送了他的政治生涯。他招致了大范围的不满和仇恨，因此林肯不得不要求他辞职。

内阁中处处充满了仇恨。

副总统汉尼拔·哈姆林（Hannibal Hamlin）不和海军部长吉迪恩·威尔斯（Gideon Welles）说话；而戴着精心制作的假发、蓄着大片白色络腮胡的威尔斯有写日记的习惯。他日记中的每一页都写满了对几乎所有同事的“嘲笑和蔑视”。

威尔斯特别讨厌格兰特、苏华德和斯坦顿。

而至于那个暴力又傲慢的斯坦顿，他几乎是内阁成员中最记仇的。他讨厌蔡斯、威尔斯、布莱尔和林肯夫人，乃至世界上所有的人。

“他根本不考虑别人的感受，”格兰特这样说道，“拒绝别人给他带来的快乐远超过接受别人。”

谢尔曼恨极了斯坦顿，曾当众在阅兵台上给他难堪，并在十年后写回忆录时仍对此津津乐道。

“我向斯坦顿走去，”谢尔曼说，“他向我伸出手，我当众拒绝了。这件事很多人都看到了。”

很少有人比斯坦顿更招人恨。

几乎所有的内阁成员都认为自己比林肯强。

毕竟，要他们听令于他的这个毫无教养、只会讲故事的西部拓荒者是个什么玩意儿？

林肯只是一个意外，一匹偶然得势、偶然在他们之间脱颖而出的“黑马”而已。

司法部长贝茨在一八六〇年曾对自己获得总统提名抱有很大的希望。他在日记中说共和党提名林肯是犯了一个“重大的错误”，因为林肯“缺乏意志力和目标”，“也没有指挥的才能”。

蔡斯也曾希望取代林肯获得提名，而且在生命尽头时他仍旧认为林肯“软弱可欺”。

苏华德心中也充满了怨恨。“失望？你来和我谈失望？”有一次苏华德一边在房中踱步一边大声地对一位朋友喊道，“本该是我合法获得共和党总统候选人的提名，结果却只能被迫站在一边，眼睁睁地看着一个伊利诺伊州的小律师抢走我的东西。

“你来和这样的我谈失望！”

苏华德很清楚，若不是霍勒斯·格里利，他肯定能成为总统。他知道怎么去经营一些事情，因为他已有二十年的从政经验。

但是林肯有什么资历？他在新塞勒姆村的时候经营了一家小木屋杂货店，最后还亏损得一干二净。

哦，对了。他还经营过一家邮局，一家塞在帽子里的邮局。

这便是那位“来自草原的政治家”所有的从政经验了。

而现在他坐在白宫里，犯了大错，却一筹莫展地任凭事情随意发展，任凭整个国家在通向深渊的坡道上快速地下滑。

苏华德认为——成千上万的人也同样认为——自己当选国务卿就是为了统治整个国家的，因为林肯是一个有名无实的总统。人们称苏华德“总理”，他对此欣然接受。他认为拯救美国的重任落在了他的肩上，只落在了他的肩上。

“我会尽力，”他在接受任命的时候说，“拯救自由和我的国家。”

林肯上任还不到五个星期的时候，苏华德便向林肯提交了一份十分放肆的备忘录。不仅如此，这份备忘录还明显带有侮辱性质。美国历史上还没有哪位内阁成员敢向总统提交如此放肆又自大的文件。

“我们执政已经快一个月了，”苏华德说道，“但却没有制定出任何国内或者对外政策。”接着他以一种高人一等的态度指责那位曾经的新塞勒姆村杂货店主，并告诉他应该如何让新政府运转起来。

最后苏华德还厚颜无耻地建议从现在起林肯应该退居幕后，因为那才是他该去的地方。他还建议让精明练达的自己接管政府，这样国家才不会走向灭亡。

苏华德还大胆地提出了一项让林肯瞠目结舌的建议。苏华德对法国和西班牙最近在墨西哥的表现不甚满意，因此建议将两国领导人喊来做个解释。当然，还有英国和俄罗斯。如果“无法得到满意的解释”，你猜他打算怎么做？

没错，发动战争。对于这位政治家来说，一场战争还不够，同时发动几场战争才热闹。

他甚至准备了一份措辞自大，充满了警告、威胁和侮辱字眼的通知，准备给英国送去。要不是林肯删掉了其中极其糟糕的几段，并修改了文件中尖锐的语气，说不定真的能引发战争。

对此，苏华德吸着鼻烟公开宣称自己乐意看见欧洲力量干预南卡罗莱纳的事务，因为到了那个时候，南方诸州定会一心攘外，北方就能趁机“渔翁得利”。

而美国也确实差点儿和英国打起来。一艘北方炮艇在公海上截住了一艘英国邮船，抓住并强行带走了两名准备前往英国和法国的南方联盟官员，并把他们送进了波士顿的监狱。

英国随即进入了备战状态，并将数以千计的士兵运送至大西洋对面的加拿大，准备从那里进攻北方军。

虽然林肯承认“这是我吞咽过的最苦的药片”，但他还是迫于压力释放了那两名南方联盟官员并为此道歉。

所以苏华德那些大胆的建议着实让林肯大吃一惊。林肯从一开始就知道自己经验不足，无法独立解决他所面对的那些繁杂又棘手的事务。他需要帮助——他需要指导和智慧，因此他任命了苏华德。可是结果呢？

整个华盛顿都认为是苏华德在运营着美国政府。这些流言打击了林肯夫人的骄傲，激起了她滔天的怒火。她双眼喷火，勒令自己谦卑的丈夫发声维护总统的权威。

“凭我自己，我大概治理不好这个国家，”林肯坚定地说道，“单靠苏华德也不行。我唯一的统治手段是良心和上帝。人们迟早会知道的。”

后来，如林肯所说，所有人都看清了这点。

萨蒙·蔡斯可以说是内阁中的“切斯特菲尔德伯爵”(2)。他身高六英尺二英寸，英俊倜傥，生来便有统治者的威严，拥有良好的文化素养，是一个传统的学者，精通三门语言。他的女儿更是华盛顿上流社会中最受欢迎最美丽的贵妇。因此坦白说，当他看到白宫的主人竟然不会点菜的时候，内心是多么震惊。

蔡斯很虔诚，非常虔诚。他周日的时候要去教堂三次，洗澡的时候也在背诵《诗篇》，还在美国货币上印上了“我们信赖上帝”的箴言。他在任期间每天晚上都要读《圣经》和布道书，因此他根本无法理解总统在睡觉之前阅读幽默作家阿特姆斯·沃德（Artemus Ward）和讽刺作家彼得罗利姆·纳斯比（Petroleum Nasby）作品的行为。

令蔡斯更加气恼愤恨的是，林肯能在任何时候任何情况下表现出浑然天成的幽默感。

有一天，林肯一位伊利诺伊州的老朋友来白宫拜访林肯。门房带着挑剔的目光上下打量着这位拜访者，告诉他总统正在开内阁会议，不能见他。

“没关系，”这位拜访者坚持道，“你就告诉亚伯，奥兰多·凯洛格来了，想给他讲一个口吃法官的故事。他会见我的。”

林肯立刻把他请入白宫，并热情地和他握手，接着对内阁说：

“先生们，这位是奥兰多·凯洛格，他想给我们讲一个口吃法官的故事。这个故事非常有意思，我们先把手头的事情放一放。”

于是严肃的政客们只得将国家大事放在一边，听奥兰多讲述他的奇谈。林肯则在一旁听得哈哈大笑。

蔡斯对此深恶痛绝。他为国家的未来感到担忧。他抱怨林肯“把战争当成了玩笑”，谴责他正迅速地将整个国家带向“破产和毁灭的深渊”。

蔡斯就像参加高中联谊会的女生一样心里充满了嫉妒。他本希望自己能当国务卿，可是为什么没当成？为什么他要受冷落？为什么这项荣誉落在了傲慢的苏华德身上？为什么他只是一个财政部长？蔡斯的内心充满了苦涩和怨恨。

现在的他，只是无足轻重的三把手，但他总会让人们看到他的厉害。一八六四年快到了，这也意味着新一轮选举即将到来。蔡斯立志要在新一轮选举中胜出，成为白宫的主人。于是他心无旁骛，全身心地投入林肯称之为“蔡斯之疯狂追逐总统之位”的事业之中。

当着林肯的面，蔡斯假装是林肯的朋友。但是一旦离开了林肯的视线范围，蔡斯便成了总统的敌人，一个潜伏在暗处永不放弃又充满了怨恨的劲敌。林肯时常被迫做出一些有损某些名流利益的决定。每当此时，蔡斯便去找那位满腹牢骚的受害人，感同身受地劝解对方，告诉对方错在林肯，借此煽动对方心中的怨恨。同时他还会说，如果萨蒙·蔡斯做了总统，一定会一碗水端平。

“蔡斯就像一只红头丽蝇，”林肯说，“每个腐朽的地方都有他产的卵。”

数个月来，林肯对蔡斯的所作所为了如指掌，但他十分大度，并不在乎自己的利益。他说：

“蔡斯是一个十分有能力的人，但在做总统这件事上，我认为他有些疯狂。最近他的表现不尽如人意，于是就有人对我说‘是时候把他排挤出去了’。事实上，我不想排挤任何人。如果一个人有能力做好某一件事，那就让他去做。所以我决定了，只要他做好财政部长的本职工作，我就不会管他对白宫的那份灼热之情。”

但是情况却日益严重起来。一旦某件事情违背了蔡斯的意愿，他就要辞职。他五次提出过辞职，林肯每次都挽留他，表扬他，劝说他继续任职。但是最终，即便是坚忍的林肯也受够了。彼此之间强烈的反感情绪使得两人见面也成了不愉快的事。于是，当蔡斯再次提出辞职时，林肯接受了他的辞呈。

蔡斯十分震惊。他只是虚张声势，却被当了真。

财政委员会全体成员都赶到了白宫。他们抗议林肯的决定，认为蔡斯的离职将会是一场灾难。林肯耐心地听着，让他们畅所欲言。然后他讲述了与蔡斯共事的惨痛经历。林肯告诉他们，蔡斯只想掌权，并且对他（林肯）的权威极为不满。

“他要么一心一意想要惹恼我，”林肯说，“要么就是逼我拍着他的肩膀安抚他，然后哄着他留下来。我并不认为我应该这么做。我会满足他的要求。他的内阁生涯已经结束了。我不会让他继续留任。如有必要，我愿意立刻辞去总统的职位。我宁愿去伊利诺伊州的乡下耕地种田养活自己，也不愿再忍受之前的处境。”

而林肯对这位曾经羞辱过他的人又是如何评价的呢？“在我所知的伟人中，蔡斯比最伟大的那个还要强上一倍多。”

虽然林肯与蔡斯彼此有着强烈的反感情绪，但林肯还是做出了他职业生涯中最美好最宽容的举动。他授予了蔡斯一个美国总统可以授予的最大荣耀：他让蔡斯成了美国最高法院的首席法官。

和暴躁的斯坦顿相比，蔡斯就像是一只温顺的小猫。斯坦顿身材矮胖，体格像牛一样健壮，有着动物般的凶狠和残忍。

他一生行事鲁莽，漂泊不定。他的父亲是一名内科医生，因为希望儿子也成为医生，于是在斯坦顿常常玩耍的谷仓里挂了一具人体骨架。斯坦顿常给玩伴们讲述这具骨架、摩西、地狱之火和洪水滔天的故事。然后他去了俄亥俄州的哥伦布市，成了一名书店职员。他寄宿在一户私人家庭里，某天早上他出门后不久，这户人家的女儿便因为霍乱病倒了。斯坦顿回来吃晚饭时，那位姑娘已经躺在坟墓里了。

他拒绝相信这个事实。

他担心那姑娘被活埋了，于是匆匆赶往墓地，找了把铁锹，愤怒地挖了几个小时，终于将那姑娘的尸体挖了出来。

数年之后，他自己的女儿露西死后，他心中的悲伤无法消退，于是在女儿入土十三个月后挖出了她的遗体，并将尸体存放在女儿卧室长达一年之久。

斯坦顿夫人去世的时候，他每晚都将太太的睡帽和睡裙放在床边，对着这些遗物痛哭流涕。

他是一个很奇怪的人。很多人说他是半个疯子。

林肯和斯坦顿是在处理一件专利案件时认识的。当时林肯和斯坦顿还有来自费城的乔治·哈丁（George Harding）是被告的辩护律师。林肯对案子做了详细的研究，细致勤奋地做足了准备工作，希望能在庭审上发言。但是斯坦顿和哈丁以林肯为耻，他们忽视他，看不起他，羞辱他，不允许他在庭审上发言。

林肯将自己的发言稿抄了一份给他们，但他们觉得那是“垃圾”，看也没看一眼。

他们去法院或者离开法院时拒绝和林肯同行，不会请林肯去他们房间坐坐，吃饭的时候甚至不愿意和林肯共用一张桌子。他们像对待社会弃儿一样对待林肯。

斯坦顿说——林肯也听到了：

“我才不要和那样一只该死又蠢笨的长臂猿扯上关系。如果案子的合作律师外表上不是绅士，那我宁愿不要。”

“从来没有人像斯坦顿一样对我如此残忍。”林肯说。他窘迫地回到家，再一次陷入了深深的悲伤之中。

林肯成为总统后，斯坦顿对他的蔑视和厌恶就更深了。他称林肯是“讨厌的低能儿”，并宣称林肯绝对没有能力管理政府，还说应该换一位军事独裁者做总统。斯坦顿总是说，迪夏尤（Du Chaillu）何必跑去非洲看大猩猩，当下白宫就坐着一只抓耳挠腮的正宗大猩猩呢。

在给布坎南的信中，斯坦顿态度十分恶劣地辱骂了总统。他的言辞不堪入目得甚至都不能写入这本书中。

林肯执政十个月后，一件丑闻在全国传开了：政府被打劫了，损失了数百万美金。林肯被骂作奸商以及发战争财的骗子。

除此之外，林肯和战争部长西米恩·卡梅隆就武装奴隶问题产生了严重的分歧。

林肯要求西米恩辞职。他需要一个新的人来领导战争部。林肯知道，国家的未来也许就指望他的这个决定了。他也知道自己需要什么样的人，于是他对朋友说：

“我已决定放下所有的骄傲——或者说部分自尊，聘请斯坦顿担任战争部长。”

这个任命最后被证明是林肯任职期间做出的最为明智的决定之一。

斯坦顿站在战争部办公室的桌子前，甚是威严，使得身旁的职员们就像巴夏(3)面前的东方奴隶一样瑟瑟发抖。斯坦顿夜以继日地工作，不回家，吃住都在战争部办公室。他十分看不惯那些寄生在军队中、能力不足只会吹牛还整日游手好闲的官员，内心对他们充满了愤怒。

于是他把这些人全都开除了。

他咒骂、侮辱那些好管闲事的国会议员，炮轰不诚实的奸商，忽视并违反宪法。他甚至擅自逮捕将军，把他们扔进监狱却一连数月不进行审讯。他训诫麦克莱伦，就好像训练自己的军团一样。他勒令麦克莱伦必须出战，并发誓“定会停掉波托马克军所有的香槟和牡蛎”。他牢牢抓着铁道部，还霸占了电报线，迫使林肯从战争办公室收发电报。他确保自己对所有军队的指挥权，即便是格兰特的命令，若没有他的允许，也绝不许传到副官的办公室。

斯坦顿多年来饱受头痛、哮喘和消化不良的折磨。

但他却在信仰的驱使下像一台发动机似的永远精力充沛。他的信仰十分有意思——杀，杀，杀，杀到南方回到联邦的怀抱为止。

为了实现这个目标，林肯可以忍受任何事。

某一天，一位国会议员说服总统给他一道调令，允许他抽调几个团的兵力。这位议员拿着总统的命令冲到了战争部办公室，将调令放在斯坦顿的桌子上，可斯坦顿却断然拒绝，说自己不会做这种事。

“但是，”这位政治家抗议道，“你别忘了，这可是总统的命令。”

“如果总统给了你这道命令，”斯坦顿回击道，“那他就是一个十足的白痴。”

这位议员又冲到了林肯办公室，指望着林肯对斯坦顿勃然大怒，然后撤掉其战争部长的职务。

可是林肯知道了事情的来龙去脉后居然笑眯眯地说：“如果斯坦顿认为我是一个十足的白痴，那我一定就是了，因为他总是对的。我现在就亲自过去找他。”

林肯去见了斯坦顿。在斯坦顿的说服下，林肯也认为自己的命令是错误的，并及时撤销了调令。

林肯知道斯坦顿非常讨厌别人插手他的工作，因此总是让他照着自己的方式做事。

“我可不能再给斯坦顿先生添麻烦了。”林肯说，“他的位子是世界上最难的。军队里有数千人因为得不到晋升而责怪他，还有数千人则因为未被任命而怪罪他。他肩上的压力大得难以估量，而且不知何时才能消失。他就像伫立在国家这片海岸上的岩石，坚忍地抵挡着分裂的浪潮那无止境的冲撞和咆哮。他与怒海抗争，防止它们破坏和淹没大陆。我不知道他是如何坚持下来的，也不知道他为何没有被摧毁成碎片。但是如果没有他，我会完蛋。”

不过偶尔地，总统也会——按照他自己的说法——“坚定立场”，然后部长就得小心了。如果“老战神”说不会做某件事，林肯会平静地回答道：“我认为，部长先生，你必须这么做。”

结果斯坦顿真的做了。

有一次林肯下达了一道命令：“不要‘如果’或者‘还有’或者‘可是’，立刻将埃利奥特·赖斯（Elliott W. Rice）升为美国联邦军陆军准将——亚伯拉罕·林肯。”

还有一次，林肯写信给斯坦顿，要求斯坦顿任命一个人。林肯说“不管他是否知道恺撒头发的颜色，都要任命他”。

到了最后，斯坦顿、苏华德以及所有曾经侮辱、嘲笑过林肯的人都学会了尊敬他。

当林肯的遗体躺在福特剧场对面的公寓里时，这位曾经诋毁林肯为“讨厌的低能儿”的硬汉说：“这里躺着的，是有史以来最完美的统治者。”

林肯的秘书约翰·海（John Hay）生动地描述了林肯在白宫的工作方式：

他完全不讲究方法。尼古拉和我花了四年的时间才让他采纳了一些系统化的工作方法。规章制度刚建立起来就被他打破了。任何让民众远离他的事，他都不会同意，尽管来自民众的那些不合理的抱怨和诉求能把他气死。

他极少写信，收到信也很少阅读，五十封里也难得看一封。一开始我们总是会把信拿给他看，但最终他把信都交给了我处理。我以他的名义写好回信后，他看都不看一眼就签上自己的名字。

他大概一个星期写六封信——不会再多了。

当总统需要离开华盛顿处理棘手事务时，他基本不会写信，只会派我或者尼古拉过去。

他的作息很有规律：晚上十点到十一点睡觉，第二天起床很早。他住在郊外士兵之家那段时间，每天早早起床，穿戴整齐，吃早餐（他的早餐极为节俭：一个鸡蛋，一块吐司，一杯咖啡），然后准时在八点前骑着马到达华盛顿。冬天的时候，他在白宫不会起那么早。他睡得并不好，但却喜欢赖在床上……

冬天中午他吃一点儿饼干和一杯牛奶，夏天则吃些水果和葡萄。他非常节俭——吃得比我认识的任何人都少。

他只喝水，倒不是出于原则，只是因为他不喜欢红酒和烈酒……

有的时候他会逃去听演讲、听音乐会或者看戏，美其名曰略作休息。

他很少阅读，几乎不看报纸，除非我提醒他看某篇特殊话题的报道。他总是说：“我比他们知道得多。”说他谦虚是件很荒谬的事。所有的伟人都不谦虚。

22

如今随便找一个美国人，问他们为什么要发动南北战争，他们很可能会说“为了解放黑奴”。

真的是这样吗？

让我们探个究竟。下面这句话摘自林肯的第一次就职演说：“不管是直接还是间接，我都没有打算干预蓄奴州现存的奴隶制度。我想我没有权利干预，也不愿意这样做。”

事实上，加农炮火轰鸣，伤兵哀号了将近十八个月后，林肯才签署了《解放奴隶宣言》。在那期间，激进派和废奴派都敦促他立刻行动，他们通过媒体攻击他，还在各种公共场合诋毁他。

有一次，芝加哥牧师代表团携带着他们称为“来自上帝的命令”的东西来到白宫，要求林肯立刻解放黑奴。林肯对他们说，如果上帝真的要插手此事，肯定会亲自带着指令莅临指挥部，而不是通过芝加哥辗转发令。

最终，霍勒斯·格里利实在忍受不了林肯的拖延和不作为，写了一篇《两千万人的祈祷》来攻击总统。这篇文章洋洋洒洒地占据了两个专栏，字里行间都是强烈的怨气。

林肯针对格里利的责难进行了答复，而这篇回复文章也成了战争期间的经典作品——简洁、精练又强悍有力。而文章的结尾更是令人难以忘怀：

通过这场战争我最重要的目标既不是保全奴隶制，也不是废除奴隶制，而是拯救联邦。如果不用解放黑奴就能拯救联邦，我就不解放。如果要解放全部的黑奴才能拯救联邦，我就全部解放。如果只要解放一部分的黑奴就能拯救联邦，我就只解放一部分，不会管剩下的人。我为奴隶制和有色人种做了些事，这是因为我认为这么做有助于解救联邦。我也忍耐了很多事，这是因为我相信这么做有助于解救联邦。凡是我认为会破坏解救联邦这项事业的事，我会尽力少做；凡是我认为对解救联邦有好处的事，我会尽力多做。凡是被证明是错误的事，我都会尽力改正；凡是被证明是正确的观点，我都会立刻接受。

今天我是站在对自己所负公职的立场上陈述这个目标的。我常说我的个人愿望是愿普天之下所有人都能得到自由，而我并不想修改这个愿望。

林肯相信如果他能拯救联邦，阻止奴隶制的扩散，那么到了合适的时间奴隶制必会自然消亡。但如果联邦被摧毁了，那么奴隶制也许会留存几百年。

当时，有四个蓄奴州是站在北方这边的。林肯很清楚，如果他在冲突期间过早地签署《解放奴隶宣言》，那么势必会促使这几个州转投南方联盟，增加南方的实力。如此一来，联邦便有可能被彻底摧毁。当时流传着这样一句话：“对于上帝，林肯只是希望上帝能站在自己这一边，但对于肯塔基州，林肯却是一定要得到的。”

于是他小心谨慎，等待时机。

林肯自己的夫人便是来自一个拥有奴隶的边界州家族。林肯夫人从她父亲那儿得到的遗产中，一部分便是贩卖奴隶的收入。而林肯唯一的密友——约书亚·斯皮德——也来自蓄奴家庭。所以林肯在心里对于南方是持同情态度的。而且，林肯是律师出身，对于宪法、法律和私人财产有着本能的尊重，所以他不愿意苛待任何人。

他认为在奴隶制这个问题上，北方和南方一样负有责任。若想废除奴隶制，双方都应该承担同等责任。最终林肯想出了一个十分贴合他心意的计划。根据这份计划，效忠于北方的边界州的奴隶主们每释放一个黑奴便会得到四百美金的补偿。黑奴也不会一下子全部得到解放，这是一个循序渐进的过程，按照计划，要到一九〇〇年一月一日才能解放全部黑奴。林肯将边界州的代表们请到了白宫，恳请他们接受他的提案。

“这份提案带来的变化，”林肯据理力争道，“将会像天堂的露水一样温和，不会强势地夺取或者摧毁任何东西。这么好的提议，你们还不赞成吗？在过去那么多岁月中，还没有哪件事能带来如此大的好处。但是现在，在上帝的旨意下，你们有特权去做这样一件事。希望在以后漫长的岁月中，你们不会因为曾忽视了这份提案而追悔莫及。”

但这些代表真的忽视了林肯的提议，而且全盘否定了这份提案。林肯感到极度失望。

“如果可以的话，我将竭尽全力保全联邦，”他说，“我不妨一次把话说清楚，我决不会留着未打完的牌投降……我现在已经认识到，解放黑奴以及武装黑人同胞已成了必不可少的军事需要。我现在已被逼到了要么这么做，要么放弃联邦的地步。”

林肯必须立刻采取行动，因为英国和法国已准备承认南方联盟。为什么呢？理由很简单。

先说法国。拿破仑三世娶了特巴女伯爵玛丽·欧仁妮·德蒙蒂霍（Marie Eugénie de Montijo）。欧仁妮被誉为世界上最美丽的女人，于是拿破仑三世就想炫耀一把。他渴望和他那位举世闻名的叔叔拿破仑·波拿巴（Napoleon Bonaparte）一样满身荣耀，于是当他看到美国人自相残杀时，就料定美国人没有时间和精力继续执行门罗主义(4)，于是派了一支军队入侵墨西哥，杀了几千名当地人，占领了这个国家，将它命名为法属墨西哥，并将奥利地大公马克西米利安（Archduke Maximilian）送上了王位。

拿破仑毫无依据地相信，如果南方联盟赢了，南方定会支持他的新帝国，但若是北方联邦赢了，那么美国一定会采取措施将法国军队赶出墨西哥。因此，拿破仑希望南方能够成功分裂美国，而他也会尽力促成此事。

战争伊始，北方海军关闭了所有南方口岸，派兵驻守一百八十九个港口，巡逻九千六百一十四英里长的海岸线，监控海湾、河口和河道。

这是世界上有史以来范围最大的封锁。

南方联盟非常绝望。他们无法出售棉花，也买不了枪支、弹药、鞋、医疗用品或食物。他们只能用煮熟的栗子和棉花种子代替咖啡，用黑莓叶子和檫树根酿成的饮料代替茶。报纸只能印在壁纸上。没有盐吃，便将熏制房里的浸着培根汁液的地板挖出来，煮开提炼盐。教堂的钟熔化后制成了加农炮。有轨电车的轨道也拆了下来，制成了炮艇的装甲。

南方联盟无法维修铁路，也不能购买新设备，因此运输基本处于停滞状态。在佐治亚州一蒲式耳玉米只卖两美金，但在里士满却卖到了十五美金。整个弗吉尼亚州都处在饥饿之中。

南方必须采取行动改变这一局面。于是他们向法国提议，若拿破仑三世承认南方联盟，并为南方提供军舰解除北方的封锁，南方联盟愿意向法国提供价值一千两百万美金的棉花。此外，他们还承诺会给拿破仑三世足够多的订单，让法国每家工厂的烟囱都夜以继日地冒出滚滚浓烟。

因此，拿破仑三世怂恿俄罗斯、英国和他一起承认南方联盟。英国的统治者们调了调鼻梁上的单片眼镜，倒上一杯尊尼获加，热切地听拿破仑三世陈述他的提案。美国的日益强大、富庶让他们很不开心，因此他们希望美国分裂，联邦解体。此外，他们也需要南方的棉花。英国的很多工厂都倒闭了，上百万人不仅无业又贫穷，还沦落至需要救济的地步。孩子们哭闹着要食物，数百人被活活饿死。即便是那些最遥远的角落——印度和贫困的中国——的救助金也被抢去给英国工人买面包吃。

有一条路，唯一的一条路，可以让英国获得棉花——加盟拿破仑三世，认可南方联盟，帮助他们解除封锁。

如果这件事成了，美国会如何呢？南方会得到枪支、火药、贷款、食物和铁路设备，并极大地提高自信和士气。

那北方又能得到什么呢？两个强大的新敌人。现在的局势已然很糟，若真的到了那一天，那便毫无希望可言了。

亚伯拉罕·林肯比任何人都清楚这一点。“我们必须打出最后一张牌了。”他在一八六二年承认道，“现在要么改变战略，要么满盘皆输。”

在英国人看来，所有北美殖民地一开始都是从他们手里分割出去的。现在南方殖民地要脱离北方，而北方镇压南方，迫使南方臣服。可是对于伦敦的贵族或法国的亲王来说，田纳西州和得克萨斯州是由华盛顿还是里士满统治又有什么区别呢？没有区别。对于他们来说，南北战争毫无意义，没有崇高的目标。

“在我所处的年代，”卡莱尔写道，“没有哪场战争像南北战争这样愚蠢得这么彻底。”

林肯明白，必须改变欧洲对这场战争的态度，而他也知道该怎么做。在欧洲，上百万人读过《汤姆叔叔的小屋》。他们为黑奴的悲惨遭遇伤心哭泣，憎恨奴隶制的不公和残忍。林肯知道，如果他签署《解放奴隶宣言》，欧洲人便会用不同的眼光看待这场战争。南北战争不再是一场欧洲人眼中毫无意义的、血淋淋的联邦保卫战，而上升成了一场摧毁奴隶制的伟大变革。届时，欧洲政府便不敢承认南方，因为公众舆论不会容忍和帮助那些想要延续人性枷锁的人。

因此，一八六二年七月，林肯终于下定决心签署《解放奴隶宣言》。但是当时麦克莱伦和波普输了好几场丢人至极的战役，于是苏华德告诉总统，现在时机不对，应该等获得了一波胜利后再发布宣言。

这个建议听起来合情合理。于是林肯等待着。两个月后，北方军迎来了胜利。于是林肯召集内阁，商讨发布美国历史上自《独立宣言》后最著名的宣言。

这是一个重大的时刻，也是一个极其庄严的时刻。可是林肯会庄严肃穆地对待这件事吗？才不会呢。无论何时，只要读到了好故事，林肯就会分享给其他人。他睡前常常阅读阿特姆斯·沃德的书，当看到幽默的故事时，他便会爬起来，只穿着睡衣，穿过白宫的走廊来到秘书办公室，读给秘书们听。

在内阁召开会议讨论《解放奴隶宣言》发布事宜的前一天，林肯得到了沃德最新的一卷书。书中有一则故事让林肯觉得非常有趣。于是，在内阁成员们开始做正事之前，他便将这则故事读给他们听。这篇故事名叫《在尤蒂卡的高调愤怒》。

林肯笑够了之后才将书放在一边，肃穆地开口道：“当叛军在弗雷德里克的时候，我就决定，一旦将他们逐出马里兰，我就发表解放奴隶的宣言。这件事我没有跟任何人说，但我对自己和上帝发了誓。现在叛军已经被逐出去了，我也将实现当时的诺言。我召集你们来，是想请你们听一听我写的东西。我不希望你们修改其主体大意，因为我已经决定好了。我所写的是我思考后想说的。但是在措辞或者其他小问题方面，你们若觉得最好改掉，我会非常高兴地接受你们的建议。”

苏华德建议改动一处措辞，几分钟后，他又提出了一条新的改动建议。

林肯问他为什么不将两条建议一起说出来。随后林肯终止了对《解放奴隶宣言》的思考，讲述了一个故事。他说，印第安纳州的一个雇工告诉聘请自己的农场主，最好的两头牛死了一头。过了一会儿，雇工又说：“另外一头也死了。”

农场主问：“你为什么不一次性告诉我两头都死了呢？”

“其实，”雇工回答道，“我不想一次全告诉你，怕你会伤心。”

一八六二年九月，林肯向内阁提交了他的宣言，但这份宣言直到一八六三年一月一日才正式施行。因此在一八六二年十二月的国会会议上，林肯恳求国会支持他的宣言。在恳求的过程中，林肯说出了他曾写过的最为壮丽的话——充满了意想不到的诗意。

谈到联邦的时候，林肯说：

我们要么高尚地挽救，要么卑鄙地丧失

这地球上最后的、最美好的希望。

一八六三年元旦那天，林肯花了好几个小时与挤满了白宫的访客一一握手。那天下午晚些时候，林肯回到办公室，拿起笔蘸了蘸墨水，准备签署他的解放宣言。他犹豫了一会儿，转身对苏华德说：“如果说奴隶制不是一个错误，那就没有正确的事了。我这一生从没像现在这样，认定自己正在做一件正确的事。但是今天早上自九点钟起我就一直在接待来访者，与人握手。我的手臂现在又酸又麻。这个签名肯定是会被人仔细审视的，如果他们看出我的手抖了，他们会说‘林肯后悔了’。”

他让手臂休息了一会，然后缓缓地在文件上签上了自己的名字。三百五十万奴隶因此得到了自由。

当时，这份宣言并没有得到普遍的支持。“这份宣言的唯一效果是，”林肯的挚友及忠实拥护者奥维尔·布朗宁（Orville H.Browning）写道，“激怒了南方，让他们更加团结，同时让北方意见分歧，军心涣散。”

军队中发生了兵变。那些应召入伍誓死捍卫联邦的将士发誓绝不会拥护黑奴解放，也绝不会为了让黑奴与自己平起平坐而牺牲自己的性命。数以千计的士兵逃跑了，各地募兵处皆是一片萧条。

林肯曾获得了广大平民的支持，但他们却让林肯彻底失望了。林肯在秋季选举中一败涂地，即便是他的家乡伊利诺伊州也否定了共和党。

很快，林肯在选举失败之后又迎来了南北战争中损失最为惨重的一场战役——伯恩赛德鲁莽地在弗雷德里克斯堡攻击了李，然后损失了一万三千人。又是一场愚蠢而无用的屠戮。十八个月来，同类事件一而再再而三地上演，到底何时才是尽头？整个国家都处于惊恐之中，人们心中满是绝望。全国各地都在强烈谴责总统。林肯失败了，他的将军失败了，他的政策也失败了。人们再也忍受不了了，即便是参议院的共和党成员也生出了反叛之心。他们想把林肯赶出白宫，于是前往白宫拜见林肯，要求他改变政策并且解散内阁。

这一打击让人颜面尽失。林肯承认这是他政治生涯中最为痛苦的时刻。

“他们想要摆脱我，”林肯说，“而我内心竟然愿意满足他们。”

此时，霍勒斯·格里利对自己在一八六〇年迫使共和党提名林肯这件事感到非常后悔。

“这绝对是一个错误。”他承认道，“这是我一生中犯下的最大的错误。”

格里利和其他几位声名显赫的共和党人发起了一项运动，主要目的如下：迫使林肯辞职，让副总统哈姆林入主白宫，然后迫使哈姆林任命罗斯克兰斯接管北方联军。

“我们如今站在毁灭的边缘。”林肯承认道，“在我看来，上帝似乎也没有站在我们这边。我看不到任何希望。”

23

一八六三年春，李将军被一系列显著而非凡的胜利冲昏了头脑，意气风发地决定入侵北方。他计划先占领宾夕法尼亚州富庶的制造业中心，确保自己那些衣衫褴褛的士兵有足够的食物、药品和衣物，然后设法攻占华盛顿，接着迫使英国和法国承认南方联盟。

这是一场大胆又鲁莽的行动。南方军自大地认为，一个南方勇士抵得上三个北方佬。他们对于这一点深信不疑，于是当他们的长官告诉他们，到了宾夕法尼亚州后一天可以吃两顿牛肉时，他们恨不得立刻出发。

在离开里士满之前，李收到了家里传来的令人心烦的消息。他家里发生了一件很糟糕的大事：他的一个女儿被抓到偷看小说。这位伟大的将军非常忧虑，于是提笔给女儿写信，恳求她将自己的空余时间用在阅读经典作品上，例如柏拉图和荷马的作品，以及普鲁塔克的名人传。写完信后，李和往常一样读了会儿《圣经》，然后跪下祷告。接着他吹灭了蜡烛，上床睡觉去了。

没过多久，李率领着七万五千人出发了。这支饥饿的军队横渡波托马克河，整个国家因此陷入了惊慌。农民们驾着牛马仓皇逃出了坎伯兰山谷。黑人们眼中满是恐惧，四处逃命，唯恐再被抓回去做奴隶。

当李将军的炮火在宾夕法尼亚州首府哈里斯堡前轰隆响起的时候，李发现北方军正试图切断他的后方通讯线。于是，他就像一头愤怒的公牛一样回转枪头，想要凶狠地顶伤在他身后撕咬他的脚跟的小狗。机缘巧合之下，公牛和小狗在宾夕法尼亚州一处有着一所神学院的静谧小乡村相遇了。这个地方名为葛底斯堡，正是在这里，双方发动了美国历史上最为著名的一场战役。

在战役的前两天，北方军损失了两万人。战役第三天，李让乔治·皮克特（George Pickett）将军带领生力军向北方发起一波强攻，希望能借此彻底摧毁敌人。

这是李的新战略。到目前为止，李和他的部下都是通过躲在胸墙后面或隐藏在树林里的方式进行战斗，现在他计划在空地上发动一次猛烈的正面攻击。

李最杰出的副将朗斯特里特将军经过仔细考虑，对这个战略提出了质疑。

“上帝啊！”朗斯特里特大喊道，“李将军，你看一下这些横在我军和北方军之间的障碍——陡峭的山坡，层层的炮火，还有围墙——这些几乎是不可攻克的。即便越过了这些障碍，我们的步兵还要面对敌军的炮兵连。你看，我们的冲锋区域是一片接近一英里的开阔之地，到时我们会完全暴露在敌军的霰弹筒和弹片之下。我认为，从没有哪支一万五千人的军队攻下过这样的地方。”

但李固执己见。“那是因为那些军队里没有我们的士兵。”他回答道，“只要引领恰当，我们的士兵可以去任何地方，做任何事。”

李坚持自己的意见，于是犯下了职业生涯中最为致命的大错。

南方军已沿着神学院山脊调集了一百五十枚加农炮。如果你去葛底斯堡参观，便能看到它们仍立在原地，和那个在宿命的七月下午，发动的有史以来最为密集的火力网时的样子一模一样。

此时此刻，朗斯特里特的判断比李更准确。他认为这次出击是毫无意义的，只会血流成河，于是他低下头忍不住哭泣，拒绝发布攻击命令。结果，另外一位指挥官代替他下达了命令。在这项命令的指引下，乔治·皮克特率领着南方军进行了一场西方世界从未有过的最戏剧化、伤亡最惨烈的进攻。

有意思的是，这位带兵侵犯联邦军防线的将军，是林肯的一位旧识。事实上，是林肯促成了他去西点军校。皮克特是一个很有个性的人。他留着一头赤褐色的披肩长发，在战场上几乎每天都会写热烈的情书，就像在意大利战场的拿破仑一样。那天下午，在忠诚的士兵们的欢呼声中，他潇洒地向右边歪戴着军帽，得意扬扬地骑着马朝北方军的防线进军。士兵们兴高采烈地跟在他身后，摩肩接踵，一个阵列接着一个阵列。旌旗飘扬，一排排锋利的枪刺在阳光下闪烁着白光。这是一幕别开生面的场景，壮观又豪情万丈。北方军看到这一景象，羡慕之情在心中悄然蔓延开来。

皮克特的部队一路小跑着前进，穿过了果园和玉米地，越过了草场和山涧。一路上，北方军的炮火在他们的阵列中撕开了一个又一个可怕的口子，但他们仍旧义无反顾地带着肃穆的神情相互拥挤着向前行进。

突然，躲藏在墓园山脊石墙后的北方军步兵冲了出来。一波又一波的子弹扫向皮克特那毫无防备的大军。山顶就像喷发的火山一样满是火光，俨然已成了一片屠宰场。几分钟后，皮克特手下的旅级指挥官只剩下一名，其余都阵亡了。五千士兵死了四千人。

坎伯领军的地方，倒下了一千人，

加尼特牺牲的地方，死了一千人，

在迷人眼的火焰和令人窒息的硝烟中，

剩余的将士在枪林弹雨中冲锋，

跟着阿米斯特德冲过防线。

阿米斯特德率领军队进行最后的冲锋。他勇往直前，跃过石墙，将帽子挑在刀尖上，一边挥舞一边喊道：

“兄弟们，让他们尝尝尖刀的滋味。”

士兵们十分英勇。他们越过石墙，用刺刀疯狂地攻击敌人，用枪托敲碎敌人的头颅，将南方军的战旗插上了墓园山脊。

然而，那面战旗只飘扬了一小会儿。这短暂的一小会儿成为南方军在这场战役中的巅峰时刻。

皮克特的指挥是明智且英勇的，但却是南方战败的开始。李将军败了。他无法攻入北方，而他自己也很清楚这一点。

南方军注定要失败了。

皮克特带着被打得落花流水的残部狼狈地从生死一线的战场撤回后，李独自一人骑着马去慰问他们。他用略带黯淡的口吻自责道：“这都是我的错。是我输了这一战。”

七月四日晚，李开始撤退。当晚大雨滂沱，当他到达波托马克河时，河水已暴涨。李过不了河。

李陷入了困境：前有汹涌的河水，后有得胜的追兵。看起来，李的命运已掌握在北方军将领米德手中。林肯非常高兴，他认为联邦军完全可以从李的左右两翼和后方发动袭击，击溃李的大军，从而以迅雷不及掩耳之势取得战争的胜利。如果当时格兰特在那里，事情大概会按照林肯的预想发生。

但是米德不是斗牛犬似的格兰特，他是徒有其表的学究派。李被困的那一周，林肯每天都不断地催促、命令米德发动攻击。但米德太谨慎，也太胆怯。他根本不想打仗，于是总是犹豫，还发电报找借口，甚至抗命召开军事会议——最后当河水退去李率部逃走时，他什么都没做。

林肯愤怒了。

“这是什么意思？”林肯大叫道，“上帝啊，这是什么意思？敌人就在我们的掌控之下，只要伸一伸手就能拿下他们，但是不管我说什么、做什么，军队就是不作为。在那种情况下，随便哪个将军都能击败李。如果我在那里，我也能打得李满地找牙。”

在极度的失望下，林肯坐下给米德写了封信。林肯这样写道：

亲爱的将军，我认为你并不理解让李逃脱这件事是一场多么巨大的灾难。他就在我们的掌控之下，只要你往前走几步，战争就可以结束了。但是现在，战争将会无限期地拖延下去。

上周一你没有把握击败李，那么之后等你带着只有现在三分之二的兵力到达河南岸时，你又凭什么有把握呢？指望你还能有所作为是一件不理智的事。我现在根本不指望你还能有什么作为。你错失了最佳的机会，对此我感到万分苦恼。

林肯重读了一遍这封信，眼神空洞地望着窗外，陷入了沉思。“如果我在米德的位置，”他也许这样对自己说，“性格和米德一样谨慎，耳朵里塞满了怯懦的军官们提出的建议；如果我和他一样常常半夜惊醒，和他一样见过鲜血淋漓的场面，我也许也会放走李。”

林肯没有寄出这封信，米德也没有读过这封信。直到林肯死后，人们才看到这封和其他文件放在一起的信。

葛底斯堡战役是在七月的第一周打响的。六千人丧生，两万七千名伤者被留在了战场上。教堂、学校和谷仓都变成了临时医院。空气中满是痛苦的哀号。每个小时都有伤员濒临死亡。将士的尸体在酷热的天气下快速地腐烂。埋葬工作必须加快。没有时间挖坑，于是很多时候，只能就地在尸体上覆一层薄土。下了一个星期大雨后，很多尸体都露了出来。于是人们将这些为联邦牺牲的士兵放在了一起，然后统一埋了起来。第二年秋天，墓地委员会决定为这片墓地举办命名仪式，并邀请美国最著名的演说家爱德华·埃弗里特（Edward Everett）致辞。

同时，委员会还向总统、内阁、米德将军、国会两院所有成员、诸多杰出市民和外交使节团的成员发出了正式邀请。接受邀请的人很少，很多人甚至不承认收到了邀请。

委员会根本没预料到总统会来。事实上，他们甚至没有给总统发一封私人请柬，只给林肯发了一张和别人一样的印刷请柬。他们觉得总统的秘书大概会将请柬直接扔进垃圾桶，根本不会拿到总统面前。

因此当总统回信说自己会参加时，委员会震惊了，同时也很为难。他们该怎么办呢？

邀请总统讲话？有人认为总统太忙了，没有时间准备讲话。其他人直白地表示：“即便他有时间准备，他有这个能力吗？”对此，委员会表示十分怀疑。

是，他在伊利诺伊州成功地做了竞选演说，但是为墓地致辞……不，这完全是两码事。这不是林肯的风格。但是他既然来了，总得让他做点什么。所以他们最终在给林肯的回信上表示希望林肯能够在埃弗里特先生演讲结束后“适当地讲两句”。他们原话就是这样说的——“适当地讲两句。”

这样的邀请几乎是一种侮辱，但林肯仍接受了。为什么？这背后还有一个有趣的故事。去年秋天，林肯访问了安提塔姆河战场。一天下午，林肯和伊利诺伊州的旧友沃德·拉蒙（Ward Lamon）一同驾车出行。林肯面朝拉蒙，请他唱那首林肯称之为“悲伤小调”的歌曲。这是林肯最爱的曲子。

“很多次，在伊利诺伊州巡回办案的时候，或者是单独和林肯在白宫的时候，”拉蒙说，“当我唱起这支平凡的曲子时，林肯总是泪流满面。”

这首歌是这样的：

我向着村庄走去，汤姆
我坐在学校操场上
那棵曾经为我们挡风遮雨的树下
可是汤姆，没有人来迎接我
也没有人知道，二十年前
当我们还年幼时
是谁陪在我们左右
泉水旁的榆树上，我刻下你的名字
还在你的名字下方刻上了你心中的挚爱
汤姆，你也在树上刻上了我的名字
一些无情的可怜人剥下了树皮
榆树正在缓缓地死去
就像二十年前刻在上面的名字一样

我的眼睑已干涸许久，汤姆
可现在泪水又涌上了眼眶
我想起了曾经挚爱的她，还有那早已断绝的情愫
我去了教堂的墓地，将花瓣撒在坟上
二十年前，我曾深爱过她

也许，拉蒙唱这首歌的时候，林肯回想起了自己唯一爱过的女人——安·拉特利奇，想起了她正长眠在伊利诺伊平原上冷清的荒冢中。往昔那心酸的回忆让他的眼中蓄满了泪水。为了打破林肯悲伤的魔咒，拉蒙又唱起了一首幽默的黑人歌曲。

事情就是这样。这本是一件无伤大雅又充满哀伤的小事，但林肯的政敌却恶意曲解了这件事，并试图让它成为一件全国性的丑闻。他们将这件事描绘成了一副有伤风化的样子。关于这件丑闻的各种不同的说法，纽约《世界报》连续刊登了三个月。他们谴责林肯在“人人都在忙着掩埋将士尸体”的战场上说说笑笑，唱滑稽的歌曲。

事实是，林肯根本没有说说笑笑，也没有唱歌。当这件事发生的时候，林肯离战场足有数英里远。在这件事发生之前，亡者早就埋葬妥当，是大雨冲开了他们的坟墓。这才是事实。但林肯的政敌并不需要事实。他们渴望看见鲜血，希望全国上下一起强烈谴责林肯。

林肯非常受伤。他很伤心，甚至不愿看那些攻击他的报道，但同时他也不认为自己应该做出回应，因为那样只会让对方的气焰更加嚣张。他只能默默地忍受着一切。因此当他收到为葛底斯堡墓地致辞的邀请时，他欣然接受了。他正需要这样的机会让政敌闭嘴，同时也向那些光荣牺牲的将士表达自己卑微的哀思。

邀请函来得有些晚，林肯只有两周时间来准备他的发言。他利用一切空闲的时间思考发言稿——穿衣服的时候，刮胡子的时候，吃午饭的时候以及在来往斯坦顿的办公室和白宫的路上。甚至躺在战争办公室的皮沙发上等待最新的电报时，他也在思考发言的内容。他将初稿写在一张淡蓝色的大号书写纸上，塞在帽子里随身携带。在发言前的那个礼拜天，林肯说：“我已经修改了两三遍，但还没有定稿。我得再润色一遍才能安心。”

他在致辞前一天抵达了葛底斯堡。整个小镇早已人满为患，原本只有一千三百常住人口的小镇挤入了近三万人。当晚天气很好，夜空明朗，一轮圆月高高地挂在空中。只有一小部分人找到了住处，剩余的人只能彻夜在镇里走来走去。人行道很快便挤得水泄不通，无法通行。于是数百人手挽着手，一边在泥泞的街道中央游行，一边大声唱着“约翰·布朗，你的身躯在坟墓中腐朽”。

那天晚上，林肯一直在“润色”他的发言稿。十一点钟的时候，林肯去了旁边苏华德的房间，将发言稿大声地朗读给他听，并征求他的意见。第二天早上吃过早饭后，林肯继续斟酌他的发言稿。直到门外响起一阵敲门声，他才想起是时候和大部队一起去公墓了。

队伍出发的时候，一开始林肯笔直地坐在马鞍上，但没过多久，他的背便开始向前弯曲，他的头垂在胸口，而那双颀长的双臂则软绵绵地垂在身体两侧……林肯陷入了沉思，一遍又一遍地在脑海中回顾他的发言稿，并将稿件又“润色”了一遍。

爱德华·埃弗里特是墓地委员会指定的演说家，但他在葛底斯堡犯了两个错误。这两个错误既无必要，影响也很坏。首先，他迟到了一个小时；其次，他说了两个小时。

林肯静静地听着埃弗里特的演讲。当他意识到埃弗里特正在收尾时，他知道该轮到自己了，但他十分诚实地认为自己并未做好充分的准备。林肯十分紧张，坐在椅子里不安地扭来扭去。他从双排扣长礼服的口袋中拿出了发言稿，戴上他那副老式的眼镜，迅速地重温着发言的内容。

接着，他拿着发言稿，向前走去。他花了两分钟完成了他的讲话。

听众知道在那个柔和的十一月的下午，他们听到了一场有史以来最伟大的演说吗？他们不知道。大多数听众只觉得好奇，他们从没见过美国总统，也没亲身听过总统讲话。他们伸长脖子打量林肯，却惊讶地发现眼前的这位大高个儿竟然有着一副高亮尖细的嗓音，而且还带着南方口音。他们忘记了林肯本就是肯塔基州人，肯塔基的方言本就带着一股南方口音。当他们以为林肯说完了介绍词，即将开始正式演讲的时候，林肯却坐了下来。

怎么回事？总统是不是忘词了？这就是他的讲话？人们沉浸在震惊和失望之中，甚至忘记了鼓掌。

在印第安纳州的时候，每逢春天，林肯总是用一把生锈的犁耕地，结果泥全沾在了犁板上，弄得一塌糊涂。人们常用“擦不亮”这个词来形容糟糕的情况。在林肯的一生中，每当他想暗示一件事情失败了，他便会借用这句农田上流传的土话。关于那场演说，林肯这样对沃德·拉蒙说：

“拉蒙，那场讲话彻底失败了。擦不亮了。人们都很失望。”

林肯说得没错，每个人都感到失望，包括爱德华·埃弗里特以及和总统一起坐在台上的国务卿苏华德。他们都认为林肯完全搞砸了，并为林肯感到可惜。

林肯很痛苦。忧虑使他的头剧烈地疼痛着，因此在回华盛顿的路上，他只能躺在火车的休息室中，不断用冷水浇头。

林肯至死都以为自己在葛底斯堡的讲话是一场惨败。而就这场演说在当时引起的反响来看，林肯确实是失败了。

林肯本性谦虚，他相信世人“不会留意，也不会长久记得”自己在葛底斯堡说过的话，但是却不会忘记在那里与世长辞的英雄们所做的丰功伟绩。如果林肯可以复活，看到自己那篇葛底斯堡宣言不但没有“擦不亮”，而且还铭刻在了千千万万人的心头，不知道会有多惊讶呢。若他发现自己在葛底斯堡说的那短短十句话被后人当作文学瑰宝，甚至在南北战争已被淡忘的今天，仍被认为是人类珍贵的遗产，他又该多么震惊呢。

林肯的这次葛底斯堡讲话不仅仅是一次讲话。它是一个从痛苦中升华出伟大的灵魂最神圣的告白。它是一首散文诗，是一首史诗般庄严而又影响深远的杰作：

八十七年前，
我们的先辈们在这个大陆上创立了一个新国家，
它孕育于自由之中，
奉行一切人生来平等的原则。

现在我们正从事一场伟大的内战，
以考验这个国家，
或者任何一个孕育于自由和奉行上述原则的国家
是否能够长久存在下去。
我们在这场战争中的一个伟大战场上集会。
烈士们为使这个国家能够生存下去而献出了自己的生命，
我们来到这里，是要把这个战场的一部分奉献给他们作为最后安息之所。
我们这样做是完全应该而且是非常恰当的。

但是，从更广泛的意义上来说，
这块土地我们不能够奉献，不能够圣化，不能够神化。
那些曾在这里战斗过的勇士，活着的和去世的，
已经把这块土地圣化了，
这远不是我们微薄的力量所能增减的。
我们今天在这里所说的话，
全世界不大会注意，也不会长久地记住，
但勇士们在这里所做过的事，全世界却永远不会忘记。
毋宁说，倒是我们这些还活着的人，
应该在这里把自己奉献于
勇士们已经如此崇高地向前推进但尚未完成的事业。
倒是我们应该在这里把自己奉献于仍然留在我们面前的伟大任务，
我们要从这些光荣的死者身上汲取更多的献身精神，
来完成他们已经完全彻底地为之献身的事业；
我们要在这里下定最大的决心，
不让这些死者白白牺牲；
我们要使国家在上帝福佑下得到自由的新生，
要使这个民有、民治、民享的政府永世长存。

24

一八六一年战争的枪声刚打响的时候，在伊利诺伊州的格丽纳小镇上的一家皮革店中，一位衣衫褴褛、面容沮丧的青年正抽着土烟坐在一只包装箱上。他的工作，就目前看来，便是记账和从农民手里收购猪皮和兽皮。

他的两个弟弟是这家店的店主，可是弟弟们不惜一切代价地想把他赶走。几个月前，他一直在圣路易斯大街上游荡，想找份工作，但都没有成功。他的妻子和四个孩子穷困潦倒，于是绝望之下，他借了几美金买了一张火车票，去肯塔基州看望自己的父亲，恳求父亲援助。他的父亲有相当多的现金，但却是只一毛不拔的铁公鸡。于是他的父亲坐下来给格丽纳的两个小儿子写信，要求他们给他们的大哥提供一份工作。

弟弟们立刻将他的名字放在了工资单上。他们这么做，更多是因为父亲的命令，或者说是出于一种施舍，而不是因为兄弟之情。

两美金一天——这是他的工资——或许比他的自身价值高出不少，因为他的经商才能比一只长耳大野兔好不了多少。他十分懒散，喜欢玉米威士忌，而且还不断地欠债。他总是借些小钱，因此他的朋友们在街上遇到他时，都会扭头看向旁边，然后走到街对面去，以防和他碰面。

到目前为止，他生活中的每一件事，都是以失败和挫折结尾的。

到目前为止是这样。

但也只是到目前为止。

因为飞黄腾达的机会就在拐角处等着他。

过不了多久，他就会像一颗燃烧着熊熊火光的流星一样照亮名利的苍穹。

虽然他现在无法命令家乡的父老乡亲尊重自己，但是三年后，世界上最强大的军队将会按照他的命令行事。

四年后，他将战胜李，结束南北战争，并用极其辉煌的方式将自己的名字载入史册。

八年后，他将入主白宫。

再后来，他以胜利者的姿态环游全球，受到了所到之处权贵政要的热烈追捧。他们为他献上奖章和鲜花，还为他举行餐后演讲。谁能想到，当年那个在格丽纳街头人们避而不见的年轻人，能有如此辉煌的一天？

这是一个传奇故事。

而这个故事中的一切都是那么令人匪夷所思。即便是他母亲，对他的态度也十分不同寻常。她似乎从来都不在乎他。他做了总统后，她也不愿去看他。他出生的时候，她甚至懒得为他取名。而她的亲戚给他取名的方式就像抽奖一样随意。他六周大的时候，亲戚们将一个纸袋撕成纸条，在纸条上写上自己最喜欢的名字，然后将所有纸条放在一只帽子里，抽到哪张就用哪张上面的名字。他的外婆辛普森（Simpson）当时正在读荷马的书，于是在纸条上写下了“海勒姆·尤利西斯”。机缘巧合之下，这张纸条被抽中了，于是他往后十七年在家的名字便叫作“海勒姆·尤利西斯·格兰特”。

他是一个羞怯又有些迟钝的孩子，于是镇上的聪明人都叫他“废物西斯·格兰特”。

在西点军校的时候他还有一个名字。那个填写格兰特入学信息的政治家以为他的中间名是他母亲的娘家姓氏辛普森，于是便将他的名字缩写成了“U．S.格兰特”。学员们知道这件事后，大笑着将帽子抛向空中，大声喊道：“孩子们，山姆大叔(5)和我们在一起哦！”因此在往后的时光中，他的这些同学都称他为山姆·格兰特。

他一点儿也不介意。他朋友很少，所以并不在意人们怎么称呼他，也不在意自己的外表和穿着。他的扣子总是不扣好，枪也不擦干净，靴子也不擦得锃亮，列队点名的时候总是迟到。而且，他在西点军校时根本不学拿破仑和腓特烈大帝使用过的军事战略，而是将大量的时间花在读小说上，例如《劫后英雄传》和《最后的莫西干人》。

事实上，他从来没有读过一本关于军事战略的书。

他赢得了战争后，波士顿的人们筹钱为他修建了一座图书馆，并委派了一个委员会去看看他有哪些藏书。令人惊讶的是，委员会发现格兰特竟连一本军事专著也没有。

他不喜欢西点军校，不喜欢军队以及一切和军队有关的人和事。在功成名就之后，有一次他在检阅德国军队时对俾斯麦说：

“我对军事并不感兴趣。事实上，我更像农民而不是军人。我虽然参加了两场战争，但每次参战的时候心里都很后悔，而每次离开战场时心里都带着快意。”

格兰特承认自己最大的毛病就是懒散，一点儿也不愿学习。即便从西点军校毕业后，他仍写出没有词首字母K的knocked（被敲击）和缺少e的safety（安全）。但他对数字很敏感，也一直想做一名数学教授，但当时没有合适的职位，于是他退而求其次地在军营中度过了十一年，因为他总要养活自己，而参军似乎是最简单的方式。

一八五三年他驻扎在加利福尼亚州的洪堡。洪堡旁边有一个小村庄，村里有一个奇怪的家伙，名叫瑞恩。瑞恩经营着一间店铺和一家锯木厂，平时也常做些勘测工作，周日的时候还要布道。在那个年代，威士忌是很便宜的，瑞恩牧师总是在他店铺后面放上一桶开着盖子的威士忌，并在酒桶上挂一只锡酒杯。不管是谁，若是犯了酒瘾，就可以去喝一杯。格兰特经常去那儿喝酒。他很孤独，同时也希望借着酒劲儿忘却他鄙视的军旅生活，于是他常常喝得酩酊大醉，最后被军队开除了。

他身上一美金都没有，也没有工作，于是只能去密苏里州东部投奔岳父，并在接下来的四年中一直在岳父那片八十英亩的农场上种地养猪。冬天的时候，他将砍好的薪柴拉去圣路易斯，卖给那里的城里人。即便这样，他的生活也是一年不如一年，只能靠借债度日。

最后，他离开了农场，搬到了圣路易斯，并在那里找了份工作。他试着卖房子，结果却失败得一塌糊涂。然后他在镇里游荡了数周，试图找一份工作——任何工作都行。最后他实在穷困至极，只能将妻子的黑奴租出去换钱，偿付杂货店的账单。

关于南北战争，有一件事是很不可思议的：李一直都认为奴隶制是不对的，并在离开战时间还很远的时候便释放了自己的黑奴。而格兰特的妻子是拥有黑奴的。当她的丈夫率领着北方军摧毁奴隶制的时候，她自己却一直都有黑奴。

南北战争开始的时候，格兰特厌倦了在格丽纳的皮货店里打工的生活，想重新回到军队。

对于一名西点军校毕业生来说，这应该是很简单的一件事，尤其是在军队招募了成百上千名等着接受严格训练的新兵时。但事实并非如此。格丽纳组织了一支志愿军，并让格兰特训练他们，因为格兰特是唯一一个懂得什么是训练的人。可是当这支队伍在枪筒里插上鲜花奔赴战场时，格兰特只能站在路边看着他们走过。队长的位子给了其他人。

格兰特写信给战争部，介绍了自己的经历，并要求担任团级上校。然而这封信却如石沉大海般杳无回音。后来格兰特做了总统，人们才在战争部的文件堆里看到这封信。

最后他在春田市的副官办公室找到了一份差事，做着十五岁的小姑娘也会做的杂事。他工作的时候也戴着帽子，一支接着一支地抽烟，时不时地站在倚在墙角只有三条腿的破桌子前抄写军令。

就在这个时候，发生了一件完全出人意料的事。正是这件事，使格兰特走上了成名之路。伊利诺伊州第二十一团志愿兵发生了暴乱，堕落成了一群拿着枪的流氓。他们无视军令，咒骂上司，将古德老上校赶出军营，并发誓若他胆敢再次出现，就将他的皮剥下来挂在青苹果树上。

州长叶茨为此十分焦虑。

他其实并不是十分看好格兰特，但毕竟格兰特是西点军校毕业的，于是州长便冒险一试。于是，一八六一年六月一个晴朗的上午，格兰特走出了办公室，来到春田市的露天广场，接手了这支无人管得住的军队。

他手里拿着手杖，腰间系着一条红色的头巾——他身上只有这两样东西能表明他的身份。

他没有骑马，没穿制服，也没有能够买马买制服的钱。他那顶满是汗渍的帽子上破了几个洞，外套的手肘处也磨出了洞。

一看到他的模样，士兵们便嘲笑起他来。一个小伙子对着他的后背挥舞着拳头，另一个士兵则跑到这个拳击手身后，用力推了那人一把。拳击手的身体踉跄地向前倒去，撞到了格兰特的肩膀。

格兰特很快便制止了士兵们的愚蠢行为。若有人违抗军令，便会被绑在柱子上一整天。若有人满嘴污秽，便会立刻被堵住嘴。若士兵们列队时迟到——有一次所有人都迟到了——那就二十四小时不给饭吃。就这样，这位来自格丽纳一家皮货店的店员驯服了那些充满暴力的手下，并带领他们在密苏里州冲锋陷阵。

不久之后，又发生了一件助他平步青云的大好事。在那个时候，战争部正准备提拔一批准将。伊利诺伊州西北军区将伊莱休·本杰明·沃什伯恩（Elihu B．Washburne）派去了国会。沃什伯恩是一个充满了政治野心的人，他迫切地想让家乡的人民知道自己身居要职，于是去了战争部，要求他的州必须出一名准将。战争部同意了他的要求，但是提拔谁呢？很简单，沃什伯恩手里只有一位西点军校毕业生。

于是几天后，格兰特无意中看了一份圣路易斯的报纸，这才知道自己竟然晋升成了准将。

他被派往伊利诺伊州的凯罗总部，一上任便施展开了拳脚。他让士兵们坐上轮船，经过俄亥俄州，占领了肯塔基州的战略要地帕迪尤卡，接着便打算深入田纳西州攻打控制着坎伯兰河的多纳尔森堡。对此，像哈勒克一样的军事专家是这样说的：“一派胡言！格兰特，你这是痴人说梦。这根本是做不到的。你的尝试就等于是自杀。”

格兰特一意孤行地展开了进攻，而且只用了短短一个下午便拿下了多纳尔森堡，还擒获了一万五千名俘虏。

格兰特展开进攻的时候，南方军的将军给他传了信息，恳求休战，以便拟定投降协议。但是格兰特的答复十分强硬：

“我唯一的条件是你们立刻无条件投降。我打算立刻向你们的防御工事进军。”

收到格兰特回复的南方军将领是西蒙·巴克纳（Simon Buckner），他在西点军校的时候就认识了“山姆·格兰特”，并在格兰特被军队开除时借钱给格兰特支付伙食账单。巴克纳认为，看在那笔借款的份上，格兰特言辞也应该温和些。不过巴克纳还是原谅了格兰特，投降后花了一个下午与格兰特一起一边抽着烟一边追忆往昔的时光。

多纳尔森堡之役的胜利具有深远的意义，它为北方保住了肯塔基州，从而联邦军可以不受任何阻碍地向前推进两百英里，将驻扎在田纳西州的大部分南方军赶出去，切断南方军的供给线，从而拿下田纳西首府纳什维尔和有着“密西西比河上的直布罗陀”之称的哥伦布堡。南方的上空因此笼罩着挥之不去的绝望，教堂的钟声与战火的轰鸣声从缅因州一直响彻密西西比河流域。

这是一场巨大的胜利，甚至给欧洲人也留下了极为深刻的印象。这次胜利无疑是南北战争的转折点。

从那时起，人们称格兰特为“只接受无条件投降的格兰特”，而他的那句“我打算立刻向你们的防御工事进军”也成了北方军的战斗口号。

终于，举国上下期待了许久的将领出现在了人们面前。国会将他晋升为少将，并任命他为田纳西州西部军区指挥官。格兰特很快便成了全民偶像。有一家报纸说格兰特喜欢在战场上抽烟，于是转眼间格兰特就收到了来自全国各地的一万多盒香烟。

但是格兰特风光了还不到三个星期，便因为某位嫉妒他的上司对他不公平的对待而流下了愤怒又屈辱的泪水。

他在西部的直接上司是哈勒克。哈勒克是一个十足的浑蛋。富特上将称哈勒克为“军中的白痴”。而林肯的海军部长吉迪恩·韦尔斯（Gideon Welles）熟识哈勒克，他这样评价哈勒克：

“哈勒克没有作为，没有预判，没有建议，没有计划，没有决断。他的特长就是什么都不会。他唯一会的就是骂人、抽烟和挠胳膊肘。”

但是哈勒克自我感觉良好。他曾是西点军校的助理教授，也写过关于军事战略、国际法和采矿的书。他做过银矿主管、铁路主席，还曾是一位出色的律师。他精通法语，还翻译过一本写拿破仑的大部头书。在他自己看来，他是杰出的学者亨利·韦杰·哈勒克。

而格兰特又是什么人？一个不知从哪里冒出来的、整日喝得醉醺醺的、毫无荣誉可言的小队长。格兰特在攻打多纳尔森堡之前曾去见过哈勒克，当时哈勒克十分粗鲁，愤怒而又轻蔑地拒绝了格兰特的军事建议。现在格兰特打了大胜仗，整个国家都拜倒在他脚下，而哈勒克却仍旧默默无闻地在圣路易斯挠着胳膊肘。哈勒克因此感到十分屈辱。

更糟的是，哈勒克认为那位曾经的皮货商一直在侮辱自己。他日复一日地给格兰特发电报，但是格兰特厚颜无耻地无视了他的命令。至少，哈勒克是这样认为的。但他却想错了。格兰特给他发了一封又一封的报告，但是多纳尔森堡之役过后，电报通讯中断了，格兰特的电报一封也没发出去。然而哈勒克并不知道这件事，于是他非常恼火。胜利和公众的赞誉都落到了格兰特的头上，不能就这么完了，他一定会给这个自命不凡的年轻人好好上一课。于是他不停地给麦克莱伦发电报诋毁格兰特。他说格兰特这样，格兰特那样，但总离不开这几个词——傲慢，醉鬼，懒散，无视命令，能力不足。“我被这个目中无人又能力不足的蠢货搞得筋疲力尽。”哈勒克这样说道。

麦克莱伦也十分嫉妒格兰特，于是他给哈勒克回了一封信。从历史的角度看，这是南北战争中最为惊人的一封信：“如果整体利益需要，可以毫不犹豫地逮捕他，让C．F.史密斯接替他的位置。”

哈勒克立刻拘禁了格兰特，并夺走了格兰特手里的军权。做完了这些后，哈勒克便靠在椅子里，心满意足地继续挠着胳膊肘。

战争已经打了一年了，而唯一一位为北方赢得了辉煌胜利的将军却被当众侮辱，并被剥夺了军权。

后来格兰特重新获得了指挥权。接着他在夏伊洛战场不幸地犯下了大错。当时，如果南方军的将领约翰斯顿没有在战斗中流血至死，格兰特就会被包围，全军都会成为俘虏。夏伊洛之战是当时这片大陆上最为激烈的一场战役，格兰特也损失惨重，足足牺牲了一万三千人。他指挥十分愚蠢，从而受到了出其不意的攻击。他理应受到指责。一时间，指责与谩骂呼啸着向他涌来。有人误会他在夏伊洛战场上还喝着酒，数百万民众对此信以为真。公众的愤怒如潮水般席卷全国，人们叫嚷着要罢免他。但是林肯却说：

“我不能放弃这个人。他能打。”

当人们告诉林肯，格兰特酷爱威士忌时，林肯问道：“什么牌子的？我想给其他将军也寄几桶过去。”

一八六三年一月，格兰特下令远征维克斯堡。维克斯堡位于密西西比河上方两百英尺高的悬崖上，是一个天然要塞，因此这场战役耗时长久，而且十分惊心动魄。维克斯堡的防御工事十分强大，而河上的炮艇也无法将加农炮抬高至能打到要塞的高度。格兰特要解决的问题便是拉近与敌军的距离，找到最佳进攻点。

他折回到密西西比的中心地带，试图从东面挺进，但是失败了。

接着他切断了河上的防洪堤，让军队坐船穿过沼泽，从北面挺进，也失败了。

然后他挖开了河道，试图改变密西西比河的流向，又失败了。

这是一个恼人的冬天。雨不停地下着，河水很快便漫进了山谷，格兰特的部队不得不在数英里的沼泽、软泥和丛林里挣扎。士兵们在齐腰的淤泥里吃饭睡觉。疟疾、麻疹和天花爆发了，战场上根本没有卫生设施，于是死亡率高得吓人。

维克斯堡行动是失败的——这是所有人的心声——而且是一次愚蠢的、悲剧的、罪恶的行动。

连格兰特自己的将领——谢尔曼、麦克弗森、洛根、威尔逊——都认为格兰特的计划无比荒谬，全体将士会因此死无葬身之地。全国的媒体都是一片谩骂之词，并要求罢免格兰特。

“除了我，他几乎就没朋友了。”林肯说。

林肯不顾各方的反对，坚决地支持格兰特。他的这份信念获得了丰厚的回报。七月四日——也是怯懦的米德在葛底斯堡放走李的那一天——格兰特骑着马从杰佛逊·戴维斯的种植园闯进了维克斯堡，赢得了一场巨大的胜利。这场胜利比自华盛顿时代以来，美国将领所取得的任何胜利都伟大。

经历了八个月凄凉的失败后，格兰特在维克斯堡擒获了四万俘虏，将整个密西西比河流域都纳入了北方军的掌控之中，从而成功地分裂了南方联盟。

这个激动人心的消息让全国上下都燃烧了起来。

国会特意通过了一项法令，晋升格兰特为中将——华盛顿去世后，还没有人获得过这个殊荣——接着林肯将他请到了白宫，发表了一段简短的致辞，并任命他为联邦军总司令。

格兰特事先得到通知，知道自己在任命后要说几句答谢词。他从口袋里拿出一张皱巴巴的纸条，上面只写了三句话。可当他开始读稿时，只见他手中的稿纸不停地颤抖，他的脸憋得通红，双膝打战，声音卡在了喉咙口。他完全崩溃了，只能双手紧紧抓着稿纸，换了一个位置，深吸了一口气，然后重新开始。

在这位来自格丽纳的皮货商看来，在枪林弹雨中冲锋陷阵也比在十一个人面前说一段八十四个字的演讲来得轻松。

林肯夫人非常希望能为来到华盛顿的格兰特办一场社交盛会，于是早早地为格兰特预订了一顿晚宴和一场派对。可是格兰特却推辞说自己必须尽快赶往前线。

“你可不能不来，”总统说，“林肯夫人的晚宴少了你就像《哈姆雷特》里没有哈姆雷特一样。”

“对于我来说，”格兰特回答道，“一顿晚宴意味着国家一天损失了一百万美元。而且，我也受够这些应酬了。”

林肯很欣赏格兰特的说话方式，因为他和自己一样，讨厌“喧闹和排场”，并且能够“承担责任并作出行动”。

林肯的心中又燃起了希望。他知道，只要有格兰特在，一切都会好起来的。

但是他错了。四个月后，整个国家再次陷入了绝境，比之前更黯淡的绝境。林肯又开始彻夜在房中踱步。他形容憔悴，身心俱疲，十分绝望。

25

一八六四年五月，春风得意的格兰特率领着十二万两千人横渡拉皮丹河。格兰特想借此一举打败李，然后结束战争。

两军在北弗吉尼亚的“蛮荒之地”交战。这个地方正如它的名字一样，到处都是连绵的山丘和沼泽地。整个地区都覆盖着一层浓密的松树和橡树次生林，地面上还长满了下层灌木。这些灌木相互缠绕，就连白尾灰兔也钻不出去。就是在这些昏暗又错综复杂的林子里，格兰特打了一场惨烈又血腥的仗，伤亡人数骇人听闻。林子里燃起了大火，成百上千名负伤的士兵只能眼睁睁地被大火吞噬。

到了第二天晚上，即便是镇定的格兰特也大受震动。他回到自己的营帐哭了起来。

但是每场战斗过后，不管结果如何，格兰特都会下达相同的命令：“进攻！进攻！”

经过六天鲜血淋漓的战斗，格兰特发送了那封著名的电报：“我准备在这儿一直耗下去，即便要打一个夏天也在所不惜。”

结果，这场仗确实打了一个夏天，而且还持续了一个秋天和一个冬天，一直到来年开春才结束。

格兰特的兵力是敌军的两倍，而且他身后是北方源源不断的供给，而南方军的兵源和物资却即将枯竭。

“看来，”格兰特说，“叛军只能强抢襁褓里的婴儿和即将迈入坟墓的老人了。”

格兰特认为，结束战争唯一的也是最快速的方法，就是不断地屠杀李的士兵，直到李投降为止。

每打死一名南方士兵就要损失两名北方士兵？没关系，格兰特能得到源源不断的兵源补充，但李却不行。于是格兰特不停地进攻、冲锋、屠杀。

六个星期之内，他损失了五万四千九百二十六名将士——而李总共也只有这么多人。

在冷港，他一个小时就损失了七千人——比葛底斯堡战役三天双方伤亡总人数还要多一千人。

如此可怕的伤亡又带来了什么呢？

我们应该让格兰特自己来回答这个问题：“什么也没有。”这是他自己说的。

冷港之战是他职业生涯中犯的最悲剧性的错误。

如此惨绝人寰的屠戮超越了人类心理和生理可以承受的范围，军队的士气瓦解，士兵们处于兵变的边缘，军官们也准备叛逃。

“开战三十六天以来，”格兰特手下的一名指挥官说，“从我面前走过的出殡队伍就没有间断过。”

林肯也伤心欲绝，但他知道除了继续坚持别无他法。他给格兰特发电报，要求格兰特“像用钢丝绳夹套牢斗牛犬一样套牢敌人，然后撕碎他们的喉咙。”然后他又发布了征兵令——再招五十万新兵，服役一到三年。

这道征兵令震惊了全国，整个国家陷入了绝望的深渊。

“如今的一切都是一片黑暗，人们十分气馁，心中充满了怀疑。”林肯的一位秘书在日记中这样写道。

七月二日，国会采纳了一项决议，其内容和措辞就像《旧约全书》中先知写的悲歌。它要求国民“坦白忏悔自己身上各种各样的罪孽，恳求全能的主的怜悯与原谅，恳求他作为这个世界的最高统治者不要摧毁我们的民族”。

现在，不管是南方还是北方，都口径一致地咒骂着林肯。他们骂林肯是篡位者、叛徒、暴君、恶魔，还骂他是“一个残忍地将将士送到敌人刀口下的屠夫，一个哭嚷着要更多人去送死的刽子手”。

林肯的一些死敌宣称应该将林肯处死。某天晚上，当林肯骑着马从军人之家夏令总部出来时，一名刺客向他开枪。子弹穿过了他头顶的丝绸礼帽。

几个星期后，宾夕法尼亚州米德维尔的一位旅馆老板发现一间房间的窗玻璃上刻着这样一句话：“一八六四年八月十三日，亚伯拉罕·林肯中毒身亡。”这间房间前一晚登记在了一位名叫布斯的著名演员名下——约翰·威尔克斯·布斯（John Wilkes Booth）。

之前六月份的时候，共和党提名林肯连任总统，现在他们却万般悔恨，觉得那完全是一个错误。共和党内一些重量级的人物都奉劝林肯主动放弃提名。其他人的态度则更为强硬，他们想要再召开一次大会，承认林肯的失败，取消他的提名，然后让其他候选人替代林肯的位置。

即便是林肯的密友奥威尔·勃朗宁（Orville Browning）也在一八六四年七月的日记中这样写道：“现在国家迫切需要一位有能力的领导人来主持大局。”

现在，林肯也认为自己毫无希望。他完全放弃了连任的想法。他失败了，他的将领失败了，他的战争政策也失败了。人们对他的领导失去了信心，他害怕联邦会因此毁于一旦。

“即便是天堂，”林肯说，“现在也是黑暗的。”

终于，一群讨厌林肯的激进分子召开了党内会议，提名约翰·弗里蒙特（John C．Frémont）将军为候选人，分裂了共和党。

当时的形势非常糟糕，而且几乎可以肯定的是，若不是弗里蒙特之后退出了选举，那么民主党候选人麦克莱伦将军便会战胜分裂的共和党，整个国家的历史也会因此而完全被改变。

即便弗里蒙特退出了选举，林肯的票数也只比麦克莱伦多了二十万张选票。

尽管受到了刻薄的谴责，林肯仍保持着冷静，只管做好自己的事，不去搭理那些人。

“我希望，”林肯说，“自己可以这样执政：等到了卸下权力的那天，即便失去了所有朋友，但我至少能留住一位朋友，而那位朋友便是我内心深处的良知……我不是一定要赢，但我一定不能虚假。我不是一定要成功，但一定要对得起内心的那份光明。”

他常常疲倦又沮丧地躺在沙发上，拿着《圣经》，从《约伯记》中寻求安慰：“你要如勇士束腰，我问你，你可以指示我。”

一八六四年夏天，林肯的身心都发生了很大的变化。他已不再是三年前那个来自伊利诺伊大草原的高大汉子了。年复一年，他的笑声越来越少，脸上的皱纹加深了，脸颊凹陷，肩背也佝偻起来。他患有慢性消化不良，冬天的时候腿总是发冷。他晚上睡不着觉，脸上总是习惯性地挂着一副痛苦的表情。他对朋友说：“我觉得自己好像再也不会快乐了。”

当奥古斯都·圣·高登斯（Augustus Saint-Gaudens）看到一八六五年春天制作的林肯脸模塑像时，这位著名的雕塑家坚持认为那是林肯的遗容面模，因为塑像的脸上已经显示出了死亡的气息。

卡朋特住在白宫创作历史名画《林肯总统首次宣读解放奴隶宣言》时这样写道：

蛮荒之地战役开始的第一周，总统几乎没有睡过觉。那天，我穿过后宅大厅的时候遇到了总统先生。他正穿着长长的晨袍来回踱步。他双手背在身后，眼睛周围有很重的黑眼圈，头耷拉在胸前——他很悲伤，也很焦虑……在那段日子里，每次看到他那布满皱纹的脸庞，我就忍不住心疼地哭泣。

访客们来的时候，总是能看到他瘫坐在椅子里。他看上去非常疲倦，以至于访客们一开始和他说话，他都没有力气抬头或者答话。

“我有的时候觉得，”他说，“每天接待的每一位访客都仿佛伸着手指向我冲来，然后从我身上挖走一部分生命力。”

他对《汤姆叔叔的小屋》的作者斯托太太说，自己活不到和平的时候了。

“这场战争在一点一点地谋杀我。”他说。

他的朋友们意识到他的外形发生了巨大变化后，都劝他好好给自己放个假。

“休息两三个星期对我来说根本没用。”他回答道，“我根本躲不开自己的思绪。我不知道该怎么休息。疲倦蛰伏在我的体内，我拿它一点儿办法也没有。”

“林肯的耳边，”他的秘书说，“总是回响着寡妇和孤儿的哭声。”

每天都有女人——有的是母亲，有的是妻子，有的是恋人——跑到林肯面前哭泣，恳求他饶恕她们被判枪决的男人。林肯不管多疲惫，多筋疲力尽，都会耐心地倾听她们的故事，而且基本上都会同意她们的请求，因为他见不得女人哭，尤其是怀里抱着婴儿的女人。

“等我走后，”他悲叹道，“我希望人们在评价我时能认为我拔掉了那些我认为能长出花朵的土壤上的荆棘，然后种上了花朵。”

将军们骂声一片，斯坦顿也大发雷霆：林肯的仁慈正在摧毁军队的纪律，他必须不再插手此事。但是事实上，林肯厌恶准将们残酷的作风和正规军专制的制度。相反，他喜欢和他一样来自森林和农场的志愿军，并将胜利的希望放在了他们身上。

有人因为胆怯而被判死刑？林肯会饶恕他。林肯说：“我从来都不能确定，如果自己上了战场，会不会因为害怕也弃枪逃跑。”

有志愿兵想家然后逃跑了？“我看不出枪毙了他有什么好处。”

一个来自佛蒙特州的农场男孩在放哨的时候睡着了？“我自己也有可能会睡着。”林肯也许会这样说。

他开出的赦免名单长达好几页。

他曾给米德将军发电报说，“我不希望看到任何十八岁以下的士兵被执行枪决。”而在联邦军的队伍里，十八岁以下的士兵大约有一百万人。事实上，大约有二十万士兵年龄在十六岁以下，约有十万士兵小于十五岁。

有的时候，总统会在最严肃的命令中加入一些幽默色彩。例如，他曾这样给穆里根上校发电报：“如果你还没来得及枪毙巴尼，那就别下手啦。”

母亲们的丧子之痛深深地触动了林肯。一八六四年十一月二十一日，他写下了一生中最为动人的一封信。牛津大学将这封信的副本贴在了墙上，作为“无法超越的纯美措辞的典范”。

这封信是一篇散文，也是一首能引起共鸣的绝美诗歌：

致华盛顿马萨诸塞州比克斯比夫人

敬爱的夫人：

我在战争办公室的文件堆里看到麻省副官的一份报告，得知您的五个儿子都光荣地牺牲在了战场上。我觉得，我的任何话语都是那么的苍白和无济于事，无法让您从这令人难以承受的悲痛中得到解脱。但我无法抑制自己代表您的儿子们誓死捍卫的共和国向您表示感谢，希望您能因此得到些许安慰。我恳求天父抚慰您的丧子之痛，只为您留下与已逝的儿子们最珍贵的回忆和您当之无愧的为自由的祭坛奉上了巨大牺牲的庄严的自豪感。

您最诚挚且心怀尊敬的

亚伯拉罕·林肯

于华盛顿总统府

一八六四年十一月二十一日

有一天，诺亚·布鲁克斯（Noah Brooks）给了林肯一本奥利弗·温德尔·霍姆斯（Oliver Wendell Holmes）的诗集。林肯翻开书页，大声地朗读起《莱克星顿》这首诗来，可是当他读到诗节的开头几句时，他的声音颤抖了，他哽咽着说不出话，然后将诗集还给了布鲁克斯。他喃喃地说：“你读吧，我读不下去了。”

那几句诗是这样的：

英灵长眠之处绿草如茵，
他们就地安息，
没有寿衣，也没有坟墓

几个月后，林肯在白宫当着朋友们的面完整地背诵了这首诗，一字不差。

一八六四年四月五日，林肯收到了一封来自宾夕法尼亚州华盛顿郡一位伤心欲绝的女孩的来信。

“我在担心与害怕中犹豫了很久，”女孩写道，“最终还是决定将我的烦恼告诉您。”她订婚多年的未婚夫参军了，之后经部队允许回家投票。他们两人，用那女孩的话说“十分愚蠢地沉溺在了夫妻生活中”，现在“如果您不怜悯我们，不允许他回家让我们把之前的事合法化，那么这份沉溺便会为我们带来一个私生子……我恳求上帝，希望您不要让我活在嘲笑和伤心之中”。

读了这封信后，林肯深受触动。他无神地凝视着窗外，眼中蓄满了泪水……

林肯拿起笔，在女孩的信下方给斯坦顿写了这样一句话：“务必让他回到她的身边。”

一八六四年那个可怕的夏天终于过去了。秋天便传来了好消息：谢尔曼拿下了亚特兰大，正在朝佐治亚州进军。海军上将法拉格特经过了一场卓绝的海战后拿下了莫比尔湾，加强了对墨西哥湾的封锁。谢里丹在谢南多厄河谷赢得了辉煌的胜利。现在的李只能缩在老窝里一步也不敢动，于是格兰特开始围攻彼得斯堡和里士满……

南方联盟已是穷途末路。

林肯的将军们打了胜仗，林肯的政策也被证明是对的，北方军气势如虹。因此，十一月的时候，林肯获得了连任，但林肯并未将这看作是个人的胜利，而是简洁地说，人们终于不再认为“过河的时候交换马匹”是一件明智的事了。

经过了四年征战，林肯心中竟未有半点儿对南方人民的憎恨。他总是说：“‘你们不要评判人，免得你们被评判。’若我们处于他们的位置，也会那样做的。”

因此，一八六五年二月，南方联盟濒临瓦解，距李投降还有两个月的时候，林肯向联邦政府提议拿出四亿美元，作为南方诸州释放黑奴的补偿。但是内阁无人同意他的这个提案，于是他只能作罢。

一八六五年三月，在第二次就职典礼上，林肯发表了第二次就职演说。这篇演说被当时的牛津大学校长柯曾伯爵誉为“是人类口中，不，是神明口中说出的最珍贵的金玉良言”。

当时的林肯走上前去，亲吻了一下翻开在《以赛亚书》第五章的《圣经》，如戏剧中的伟人一般开始了他那著名的演讲。

“那是一首神圣的诗，”卡尔·舒茨这样写道，“从没有哪位领袖对民众说过那样的话。美国也没有哪位总统有着如此深情的肺腑之言。”

在舒茨的眼中，林肯演说的结束语是人类能说出的最高尚最美丽的语言，令人想起昏暗的大教堂中奏响的管风琴曲。

我们痴心地希望——我们常常祈祷——这场灾难能够快速地走向终结。但如果上帝一定要让它继续下去，直到二百五十年来因奴隶的无偿辛劳而堆积起来的财富烟消云散，直到像三千年前所说的那样，鞭笞所流的每一滴血都被宝剑刺出的每一滴血抵消，那么我们仍然只能说，“主的裁判是完全正确而且公道的。”

对任何人都不能心怀恶意，对所有人都要心存宽容。上帝让我们看见正义，让我们坚持完成我们正在进行的事业，因此我们更要坚持正义。怀着这样的信念，我们要治愈这个国家的伤口，照顾那些承受战争之苦的战士，以及他们的遗孀和孤儿——我们要做一切能为我们以及所有的民族带来公正而持久的和平的事。

两个月后，在林肯的葬礼上，这篇演讲再次被人宣读。

26

一八六五年三月末，弗吉尼亚州的里士满发生了一件大事。南方联盟主席杰佛逊·戴维斯的妻子处理掉了她的拉车马，将自己的个人财产放在一家绸缎店寄卖，然后将剩余的财物打包，朝更南的地方去了……看来有事情要发生了。

格兰特已包围了南方联盟的首都九个月。李的军队衣衫褴褛，缺乏食物。钱已变成了稀有物品，士兵们几乎拿不到薪水，即便发钱，也是早已一文不值的联盟发行的纸币。物价疯涨，一杯咖啡要三美金，木柴五美金一根，而一桶面粉则要卖到上千美金。

分裂联邦注定要失败，奴隶制也是一样。李很清楚这一点，他手下的士兵也清楚这一点。逃兵数量达到了十万之巨，甚至还出现了整团的士兵集体逃走的事。剩下的士兵转而从宗教中得到安慰和希望。每个营帐里都举行祷告会。人们尖叫着，哭喊着，眼前出现了幻觉。每次奔赴战场前，所有的人都会先跪着祈祷一番。

虽然他们很虔诚，但里士满政权仍旧摇摇欲坠。

四月二日，正好是星期天，李的军队一把火烧了镇上的棉花、烟草仓库和军械厂，摧毁了停在码头的造了一半的船只，在滔天烈焰和黑夜的掩护下逃离了里士满。

然而李的军队一出城，格兰特便带着七万两千大军穷追不舍，并从两翼和后方持续地发动猛烈的攻击。与此同时，谢里丹的骑兵撕毁了铁路，截获了南方军的供给列车，从而在前方拦截住了南方军。

谢里丹向总部发电报：“我认为如果继续这样下去，李一定会投降的。”

林肯回复说：“让战争尽快结束。”

事实确实如此。经过了八十英里的夺命追击，格兰特最终将南方军团团包围了起来。南方军已如困兽，李也意识到，多余的流血已毫无意义。

而此时的格兰特却落在大军后面。他的头痛病犯了，痛得视线模糊，全身麻木，因此不得不在周六晚上停在途中的一个农庄休息。

“我在那儿住了一夜，”他在回忆录中写道，“我将脚泡在加了芥末粉的热水中，然后在手腕和脖子后面抹上芥末膏药，希望第二天早上能恢复健康。”

第二天早晨，他的病完全好了。然而治愈他的不是芥末膏药，而是一位骑马而来的信使送来的李的一封信。李在信上说愿意投降。

“送信的军官来找我的时候，”格兰特写道，“我仍旧头痛欲裂。但是一看到信上的内容，我便立刻好了。”

那天下午，两位将军在一间空荡荡的客厅里商谈投降条款。格兰特和往常一样，穿得十分邋遢，鞋子脏兮兮的，没有佩剑，穿着一件普通二等兵制服——唯一能表明他身份的便是肩头那三颗银星。

具有贵族气派的李将军与格兰特形成了鲜明的对比。李戴着镶了珠串的金属护手，佩剑上也镶了珠宝，活像从钢版画中走出来的高贵的征服者。而格兰特则像是一个从密苏里州来到镇上卖猪肉和兽皮的农民。面对李，格兰特第一次为自己邋遢的外表感到羞愧，并向李道歉自己没有为这个场合准备得体的衣服。

二十年前，美国和墨西哥打仗的时候，李和格兰特一同在美国正规军中服役。现在，他们陷入了对往昔的回忆，谈起了他们那支“正规军”在墨西哥边界度过的那个冬天，谈起了他们曾通宵畅玩的扑克游戏，还谈起了曾演出过的《奥赛罗》，格兰特还反串了美丽的女主角苔丝狄蒙娜。

“我们聊得非常愉快。”格兰特回忆道，“我差点儿忘记了会谈的主要目的。”

终于，李将话题带回了投降条款上，可是格兰特回答得十分简略，接着便又神游到了二十年前的事情上。他想到了基督圣体节，想到了一八四五年冬天，狼群在草原上咆哮，想到了波浪在阳光下熠熠生辉，想到了只要三美金便能买到的野马。

若不是李再一次打断格兰特并提醒他自己是来投降的，格兰特大概能说上一个下午。

于是格兰特要来笔和墨水，潦草地写下了条款。这一次不会像一七八一年华盛顿在约克镇接受英军投降那样，让手无寸铁的敌人在狂喜的胜利者们面前列队游行，并举行侮辱性的投降协议签约仪式。这一次没有任何复仇行为。四年来，北方的激进派一直要求以叛国罪处死李和其他西点军校毕业的背叛联邦的南方军官，但是格兰特的条款却一点儿也不苛刻。李的军官可以保留武器，他的士兵将会获得假释，然后重返家园。每个要求得到一匹马或骡子的士兵都可以爬上它将它骑回自己的农场或棉花田，继续耕种土地。

为什么投降条款如此温和大方？因为这是亚伯拉罕·林肯亲口说的。

于是，这场牺牲了五十万人的浩大战争在弗吉尼亚州一个名叫阿波马托克斯的小村庄结束了。在一个平和的飘着紫丁香芬芳的春日下午，李投降了。那一天正好是圣枝主日(6)。

那天下午，林肯乘坐“河中女王号”轮船赶回华盛顿。他大声地向朋友们朗读莎士比亚的作品，一读便是好几个小时。他读到了《麦克白》中的这一段：

邓肯是在他的坟墓里睡着了，
生命经过了一场场热病，
现在的他睡得很安稳。
叛国已经对他施过最狠毒的伤害，
再没有刀剑、毒药、内乱、外患，
可以加害于他了。

这几句台词在林肯心中留下了深刻的印象。他又读了一遍，然后停了下来，双目出神地凝视着窗外。

然后他又大声地将这一段读了一遍。

五天后，林肯逝世了。

27

我们现在必须回头看看，因为我想要和你们说一件发生在里士满被攻克之前的小事——这件事是一个生动的侧影，从中我们可以看出林肯默默地在二十多年的家庭生活中承受了怎样的痛苦。

事情发生在格兰特司令部附近。格兰特邀请林肯和林肯夫人前往前线附近休假一个星期。

林肯夫妇欣然应邀。自林肯入主白宫以来，还没有休过假，他早已累坏了，也渴望有机会逃离那些自他继任后接踵而来骚扰他的求职者。

因此他和林肯夫人一起登上了“河中女王号”，沿着波托马克河南下，穿过切萨皮克湾的低洼河段，经过老波因特康福特，再沿詹姆斯河至波因特市。在那里，那位来自格丽纳的皮货商正坐在离水面两百英尺高的悬崖上，一边抽烟一边砍木头。

几天后，一群来自华盛顿的上流人士加入了总统的度假行列，其中包括法国部长若弗鲁瓦。自然，访客们很想去十二英里外的波托马克大军的战线看看。于是第二天，一行人便启程了——男人们骑着马，林肯夫人和格兰特夫人则坐在一辆半敞篷的马车里。

亚当·巴多（Adam Badeau）将军是格兰特的军事秘书兼副官，同时也是格兰特将军的密友。那天他奉命陪护夫人们。他背对着马坐在马车前座，与夫人们面对着面，因此见证了那天发生的所有事。现在我将他在《和平时期的格兰特》一书中第三百五十六页至三百六十二页中的内容摘录如下：

在谈话的过程中我无意中提到前线所有军官的女眷都奉命转移到了后方——这意味着即将发起军事行动。我说，所有女眷都撤离了，除了查尔斯·格里芬（Charles Griffn）将军的夫人，因为总统特许她可以留在前线。

这时，林肯夫人变得十分恼火。“先生，你这么说是什么意思？”她大声地问道，“你的意思是不是说她曾和总统单独相处过？你是否知道我绝不允许总统和任何女性单独相处？”

很明显，她对可怜的、其貌不扬的亚伯拉罕·林肯有着强烈的妒忌心。

我试着为自己的话辩解，希望能安抚她的情绪。但是她愤怒得失去了控制。“先生，你的笑容让人猜不透。”她大喊道，“我要下车，亲自问总统是否单独和那个女人相处过。”

格里芬夫人是继艾斯特哈吉女伯爵之后华盛顿最知名也是最优雅的女性，是卡罗尔家族的人，也是格兰特夫人的密友。格兰特夫人努力地安抚激动的林肯夫人，但都无济于事。林肯夫人再次命令我让车夫停车。正当我犹豫时，她突然伸出手越过我，迅速抓住马车前面的车夫。幸好格兰特夫人说服她等大家都下马后再说。

当晚，待我们都回到营地后，格兰特夫人和我谈起了这件事。她说整件事实在是令人厌烦又窘迫，所以我们谁也不能再提。至少，我是肯定要保持沉默的，而她也只会告诉格兰特将军。但是第二天，我便不用再保守秘密了，因为“更糟糕的在后面呢”。

第二天一早，我们一行人便去詹姆士河北岸参观了奥德将军指挥的詹姆士大军。

当天的行程安排和前一天差不多。我们乘坐蒸汽船渡河，然后男人仍旧骑马，林肯夫人和格兰特夫人则乘坐一辆急救马车。我仍旧奉命陪护她们，但这次要求添一个伴。经过昨天的事后，我不愿意成为车厢内唯一一名军官。于是，霍勒斯·波特上校奉命加入了我们。奥德夫人陪着她的丈夫。她是指挥官的太太，不必遵守女眷撤离的命令。但我能确定，那天还没过完，她就一定无比希望自己身处华盛顿或者任何远离军队的地方。马车坐满了，她便骑马前行，并与总统并肩走了一段路，因此便走到林肯夫人前面去了。

林肯夫人一看到这个画面便无法抑制地发起怒来。“那个女人是什么意思？”她大声嚷道，“她骑在总统旁边是什么意思？她走到我前面是什么意思？她是不是想说，总统希望她在身边？”

她陷入了狂怒之中。她的言语和行动每过一秒都变得更加过分。

格兰特太太再次尝试安抚她，可是林肯夫人却又对着格兰特夫人发起火来。而波特和我能做的，就是确保她的愤怒只停留在言语层面。我们怕她会突然跳车，然后朝车队大喊。

林肯夫人气急了，她对格兰特夫人说：“我猜你一定觉得自己有一天可以住进白宫，对吧？”格兰特夫人庄重而冷静地回答她十分满意现在的位置，现在的一切已经超乎她的期待太多了。但是林肯夫人却说：“如果你有那样的机会，还是要争取一把。住进白宫可是很不错呢！”接着她又开始骂奥德夫人，而格兰特夫人则冒着引起更大风波的风险为朋友辩护。

正当这场风波平息之时，苏华德少校——国务卿苏华德的侄子，同时也是奥德将军手下的军官——骑马上前说了句玩笑话：“林肯夫人，总统先生的坐骑可真殷勤，总是在奥德太太旁溜达。”

这无疑是火上浇油。

“先生，你这么说是什么意思？”她大声问道。

苏华德少校这才发现自己犯了一个巨大的错误。这时他的马儿立刻展现出了自己的特技——往后倒退，迫使他远离风暴。

一行人终于到达了目的地。奥德夫人下马来到急救马车面前。接着林肯夫人开始辱骂她，当着众多军官的面骂她无耻，还问她一路跟着总统是什么意思。那位可怜的夫人一下子哭了起来，询问自己犯了什么错。但林肯夫人丝毫不让步，一直骂到她累了为止。格兰特夫人一直试图为自己的朋友辩护。所有人都又惊又恐。最后这场闹剧终于过去了，没过多久我们就到了波因特市。

那天晚上，总统先生和林肯夫人在蒸汽船上设宴答谢格兰特夫妇和将军手下的众多军官。当着我们所有人的面，林肯夫人向总统先生严厉指责奥德将军，还让总统先生将他撤职。她只说奥德将军不适合这个位子，丝毫不提他的夫人。坐在旁边的格兰特将军则公然维护自己的下属。当然，奥德将军并没有被撤职。

在这次参观访问期间，类似的场景出现了很多次。林肯夫人经常因为格里芬夫人和奥德夫人当着众多军官的面斥责她的丈夫。当我看到我们的国家元首，这个在如此艰难的时刻肩负起这个国家一切的男人向这无法言说的当众侮辱屈服的时候，我第一次为不是密友的人感到如此深切的委屈和心痛。他就像耶稣基督一样承受着这一切。他总是十分庄严而镇定，但他脸上那痛苦又悲伤的神情却像刀子般割裂着旁人的心。他老式地称呼她为“孩子他妈”，他的眼神和语气里满是哀求，他努力地向她解释，努力地阻止她对旁人的侵犯，可她却像只母老虎一样将怒气全部撒在他身上。每当这时他便会默默走开，藏起那张其貌不扬的高贵面孔，这样我们便看不到他脸上悲惨的神情。

谢尔曼将军也见证过类似的场景，在他多年前的回忆录里做了记录。

海军的巴恩斯上校既是见证人，也是受害者。奥德夫人那次骑马的时候，巴恩斯上校就陪在奥德夫人身旁。他拒绝指认奥德夫人有错，于是林肯夫人恨透了他。一两天后，巴恩斯上校找总统汇报公务，当时林肯夫人和其他几位军官都在场。总统夫人用所有人都能听到的声音对巴恩斯说了异常无礼的话。林肯沉默着。过了一会儿，他朝那位年轻的军官走去，拉着巴恩斯的手臂将他带到自己的房间，给他看了一张地图或是一份文件。巴恩斯告诉我，总统先生并没有评价刚才发生的事，他不能指责自己的妻子，但他却用在我看来最有教养的方式向自己手下的军官表达了懊悔和尊重。

这些事情发生前没多久，斯坦顿夫人去了波因特市。机缘巧合之下我问了她几个关于总统夫人的问题。

“我不拜访林肯夫人。”这便是她的回答。

我想我一定是听错了。战争部长夫人肯定会拜访总统夫人的。于是我又问了一遍。

“您不明白吗，先生？”她又说了一遍，“我不去白宫，也不拜访林肯夫人。”我和斯坦顿夫人并不熟悉，因此这番言论让我印象深刻。后来我便全都理解了。

林肯夫人继续对努力安抚自己的格兰特夫人恶语相向。后来林肯夫人变得更加粗暴。有一次她因为格兰特夫人在她面前坐着而对其大肆责难。“我没邀请你坐下之前你怎么敢坐下？”林肯夫人说道。

伊丽莎白·凯克利（Elizabeth Keckley）(7)是陪同总统夫人前往格兰特的指挥部的随行人员。她讲述了那次晚宴的情形，就好像“女总统”登上了“河中女王号”一样。

来宾之中有一位卫生委员会的年轻军官。他坐在林肯夫人旁边，为了活跃气氛，他开玩笑地说：“林肯夫人，您真该看看总统胜利进入里士满那天的风采。他是万众瞩目的焦点。女士们向他飞吻致意，挥动着手帕欢迎他的到来。他就像英雄一样，四周围满了年轻姑娘。”

突然，那位年轻的军官尴尬得不出声了。

林肯夫人双眼冒火地看着他。从她的眼神中可以知道，这位军官的亲切惹恼了她。

接下来的场景可想而知。我想这位惹怒了林肯夫人的军官永远也不会忘记那个难忘的夜晚。

“我从来没见过比林肯夫人更古怪的女人，”凯克利夫人说，“找遍全世界也找不出一个和她一样的人。”

“随便问一个你遇到的美国人，‘林肯的夫人是一个什么样的人？’”荷诺·威尔西·莫罗（Honoré Willsie Morrow）在她的《玛丽·托德·林肯》一书中写道，“百分之九十九的人会回答‘她是泼妇，是她丈夫的诅咒，是粗俗的傻瓜，也是疯子’。”

对于林肯来说，人生的悲剧不是遭遇暗杀，而是他的婚姻。

当布斯开枪的时候，林肯并不知道击中自己的是什么。但是二十三年来，他几乎每天都在收获赫恩登说的“不幸婚姻带来的恶果”。

“在暴风雨般的党派仇恨和反叛斗争中，”巴多将军说，“在经受十字架般的痛苦中，林肯却还要忍受不幸的婚姻生活带来的辛酸。而林肯却说：‘主啊，宽恕他们吧，他们不知道自己在做什么。’”

伊利诺伊州的参议员奥维尔·H.布朗宁（Orville H．Browning）是林肯执政期间的密友。两人相识已有二十五年。布朗宁经常去白宫吃晚饭，有时还会在白宫过夜。布朗宁有记日记的习惯，而且记录得十分详细。我们只能猜测他在日记中对林肯夫人进行了怎样的描述，因为凡是看过他日记的作家都必须以名誉担保不会泄露任何诋毁林肯夫人的言论。最近这本日记出版了，条件是出版物中必须删除所有关于林肯夫人可怕的描述。

在白宫的公开接待会上，依照传统，总统要选择一位除妻子以外的女士走在前面。

但是管他什么传统，林肯夫人是不会允许这样的事情发生的。让别的女人走在她前面？让别的女人挽着总统的手臂？想都别想。

她总是独断专行，华盛顿社交圈对此一片斥责声。

她不仅不允许总统和其他女士同行，甚至看到总统与其他女士说话，也会嫉妒得对着总统破口大骂。

在开公开接待会之前，林肯会事先询问自己那充满了嫉妒心的夫人，他可以和哪位女士说话。林肯夫人会提到很多女士，但不是不喜欢这个，就是讨厌那个。

“但是孩子他妈，”林肯抗议道，“我总归要和人说话的。我不可能像个傻子一样站在那里一言不发。你要是说不出我该和谁说话，那就告诉我不能和谁说话吧。”

她坚持按照自己的方式行事，不管付出什么代价。有一次，她威胁林肯如果不晋升某位官员，她就当着众人的面撒泼打滚。

还有一次，林肯在做一个重要访谈，她冲进他的办公室，说了一大通话。林肯没有回答，镇定地站起身，抓住她，将她带离了办公室，安排她坐下，然后回到办公室，锁上门继续做访谈，就好像从未被打扰过一样。

她咨询了一位巫师，巫师说内阁成员都是林肯的敌人。

她对此并不感到惊讶，因为她一点儿都不喜欢他们。

她看不起苏华德，说他是“伪君子”，是“一双被人丢弃的破鞋”，说他不值得信任，还警告林肯不要和他来往。

“她对蔡斯的仇恨，”凯克利夫人说，“更为强烈。”

她憎恨蔡斯的原因之一是，蔡斯有个女儿名叫凯特，是华盛顿社交圈最漂亮迷人的女士，她嫁给了一个有钱人。凯特有时会参加白宫接待会。让林肯夫人感到厌恶的是，只要凯特一出现，所有的男人都围着她团团转。

凯克利夫人说：“林肯夫人嫉妒那些受欢迎的女士，一点儿也不愿意凯特因为自己父亲的政治地位而在社交圈中扶摇直上。”

她总是带着满腔的怒气要求林肯免去蔡斯在内阁中的职位。

她也十分讨厌斯坦顿。每当听到斯坦顿批评自己，她便会“将那些说斯坦顿易怒又不易相处的书籍和简报寄给斯坦顿作为回礼”。

对于林肯夫人的种种咒骂和挖苦，林肯会说：

“孩子他妈，你误会了。你的偏见太主观了，根本没有道理可言。如果我听你的，我很快就没有内阁了。”

她非常讨厌安德鲁·约翰逊（Andrew Johnson），憎恨麦克莱伦。她看不起格兰特，说格兰特是“一个顽固的傻瓜和屠夫”，还说若是自己带领军队，肯定比格兰特强。她还经常发誓若格兰特成为总统，她就离开美国，只要格兰特在白宫一天，她就不会回国。

“孩子他妈，”林肯会这样说，“假设我们让你指挥军队，你肯定会比这些将军做得好。”

李投降后，格兰特夫妇来到了华盛顿。整个城市灯火辉煌，人们唱着歌，点燃篝火，尽情狂欢。林肯夫人给格兰特将军写信，邀请他与总统和自己一同驾车上街，“观赏那一片璀璨的灯火”。

但是她没有邀请格兰特夫人。

几天之后，她安排了一场聚会，邀请格兰特夫妇和斯坦顿夫妇前往剧院的总统包厢看戏。

斯坦顿夫人收到邀请后立刻找到了格兰特夫人，问她要不要去。

“除非你也接受邀请，”斯坦顿夫人说，“否则我是不会去的。我无法在没有你的情况下和林肯夫人共处一室。”

格兰特夫人不敢接受这份邀请。

她知道一旦格兰特将军跨入包厢，观众一定会以最热烈的掌声来欢迎这位“阿波马托克斯英雄”。

到时候林肯夫人会做出什么事呢？谁也说不准。她也许会再制造一个令人难以忘怀的难堪的场面。

格兰特夫人拒绝了林肯夫人的邀请，斯坦顿夫人也一样。正是因为她们的拒绝，她们的丈夫才保住了一命。因为那一晚，布斯爬进了总统包厢枪杀了林肯。如果斯坦顿和格兰特也在场，布斯也许会把他们也杀了。

28

一八六三年，弗吉尼亚州的一群贵族奴隶主出资成立了一个秘密团体，目标是暗杀亚伯拉罕·林肯。一八六四年十二月，亚拉巴马州的塞尔玛市的报纸上出现了一则广告，恳求公众捐款资助针对林肯的暗杀行动。其他的南方日报则刊登了暗杀林肯的现金悬赏。

但是最终杀了林肯的那个人，既不是出于对南方的热爱，也不是出于对金钱的追逐。约翰·威尔克斯·布斯之所以暗杀林肯是为了出名。

布斯是一个什么样的人？他是一个演员，上天赋予了他得天独厚的英俊外表和个人魅力。林肯的秘书曾这样描绘布斯：“像拉塔莫斯山上的恩底弥翁一样俊美，是他所在圈子的宠儿。”弗朗西斯·威尔逊（Francis Wilson）在布斯传记中这样写道：“他是世界上最成功的情人……当他在街上走过的时候，站在街上的女人们便会立刻爱上他。”

二十三岁的时候，布斯已是深受女观众喜爱的男演员。他最知名的角色是罗密欧。不管他在哪里演出，多情的少女们都会拿着充满柔情蜜意的情书向他涌去。他在波士顿演出的时候，喜欢他的女士挤满了蒙特饭店门前的街道，只为在他经过的时候匆忙看他一眼。某天晚上，善妒的女明星汉丽埃塔·欧文（Henrietta Irving）在酒店房间里刺了布斯一刀，然后便打算自杀殉情。布斯刺杀林肯后的那个早晨，他的另一位女友艾拉·特纳（Ella Turner）——华盛顿某家妓院的“小姐”——听说自己的爱人谋杀了总统并逃走了之后，将他的照片紧紧握在心口，吞下了氯仿，倒地死亡。

但是，布斯是否从女人们潮水般的爱慕中得到了幸福感呢？几乎没有。因为他的成功局限于穷乡僻壤那些鉴赏能力不是很高的观众，但他野心勃勃，渴望得到大都市里高雅观众的赞赏。

但是纽约的评论家并不看重他，在费城他甚至被赶下了舞台。

这是非常难堪的，因为布斯家族其他成员都在舞台上取得了巨大成功。他的父亲朱尼厄斯·布鲁特斯·布斯（Junius Brutus Booth）是一流的戏剧巨星，红了将近三十年。他对莎士比亚戏剧人物的精妙诠释成了街谈巷议的话题。美国舞台剧历史上没有哪位明星像他那样受欢迎。老布斯精心培养自己最喜欢的儿子约翰·威尔克斯，一心认为他会成为布斯家族中最伟大的演员。

但是事实上，约翰·威尔克斯·布斯几乎没有继承他父亲的戏剧天赋，而且后天也没有为此努力。他长相俊美，为人骄纵又懒散，从不肯花心思好好学习。他的青年时代是在马背上度过的。那时的他整日骑着马在马里兰农场上的林子间横冲直撞，拿着一根在墨西哥战争中用过的旧战矛朝空中乱戳，对着树木和松鼠说些荒唐的豪言壮语。

老布斯不允许家里的餐桌上有肉，他告诉儿子们，杀生——即便是杀一条响尾蛇——也是不对的。但是约翰·威尔克斯·布斯很显然没有听从父亲的教诲。他喜欢射击和搞破坏。他喜欢鸣枪吓跑奴隶们养的猫和猎犬，有一次他还杀了邻居家的母猪。

之后，他成了切萨皮克湾上的一名“牡蛎海盗”，再后来成了演员。现在，他二十六岁，是懵懂的高中女生心中的白马王子，但在他自己眼中，他是个失败者。此外，他非常嫉妒自己的哥哥爱德温，因为爱德温拥有他梦寐以求的声望。

为此，他郁郁寡欢地思考了很久，最后决定做一件绝对能一夜成名的事。

他一开始的计划是这样的：尾随林肯进入剧院，趁他的同伙关掉煤气灯的时候冲进总统包厢，用绳子将林肯绑起来，将他扔到下面的舞台上，挟持他从后门离开，将他塞进马车，发狂似的趁着夜色迅速逃离。

经过一夜急行，他可以在黎明前到达仍沉睡着的古老小镇烟草港。然后他乘船横渡宽阔的波多马克河，接着一路向南穿过弗吉尼亚，最后安全地在南方军身后的里士满会见联盟军总司令。

然后呢？

然后南方便可以肆意定下条件，从而立刻结束战争。

这伟大的成就归功于谁呢？当然是那个耀眼的天才约翰·威尔克斯·布斯。他会因此名满天下，比他那有出息的哥哥还要出名一百倍。他会名垂青史，成为美国历史上的“威廉·退尔”(8)（William Tell）。这便是他的美梦。

当时他在剧院一年可赚两万美金，但他毫不犹豫地放弃了。现在，钱对他来说毫无意义，因为他正在做的事比获得财富重要多了。因此，他出钱资助了一帮徘徊在巴尔的摩和华盛顿附近的同情南方的人，并许诺他们会得到财富和名望。

那帮人无疑是一群乌合之众。斯潘格勒是一名捕蟹渔夫，也是个酒鬼，平时在剧院做后台工作。亚瑟特是个自大的油漆工，也是一名偷渡客。他毛发稀疏，是个粗鲁凶狠的家伙。阿诺德是一个懒惰的农场工，还是南方军的逃兵。欧劳福林在马车出租行工作，身上满是马和威士忌的味道。萨拉特是一个自命不凡的小职员。鲍威尔是一个大个子浑球儿，总是怒目圆睁，疯疯癫癫。他的爸爸是浸信会传教士。赫罗尔德是个喜欢傻笑的无业游民，整日待在马厩里吹牛谈女人，靠寡妇母亲和七个姐姐救济过活。

在这群最劣等配角的陪演下，布斯出演了自己职业生涯中最重要的角色。他花了大量时间和精力计划细节。他买了一副手铐，安排好了逃亡路上换马的地点。他买了三艘船，停在烟草港。他还安排了桨手，随时准备着带他们渡河。

终于，一八六五年一月，布斯相信那个伟大的时刻终于到了。整个城市都在传当月的十八号，林肯将去福特剧院观看爱德温·福莱斯特（Edwin Forrest）出演的《杰克·凯德》。布斯当然听到了这些传言，于是当晚，他带着绳子和期待去了剧院——然后发生了什么？什么都没发生。林肯没有出现。

两个月后，又有传言说，林肯将在某天下午出城前往附近的士兵之家观看戏剧表演。于是布斯和他的同伙跨上马背，带着博伊刀和左轮手枪，藏在总统必经之路旁的树丛里。可是当白宫的马车呼啸而过的时候，林肯并不在车内。

再次挫败的布斯愤怒极了，一边咒骂林肯，一边扯着自己漆黑的小胡子，拿马鞭抽打自己的靴子。他受够了。他再也不想失败了。如果不能抓住林肯，那就杀了他。

几个星期后，李投降了，战争也就此结束了。布斯认为，现在绑架总统已经没有任何意义了，因此他决定立刻暗杀总统。

这一次，布斯没有等很久。战争结束后的第二个周五，布斯理了发，随后便前往福特剧院拿他的邮件。他得知当晚总统预订了一个包间。

“不是吧！”他大声说道，“那个卑鄙的无赖今晚要来？”

舞台工作人员正在为演出做准备。他们用有花边的旗子覆盖左边的一个包厢，在包厢里面挂上华盛顿的画像，移除隔断，扩大空间，贴上深红色的墙纸，还在包厢里放了一张大号的胡桃木摇椅，这样总统的长腿便可以伸直了。

布斯贿赂了一名舞台工作人员，让其将摇椅按照他的要求摆放。他希望摇椅放在靠观众的一侧，这样就不会有人看见他潜入了。他在摇椅后面的内门上钻了一个窥视孔，接着又在特等座通往包厢的门后的石灰墙上挖了一个缺口，这样他便可以用一根木条把这个入口堵起来。做完了这些后，布斯回到了旅馆，给《国民通讯员报》的编辑写了一封长信，并以爱国之名为自己有预谋的暗杀行为进行了辩护，并宣称后世子孙会以他为荣。他签好名后将信交给了一名演员，关照他第二天拿去发表。

接着他去了一家马车出租行，雇了一匹据说“跑得和猫一样快”的深棕色母马。他将手下人集合起来，给他们一人配了一匹马。他给了亚瑟特一把枪，让他枪杀副总统。他给了鲍威尔一把枪和一把刀，命令他暗杀苏华德。

当晚是耶稣受难日，照理来说是剧院一年中最惨淡的日子，但是当晚，城里挤满了想要一睹联邦军总司令风采的军官和士兵，整个城市都在庆贺战争结束，一派喜气洋洋。宾夕法尼亚大街上的凯旋门还没有移除，街上满是拿着火把的舞蹈队列。当总统骑马经过时，路旁的人群里发出了热烈的欢呼声。林肯到达福特剧院的时候，剧院已经人满为患，成百上千的观众被拒之门外。

总统一行人是在第一幕开演后不久入的场，准确时间是八点四十分。演员们向总统鼓掌鞠躬，身着盛装的观众爆发出热烈的欢呼声，管弦乐队适时地奏起《领袖万岁》。林肯鞠躬致谢，然后脱下燕尾服，坐在有着红色垫子的胡桃木摇椅上。

林肯夫人的右手边坐着她的客人，宪兵司令办公室的拉斯伯恩少校以及他的未婚妻克拉拉·哈里斯（Clara H．Harris）小姐。哈里斯小姐是纽约州参议员伊拉·哈里斯的女儿，是一位蓝血贵族。在华盛顿社交圈里，她的身份足够满足那位来自肯塔基州的女主人挑剔的要求。

劳拉·基恩（Laura Keene）正在表演流行喜剧《我们的美国表弟》的最后一幕。这是非常欢乐的一幕，观众席间爆笑声此起彼伏。

当天下午，林肯和他的夫人骑了很久的马。林肯夫人后来说这些年来从来没有见过林肯像那天下午那样快乐。他有什么理由不快乐？和平、胜利、团结、自由，都有了。那天下午，他和玛丽谈起第二任任期结束离开白宫后的打算。

首先，去欧洲或者加州好好休息一段时间。度假回来后也许会在芝加哥开一家律师事务所，或者回到春田市，将余生都奉献给他热爱的草原巡回法庭。那天下午，他将几位伊利诺伊州的老朋友请到了白宫，他兴奋地和朋友们讲着笑话，以至于吃晚饭的时候林肯夫人都请不动他。

前一天晚上，他做了一个奇怪的梦。那天早上他和内阁说起了那个梦：“我仿佛在一艘无法描述的小船上。船快速地朝着远处黑暗模糊的海岸驶去。每次发生大事前我都会做这个梦。安蒂特姆河之战、石河之战、葛底斯堡之战、维克斯堡之战前我都做过这个梦。”

他认为这个梦是一个好兆头，会带来好消息。他认为会有好事发生。

十点十分的时候，因为喝威士忌而满脸通红的布斯穿着黑色的马裤、皮靴和马刺，人生中最后一次走进了剧院，很快便看到了总统。布斯手里拿着一顶宽边软帽，走上通往特等座的台阶，挤过一条放满了椅子的走道，然后来到了通往包厢的走廊。

总统的保镖拦下了他。布斯自信地递过一张自己的名片，声称总统想要见他。接着，未等保镖同意便推门而入，随即关上走廊的门，并用乐谱架上的立柱从里面将门抵住。

通过总统身后内门上的窥视孔，他计算了一下距离，然后悄悄地把门打开。他将上了膛的高口径短筒手枪靠近受害人的头部，扣动扳机，然后立刻跳到了下方的舞台上。

林肯的头猛地向前垂下，然后又歪向一边。与此同时他的身体也瘫倒在椅子里。

他没有发出任何声音。

一瞬间，观众以为枪声和重物落在舞台上的声音也是一场表演。没有人——甚至演员——想到总统被暗杀了。

接着，剧院上空划过一声女人的尖叫，所有人的目光都转向挂着旗子的包厢。拉斯伯恩少校的一只手臂上满是鲜血，他大声喊道：“拿下那个男人！拿下那个男人！他杀了总统！”

整个剧院一瞬间安静了下来。一缕青烟从总统包间飘了出来。悬念解开了。观众发狂了。他们从座位上冲了出来，猛砸地板上的椅子，破坏栏杆，试图冲上舞台。他们互相推搡，老弱被踩在脚下，很多人在冲撞中骨折了，女人们尖叫着晕倒了。痛苦的叫声中夹杂着愤怒的狂吼——“绞死他！”“杀了他！”“烧了剧院！”

有人喊着应该把剧院炸掉。惊慌失措的人们心中的愤怒成倍成倍地增长。一连疯狂的士兵快步冲进剧院，拿着步枪和刺刀指着观众，大喊道：“出去！说你呢！出去！”

观众里的医生赶来检查林肯的伤势。医生认为总统生命垂危，经不起回白宫的路上的鹅卵石地面的颠簸，于是四名士兵将林肯抬了起来——两人抬着他的肩膀，两人抬着他的脚——然后将他那松垂的颀长身躯搬出了剧院。士兵们抬着林肯走在街道上，他伤口上滴下的血染红了马路，人们纷纷跪下用手帕擦拭地上的血迹——他们或许会将这块手帕珍藏起来，去世前将它作为传家之宝留给自己的子孙。

配备着闪亮的军刀和矫健马匹的骑兵队在人群中清出了一片空地，几双颤抖的手扶着病危的总统穿过街道来到街对面的一间简陋的公寓。他们将林肯颀长的身躯斜着放在屋内一张中间凹陷的床上。即便如此，这张床对于林肯来说还是太短了。接着他们将床拖到了一盏闪烁着黄光的昏暗的煤气灯旁。

这间屋子的主人是一个裁缝。这间屋子大约只有九乘十七英尺大小，床头挂着罗莎·博纳尔（Rosa Bonheur）的《马展》，是一幅廉价赝品。

林肯被刺杀的消息像龙卷风般席卷了华盛顿。接着又传来了其他的噩耗：在林肯遇袭的同时，国务卿苏华德也在床上被捅了一刀，大概也活不了了。在这些黑暗的事实面前，恐怖的谣言像连环闪电一样袭击着黑夜：副总统约翰逊被杀了，斯坦顿也被暗杀了，格兰特受到了枪击。一时间，谣言四起。

现在人们可以肯定，李的投降是一场阴谋，南方联盟的叛徒们已经潜入了华盛顿，意欲毁掉联邦政府，而南方的军队再次挥刀而来，即将发起比之前更惨烈的战争。

神秘的信使们穿梭在住宅区之间，短击地面两次，再重复三次——这是联邦同盟会的危急信号。听到召唤后，成员们拿起来复枪，疯狂地涌上街道。

整个城市满是高举火把的人，他们群情激奋，咆哮着：“烧了剧院！”“绞死叛徒！”“杀光叛军！”

这是美国历史上前所未有的疯狂之夜。

电报将消息快速地传遍全国，因此，全国人民的情绪都十分激昂。人们将同情南方和支持南方的北方人架在围栏上，在他们身上抹上焦油，再插上羽毛。还有一些人被铺路石活活砸烂了头骨。人们砸了巴尔的摩的照相馆，因为他们相信里面有布斯的照片。马里兰的一位编辑因为公开诽谤林肯遭到了枪杀。

现在，总统性命垂危，副总统约翰逊趴在床上不省人事，国务卿苏华德遇刺后也挣扎在死亡边缘，于是权力便牢牢地掌握在了粗暴、古怪又易怒的战争部长爱德华·斯坦顿手中。

斯坦顿认为，现在政府的顶级官员都被钉上了死亡的标签，于是他雷厉风行地下达了一道又一道命令。他坐在濒死的领袖床前，将这些命令写在了自己的丝帽上。他命令士兵包围布斯和他同事的住所。他查抄福特剧院，逮捕了所有涉嫌人员。他宣布华盛顿进入戒严状态。他调动了所有可以调动的力量：哥伦比亚区所有的兵力和警力，周边所有营地和防御工事的兵力，美国特工处以及军事司法局下属的间谍。他在全市范围内实行五十英尺一哨岗的封锁政策。他派人盯紧每一个码头，并命令拖船、蒸汽船和炮艇沿着波多马克河巡逻。

斯坦顿给纽约警察总长发电报，要求他即刻派出手下最优秀的侦探。他以电报的形式命令手下密切注意加拿大边境的情况。他命令巴尔的摩和俄亥俄铁路公司的主席乘坐辅助机车赶上格兰特的火车，在费城拦住格兰特并立即将他带回华盛顿。

他派出一个旅的步兵进入马里兰腹地，又派了一千骑兵追捕杀害总统的凶手。他一遍又一遍地说：“他肯定会往南方跑，从城里开始一直到波多马克河，全给我守住了！”

布斯射出的那枚子弹从林肯的左耳下方进入，斜穿过大脑，最后嵌在右眼旁半寸的地方。若是生命力不顽强的人，一定会当场死亡，但是林肯却坚持了九个小时。他就这样躺在床上，不断痛苦地呻吟着。

林肯夫人被安置在旁边的房间里，但每隔一个小时她就坚持要去林肯床边，一边哭一边尖声喊叫着：“上帝啊，是不是我害死了我的丈夫？”

有一次，当她一边将满是泪水的脸颊枕在林肯胸口，一边爱抚林肯脸庞的时候，林肯突然呻吟起来，大口大口地喘息。发狂的林肯夫人尖叫着跳到一旁，跌倒在地上，然后晕了过去。

听到动静的斯坦顿冲进了房间。他愤怒地吼道：“把这个女人拉走，不许她再进来！”

七点钟过后，呻吟声停止了，林肯的呼吸声也趋于平静。“他那疲惫的脸上露出了一种无法言说的平静。”林肯的秘书这样写道。

有的时候，人在弥留之际，神秘的意识海中会有记忆的碎片。

在那最后的平静时刻，也许那藏在心灵深处的破碎的幸福记忆会浮现在他的脑海中——那是很久以前早已消失的画面：印第安纳鹿角谷里的敞篷木屋前，温暖的柴火正在熊熊燃烧；咆哮的桑加蒙河从新塞勒姆村的水闸上奔腾而过；安·拉特利奇在纺车旁唱着歌曲；“老公鹿”嘶鸣着想要再多吃点玉米；奥兰多·凯洛格正在讲着那个口吃法官的故事；还有春田市那个墙上满是墨水印、书架顶端长着野草的法律事务所的办公室……

在林肯与死亡斗争的几个小时内，利尔军医一直握着总统的手，坐在他的身旁。七点二十二分，利尔医生将林肯那没有脉搏的手臂叠放在他的胸前，然后将两枚五角硬币放在他眼睑上，再用一块手帕绑住他的下巴。牧师做了祷告。冷雨吧嗒吧嗒地拍打着屋顶。巴恩斯将军扯过一块床单，盖在已逝的总统脸上。斯坦顿一边哭着一边拉下百叶窗，不让晨光照进屋里。接着他说出了那晚唯一一句值得纪念的话：“现在，他属于千秋万代。”

第二天，小泰德问一位白宫访客，父亲是否去了天堂。

“这是毫无疑问的。”对方这样回答道。

“那样的话，我很开心他去了，”泰德说，“自从来到这里，他一点儿也不快乐。这里对他来说不是一个好地方。”

(1) 长老会（Presbyterian），美国最大的教会之一，也是苏格兰国教。

(2) 切斯特菲尔德伯爵，英国政治家和文学家。切斯特菲尔德被认为是温文儒雅的典范。

(3) 巴夏，旧时土耳其对大官的尊称。

(4) 门罗主义（Monroe Doctrine）由门罗于一八二三年提出，是一项关于美洲大陆控制权的美国外交政策。声明宣称，欧洲国家如果进一步对北美和南美的土地进行殖民，对其政权进行干预，都将被视为侵略行为，都将需要美国介入。

(5) 山姆大叔，是一种绰号，英文为Uncle Sam，缩写是U．S.。

(6) 圣枝主日，复活节前的星期日。

(7) 伊丽莎白·凯克利，出生时便是奴隶，后来成为林肯夫人的专用裁缝和好友。

(8) 威廉·退尔，瑞士独立英雄。

第四部分

29

载着林肯遗体的送葬列车穿过一波又一波哀悼的人群，缓缓地向伊利诺伊州驶去。列车上盖着一层厚厚的绉纱，列车引擎则像驮棺木的马儿一样披上了一条点缀着银色星星的黑色毯子。

当列车一路向北驶去的时候，铁路旁出现了越来越多充满了悲伤的脸庞。

列车离费城车站还有数英里的时候，铁路两旁的人便站成了一堵堵厚厚的人墙。当列车入城的时候，成千上万的民众涌上街头，将马路挤得水泄不通。独立大厅的哀悼者们排成的长队绵延了三英里。他们缓缓地一寸一寸地向前移动，坚持了数十小时，只为最后再瞻仰一眼林肯的面容。到了周六午夜，公共场所的门都要关闭，但是哀悼的人群不愿散去，在原地站了一晚。到周日凌晨三点的时候，等候的人群前所未有的庞大，男孩们以十美金的价格向外出售他们所在的位置。

数百位妇女晕倒了，许多参加过葛底斯堡战役的老兵在努力维持秩序时也晕倒了，士兵和骑着马的警察们尽力疏通着道路。按照计划，葬礼将在纽约举行。

在葬礼开始前二十四个小时，游览列车便日夜不停地将一波又一波的民众运送了过来。纽约从来没有过这么大的客流量——人们先占据了所有的旅馆，接着是民宿，最后是公园和蒸汽船码头。

第二天，十六名黑人骑着十六匹白色的骏马，拉着灵柩沿着百老汇大街缓缓而行。女人们陷入了疯狂的悲伤之中，纷纷将手中的鲜花扔到灵车前方的道路上。灵车后面传来沉重的脚步声——十六万哀悼者列队跟随着灵车前行。他们手中摇曳着旗帜，旗帜上写着：“啊！多么可惜啊！埃古——多么可惜啊！”(1)……“你们要休息，要知道我是神。”(2)

五十万观众争先恐后地相互推搡，只为看一看那长长的送葬队伍。百老汇大街两旁对着街面的二楼靠窗处，每个位子要四十美金的租金。为了容纳更多人，那些窗户的玻璃都被拆掉了。

身着白袍的唱诗班站在街角唱着赞美诗；军乐队奏着悲伤的哀歌；每隔六十秒，城市上空便会响起一百门加农炮的轰隆声。

林肯的灵柩放在纽约市政厅，哭泣的人群围绕在他周围，有的和他说话，有的试图触摸他的脸庞。一位妇女趁警卫不注意的时候弯下腰亲吻了林肯的遗体。

周二中午，林肯的棺木合上了。成千上万个没能瞻仰林肯遗容的人立刻向西朝着送葬列车预计停留的几个城市涌去。在去往春田市的路上，送葬列车无时无刻不被肃穆的钟声和轰鸣的礼炮声包围。白天，送葬列车在常青藤和鲜花扎成的拱门下穿梭，在孩子们挥舞着旗帜的山坡旁疾驰。晚上，为送葬列车照明的火把和篝火照亮了几乎半个北美大陆。

整个国家陷入了疯狂。历史上还从未有过如此盛大的葬礼。到处都有脆弱的民众因为过度伤心而倒下。纽约的一位年轻人哭喊着“我要去陪亚伯拉罕·林肯”，随后便用剃刀抹了脖子。

暗杀发生四十八小时后，春田市的一个委员会匆忙赶到了华盛顿，恳请林肯夫人同意将她的丈夫安葬在家乡。一开始，林肯夫人是坚决不同意的。她在春田市几乎没有朋友。她自己也很清楚这一点。确实，她在春田市有三个姐妹，但她十分讨厌其中两个，对剩下的那个又充满了鄙视。在林肯夫人心里，她根本就看不起那个流传着闲言碎语的小镇。

“上帝啊，伊丽莎白！”她对自己的黑人裁缝说，“我绝不再回春田市。”

于是她计划将林肯安葬在芝加哥，或者安葬在国会大厦原本为乔治·华盛顿建造的坟墓中。

然而，委员会恳求了林肯夫人七天，最终让她同意将林肯的遗体带回春田市。春田市设立了一个公共基金会，买下了一片包含了四个城市街区的美丽土地——这块地现在已成为了州议会大厦——并派人日夜不停地赶工建造墓园。

最终，送葬列车在五月四日的时候缓缓驶入春田市。墓园已完工，数千名林肯的旧识相聚一堂，准备参加林肯的葬礼。可是性情古怪的林肯夫人却突然取消了所有计划，不准林肯下葬在刚建好的墓地，并傲慢地下令将林肯的遗体葬入两英里外的橡树岭公墓。

没有商量余地，林肯夫人发狠说，如果不按照她的要求做，她就要用“暴力”方式将林肯的遗体带回华盛顿。林肯夫人为什么要这么做呢？原因十分令人厌恶：建在春田市中心的墓园所在的土地被称为“马瑟街”，而林肯夫人看不起马瑟家族。数年前，马瑟家族的人不知怎的惹怒了林肯夫人，于是现在，即便在肃静的死亡面前，她仍旧对旧时的仇怨耿耿于怀，甚至不愿林肯的遗体在被马瑟家族污染过的土地上待哪怕是一夜。

这个女人与她那“对任何人都毫无恶意”、“对所有人都心怀怜悯”的丈夫在同一屋檐下共同生活了二十五年，但就像法国的波旁王朝的国王一样，她什么也没学会，只记住了所有的仇恨。

春田市不得不向这位遗孀屈服，于是十一点的时候，林肯的遗体被移了出来，放在了橡树岭公墓的公共纳骨堂。“斗士乔·胡克”骑马走在棺木前面，“老公鹿”跟在棺木后面，身上披着一条红白蓝相间的毯子，毯子上绣着“老亚伯的爱驹”。

待“老公鹿”回到马厩时，它身上的毯子连碎片都不见了。争夺纪念品的人们早已将它洗劫一空。他们像秃鹰一样朝着棺木扑去，争夺、撕抢着覆盖在棺木上的殓布，直到端着刺刀的士兵向他们冲去才罢手。

林肯遭遇暗杀后，林肯夫人日夜哭泣，整整五个星期躺在白宫的房间里不出门。

那段时间，伊丽莎白·凯克利一直陪伴在林肯夫人身边。她写道：

我永远也忘不了那个场景：伤心欲绝的恸哭声，可怕的尖叫声，恐怖的抽搐，还有来自灵魂深处悲痛的宣泄。我用冷水为林肯夫人洗头，尽我所能地抚慰她悲伤的心灵。

对于父亲的去世，泰德的伤心并不比他母亲少。但林肯夫人可怕的情绪把孩子吓得一言不发……

晚上的时候，泰德听到母亲的哭泣声后便会起床，穿着他的白色睡衣来到她的床边安慰她：“妈妈，别哭了。你哭得我睡不着。爸爸是个好人，他去了天堂。他在那里很快乐。他和上帝以及威利哥哥在一起。妈妈，别哭了，否则我也要哭了。”

30

在布斯朝林肯开枪的瞬间，当时和总统一起坐在包厢里的拉斯伯恩少校便立刻跳起来抓住了刺客。但他还是让刺客逃脱了，因为布斯用博伊刀狠狠地划了他一刀，在他的手臂上留下了一道很深的伤痕。逃脱了拉斯伯恩少校的控制后，布斯跃上包厢的扶手，然后跳到十二英尺下的舞台上。但是他往下跳的时候，脚上的马刺勾到了覆盖在总统包厢上的旗帜，因此他摔得十分狼狈，并摔断了左腿。

钻心的疼痛瞬间击穿了他。但他没有退缩，也没有犹豫。他现在正扮演着职业生涯中最为重要的角色——他将因为这一幕而名垂青史。

布斯很快反应过来，他挥舞着匕首，喊出了弗吉尼亚的座右铭：这就是暴君的下场。他闯入舞台，刺伤了一名无意中挡在他面前的乐师，放倒了一位女演员，从后门窜了出去，跃上早已等在那里的马，抡起左轮手枪，用枪托砸晕了帮他看马的“皮纳德·约翰”，然后不要命似的骑马狂奔起来。在夜空的映衬下，只见马儿的铁掌在鹅卵石地上敲击出了阵阵火花。

布斯在城里狂奔两英里，穿过了国会大厦。当月亮升至树梢的时候，他迅速策马来到横跨安那考斯迪亚河的桥上。联邦军的哨兵科布中士举着来复枪和刺刀冲了出来。他质问道：

“你是谁？为什么这么晚出来？你不知道九点过后不得通行吗？”

说来奇怪，布斯坦白地说了自己的真名，说自己住在查尔斯县，这次来城里是为了做生意，现在特意等月亮升起来后借着月光回家。

布斯的说辞听起来有些道理，再加上现在战争已经结束了，没必要小题大做。于是科布中士放下了来复枪，给布斯放行。

几分钟后，布斯的同伙赫罗尔德用类似的理由也通过了安那考斯迪亚河，并与布斯在约定地点会面。接着，两人穿过马里兰边界向南飞驰，梦想着回到南方时会受到南方各州的盛赞。

午夜时候，他们来到了萨拉特所在的小镇，在一家小酒馆门前停了下来。他们给大口喘着粗气的马儿喂了水，拿走了当天下午萨拉特夫人放在那里的望远镜、枪支和弹药。他们喝了一美金威士忌，宣称他们已经暗杀了林肯，连夜飞奔到这里。

他们原本计划从这里直接前往波托马克河，争取在次日凌晨时分到达，然后立刻乘船驶向弗吉尼亚州。这听起来很容易，他们完全可以做到，也永远不会被抓住，但是他们忘记了一件事。在原先的计划里，布斯并没有摔断腿。

那天晚上，布斯强忍着疼痛，以斯巴达式的坚忍不停地向前奔驰，即便断裂的腿骨——按照他在日记中所说——“随着马每走一步都传来撕心裂肺的痛感”。终于，布斯再也坚持不下去了。他和赫罗尔德不得不向左勒转马头，在周六破晓前来到了乡村医生塞缪尔·莫德（Samuel A．Mudd）门前。他的家在华盛顿东南二十英里处。

布斯非常虚弱，他处于极度的疼痛中，甚至不能自行下马。他被抬下马鞍，抬进了二楼的卧室。一路上他一直在呻吟。在那个与世隔绝的地方，没有电报也没有火车，因此谁也不知道林肯被暗杀的事。于是，医生并未怀疑。布斯的腿是怎么伤的？很简单，按照布斯的解释，他坠马了。莫德医生像对待其他伤患一样处理布斯的伤：他切开布斯左脚的靴子，将断骨复位，将帽盒上的硬纸板拆下来固定在断骨处，做了一根简易拐杖，最后又给了布斯一双鞋。

布斯在莫德医生家里睡了一天。黄昏时分，他强忍着痛苦从床上爬了起来。他没吃东西，刮掉了帅气的胡子，在肩膀上围了一条很长的灰色围巾。围巾边缘正好可以遮住他右手上那个泄露自己身份的名字缩写文身。他粘上了一套假胡子，并付给医生二十五美金。接着他和赫罗尔德再次跨上马背，朝着他们的希望之河奔去。

但是，挡在他们面前的是著名的泽基沼泽。沼泽里落了很多灌木和山茱萸，渗出的泥水聚成了一个个死水塘——那里是蜥蜴和蛇的家园。布斯和赫罗尔德在黑暗中迷路了，他们沿着沼泽边缘徘徊了数小时。

后半夜的时候，黑人奥斯瓦德·斯万（Oswald Swann）救了他们。布斯被腿上的疼痛折磨着，甚至做不到好好地坐在马上。于是，给了斯万七美金后，他便在斯万的马车里度过了夜晚余下的时间。在复活节的黎明到来之际，斯万将自己白色的骡子停在了“里奇山”前。这里住着一位富有而著名的南方党人——考克斯上尉。

就这样，布斯结束了自己逃命行程的第一阶段。

布斯告诉了考克斯上尉自己是谁，做了什么事。为了证明自己的身份，他露出了右手上用墨汁纹的名字缩写文身。

他恳求考克斯上尉以母亲的名义发誓不会背叛他。他说自己很虚弱，腿脚不便，承受着很大的痛苦，并宣称自己做了自认为对南方来说最好的事。

现在，布斯不管是骑马还是坐马车，都无法远行。因此考克斯上尉将这两个逃犯藏在了他家旁边的松林中。那片土地与其说是松林，倒不如说是一片野生的丛林，里面草木横生，松树下方还长满了月桂和冬青。接下来的六天五夜，两个逃犯便藏在此处，等待着布斯的腿伤恢复至能够继续上路的程度。

考克斯上尉有一个义兄，名叫托马斯·琼斯（Thomas A．Jones），是一位奴隶主，数年来一直是南方联盟的特工，曾多次帮助逃亡者横渡波托马克河，并私下为南方联盟越过波托马克河传递邮件。考克斯上尉请琼斯去照顾布斯和赫罗尔德，因此每天早上他都会提着一个篮子为他们送饭。他知道每条道路都在搜查中，并且到处都是特工，因此每次送饭的时候，他总是带着猪一起出门，看上去就像去喂猪一样。

布斯虽然渴望食物，但是更渴望得到消息。他不断地恳求琼斯告诉他最新的消息，迫切想知道整个国家正用何种方式为他的壮举喝彩。

琼斯给布斯拿来了最新的报纸，布斯如饥似渴地翻看着，却发现上面并没有他做梦都想得到的赞扬。布斯非常伤心，心中充满了幻灭感。

布斯曾强忍着肉体上的疼痛，向弗吉尼亚狂奔三十个小时。可是现在，和布斯正经受着的内心的痛苦相比，那肉体的疼痛似乎变得没那么难以忍受了。北方很愤怒——这没什么，他早已预料到。但是当他看到弗吉尼亚的报纸上说南方——他的南方——背叛了他，正在谴责他、与他撇清关系时，他陷入了失望和绝望的疯狂之中。他曾梦想自己会成为第二个布鲁特斯(3)，成为现代的威廉·退尔，成为受万众尊崇的伟人，但是现在却成了一个备受谴责的懦夫、蠢蛋，一个为钱卖命的小人，一个十恶不赦的杀人犯。

面对这些攻击，布斯就像被蝰蛇咬了一口般疼痛，甚至比死亡还难受。

但是他有没有自责过呢？当然没有。相反，他把这一切怪罪于除他和上帝以外的所有人。他是全能的上帝的工具——这便是他为自己的辩护。他在上帝的授意下枪杀亚伯拉罕·林肯，他唯一的错误是他一直在为“堕落至极”从而无法理解他的壮举的人民效劳。“堕落至极”这四个字是他日记中的原话。

“如果世界能明白我的心，”他写道，“那么那一枪便会让我永垂不朽，虽然我并不刻意追求伟大……我那伟大的灵魂不允许我作为一个罪犯死去。”

布斯躲在泽基沼泽周边的区域，躺在一条马鞍褥下瑟瑟发抖。他用悲剧式的夸张言辞宣泄着内心的痛苦：

潮湿，寒冷，饥饿，千夫所指。我身处绝望之中。为什么会这样？因为我做了一件伟大的事，一个让布鲁特斯备受尊崇、让退尔成为英雄的伟大举措。我除掉了一位前所未有的暴君，可他们却将我看作是普通的杀人犯。我的行为比他们任何人都要高洁……我并不奢求回报……我认为我做得很好。我并不后悔开了那一枪。

就在布斯蜷缩着写日记的时候，三千名侦探和一万名骑兵正在对马里兰南部的每一个角落进行地毯式搜索。他们挨家挨户地盘查，不放过每一个洞穴和每一处建筑。他们甚至还搜索了泥泞的泽基沼泽。他们下定决心要将布斯抓捕归案，活要见人死要见尸。为了抓捕布斯，他们还发布了十万美金的悬赏。有时候，布斯都能听到抓捕他的骑兵从距离他两百码的公路上疾驰而过。

有时，他能听到周围的马儿嘶鸣着呼唤同伴。布斯想，他和赫罗尔德的马也许会回应外面的那些马，那就意味着他们会暴露。于是当天晚上赫罗尔德牵着他们的马来到沼泽，然后枪杀了它们。

两天后，死马的尸体引来了秃鹫。一开始天空中只有几个小黑点，渐渐地秃鹫越飞越近，不停地在空中盘旋，最后直奔死马的尸体而去。布斯非常害怕，因为秃鹫可能会引起追捕者的注意，而那些追捕者肯定一眼就能认出那匹深棕色母马是他的。

此外，他也意识到自己必须去看医生。

于是第二天晚上——四月二十一日星期五，暗杀发生一周后——布斯的同伙将他从地上抬起来，扶他跨上了托马斯·琼斯的马。布斯和赫罗尔德再次踏上了前往波托马克河的逃亡之路。

那天晚上的情况非常适合逃亡：空气中弥漫着浓重的雾气，夜色如墨水般漆黑，只有靠触摸才能感受到身旁的人。

琼斯很忠诚，领着他们从藏身处前往波托马克河。他们快步穿过田野，越过公路，接着穿过一片农场。到处都是士兵和特工处的人，于是开路的琼斯每次只向前走五十码，然后停下来听一听周边的动静，确认安全后吹一记低沉的口哨，布斯和赫罗尔德便再跟上。

一路上，任何风吹草动都能让他们胆战心惊。就这样走了几个小时后，他们终于到达了那条通向波托马克河的崎岖山路。那天风势猛烈，河水在茫茫夜色中拍打沙滩的声音清晰可闻。

一个星期以来，联邦的士兵们踏遍了波托马克河沿岸的每一寸土地，摧毁了马里兰沿岸所有的船只。但是道高一尺魔高一丈，琼斯让自己的黑奴亨利·罗兰（Henry Rowland）每天白天驾船捕捞鲱鱼，晚上再将船藏在草场里。

因此，那天晚上当布斯和赫罗尔德到达水边的时候，一切都已准备就绪。布斯小声地对琼斯表达感谢，花十七美金买下了琼斯的船和一瓶威士忌，接着便爬进船舱，朝着五英里外的弗吉尼亚进发。

在笼罩着浓雾的夜色中，赫罗尔德用力地划着桨，布斯则坐在船尾，拿着指南针和蜡烛辨别方向。

然而，因为河道狭窄，他们没走多久便遇到了大涨潮。涌动的潮水将船向上游推进了几英里，一时间他们在浓雾中迷失了方向。他们忙着躲避波托马克河上巡逻的联邦炮艇，等到了黎明的时候发现已经向上游漂了十英里，但是和头一天晚上相比，根本没有靠近弗吉尼亚河岸一步。

于是，接下来的一天他们一直躲在纳杰莫尔湾（Nanjemoy Cove）的沼泽里，直到第二天晚上，浑身湿透又饱尝饥饿的逃犯才最终渡过了波托马克河。布斯兴奋地喊道：“感谢上帝！我终于来到了古老而充满荣耀的弗吉尼亚！我终于安全了！”

他们奔向理查德·斯图尔特医生（Richard Stewart）的家。斯图尔特是南方联盟政府的人，也是弗吉尼亚州乔治王县的首富。布斯本以为自己会以南方救世主的身份受到热烈的欢迎，但是斯图尔特医生曾因帮助南方联盟而被逮捕了好几次，现在战争结束了，他自然犯不着冒着生命危险帮助暗杀了林肯的人。对于布斯的求助，医生非常警觉，甚至不允许布斯进入自己的房子。他勉强给了布斯和赫罗尔德一点儿食物，并把他们赶到谷仓吃饭。晚上便让他们去一个黑人家过夜。

甚至黑人一家也不欢迎布斯。布斯不得不用恐吓的方式迫使黑人一家答应让他留宿。

这便是弗吉尼亚对待布斯的态度！

布斯曾满心期待地认为，在弗吉尼亚，只要提到他的名字，山野间便会回荡着人们响亮的欢呼声。

三天后，布斯迎来了自己的死期。布斯并没有走很远。他在三名返乡的联盟骑兵的陪同下从皇家港渡过了拉帕汉诺克河，然后跨上骑兵的马，向南奔驰了三英里。在骑兵们的帮助下，他骗过了一位名叫加勒特的农民，谎称自己叫博伊德，是李将军的手下，在里士满附近受了伤。

接下来的两天，他便住在加勒特的农舍里。布斯躺在草地上晒着太阳，一边承受着伤口带来的剧痛，一边查看地图，寻找去格兰德河的路线以及前往墨西哥的道路。

在布斯来到农舍那天晚上，吃晚饭的时候，加勒特的小女儿喋喋不休地谈论着刚从邻居那儿听到的总统被暗杀的消息。她不停地说着，猜想着到底是谁做了这件事，又收了多少钱的好处。

“在我看来，”布斯突然插话道，“他一分钱也没收。他这么做只是为了出名而已。”

第二天，也就是四月二十五日下午，当布斯和赫罗尔德正躺在加勒特院子里的刺槐树下晒太阳时，曾帮助他们渡过拉帕汉诺克河的拉格尔斯少校突然冲上前来朝他们喊道：“北方佬正在过河，你们小心些。”

布斯和赫罗尔德急忙躲进了树林，直到晚上才偷偷回到农舍。

在加勒特看来，他们两人十分可疑。他想摆脱那两个“神秘的客人”。加勒特猜到了布斯就是暗杀林肯的凶手？当然没有。他从来没有想过这一点。他以为他们是偷马贼，而当他们在晚饭的时候说想买两匹马的时候，加勒特心中的怀疑便更深了。到了睡觉时间，考虑到安全问题，两个逃犯拒绝去楼上睡觉，他们坚持睡在门廊下或谷仓里。至此，一切都毫无疑问了。

现在，加勒特确信他们就是偷马贼。于是加勒特让他们住进了存放干草和家具的烟草仓库，待他们进去后用挂锁从外面将门锁住。为防万一，这位老农让自己的两个儿子威廉和亨利趁着夜色，蹑手蹑脚地带着毯子住到布斯隔壁的玉米仓库，看着自家的马，不要在夜里被那两个客人牵走了。

在那具有纪念意义的夜晚，加勒特一家人带着些许忐忑上床就寝了。

第二天早上，他们的这份忐忑便得到了回应。

两天两夜以来，联邦士兵们锲而不舍地追踪着布斯和赫罗尔德。他们一路搜集线索，通过一个目击布斯横渡波托马克河的黑人找到了罗林斯——那个撑着一艘驳船帮助布斯他们偷偷渡过拉帕汉诺克河的黑人。罗林斯告诉联邦士兵，帮助布斯他们从拉帕汉诺克河骑马逃走的人是维利·杰特上尉（Willie Jett）。杰特有一个情人住在十二英里外的鲍林格林市，他有可能在那里。

这些信息已经足够了。骑兵们迅速跨上马鞍，在月色下赶往鲍林格林。他们在午夜时分到达了目的地，雷霆般冲入屋内，找到了杰特上尉，将他从床上拽了起来，用左轮手枪顶着他的肋骨，问道：

“布斯在哪里？狗杂种，你把他藏到哪里去了？不说的话我一枪毙了你！”

杰特跨上他的马，领着北方人再次来到加勒特农场。

那晚夜黑风高，月亮隐在云层中，天上看不到任何星星。他们骑马跑了九英里，马蹄扬起的尘土久久不散。杰特上尉被两名士兵一左一右夹在中间，他的缰绳也被系在北方士兵的马鞍上，以防他趁着夜色逃跑。

凌晨三点半，骑兵们到达了加勒特家那陈旧的、白色的房子外。

他们安静又迅速地包围了整栋房子，用枪口对准每一扇门窗。指挥官用枪托狠狠地砸着院门，勒令里面的人开门。

没过多久，理查德·加勒特在激烈的狗吠声中举着蜡烛打开了门闩。加勒特身着长睡衣，衣角在风的吹动下不断地拍打着他那颤抖的双腿。

贝克中尉一把抓住他的脖子，用手枪顶着他的脑袋，勒令他交出布斯。

加勒特非常害怕，结结巴巴地发誓布斯不在自己家里，说他们逃到树林里去了。

这是谎言，而且听起来就很像谎言。因此骑兵一把将加勒特拽出门，在他脖子上缠上绳子，威胁他要立刻将他吊死在院子里的刺槐树上。

就在这时，加勒特睡在玉米仓库里的儿子跑了出来，告诉了骑兵们真相。于是骑兵们立刻包围了烟草仓库。

开枪之前双方对话了很久。北方军官和布斯理论了约十五至二十分钟，他们要求布斯投降。布斯回答说自己“是个瘸子”，要求北方士兵“给瘸子一个表现机会”，如果他们愿意撤退一百码，他愿意出来和他们一对一单挑。

赫罗尔德害怕了，想要投降。布斯非常生气。

“你这个该死的懦夫，”布斯喊道，“滚出去！我不需要你待在这里。”

赫罗尔德走出了仓库，双手放在身前，准备束手就擒。他恳求他们宽恕自己，他说自己喜欢林肯的笑话，并发誓说没有参与暗杀林肯。

康格上校将他绑在树上，威胁说他再胡言乱语便将他的嘴堵上。

但是布斯拒绝投降。他觉得自己是在做造福子孙后代的事情。他对外面的追兵说他的字典里没有“投降”这个词，还要求他们“再一次抹黑昔日的光荣”时为他的尸体准备一副担架。

康格上校想出了烟熏的办法，他命令加勒特的儿子在仓库周围堆上干枯的灌木。布斯看到男孩忙碌的身影后发狠咒骂起来，并威胁男孩若不停下便一枪打穿他。男孩停了下来。但此时，康格上校已溜到了仓库后面的角落里，从墙缝中塞了一捆干草进去，并用火柴点燃了。

这个仓库本是储存烟草用的，因此墙上留下了一排四英寸宽的通风口。透过这些通风口，只见布斯正借助一张桌子对抗愈烧愈旺的火——这是一个演员最后一次在众人面前表演，也是一个悲剧演员告别演出的最后一幕。

上头下了死命令，要活捉布斯。政府不希望布斯悄无声息地死去。政府希望为他召开一场盛大的审判，然后当众绞死他。

若不是那位脑子有些不正常的宗教狂热分子波士顿·科贝特中士，布斯大概是能被生擒的。

每一位士兵都被反复告诫，没有命令不得擅自开枪。事后科贝特声称自己得到了命令——来自上帝的旨意。

透过墙上的缝隙，科贝特看到布斯扔掉了拐杖和卡宾枪，举起左轮手枪，向门口跃去。

科贝特认为，布斯会试图杀出一条血路，一边跑一边开枪，为了自由做最后的挣扎。

因此，为了阻止无效的牺牲，科贝特走上前，将手枪架在手臂上，一边为布斯的灵魂祈祷，一边朝着墙缝扣动了扳机。

在枪声中布斯大叫一声，一脚抬在空中，身子向前倾，面朝下倒在干草堆上。他伤得很重。

烈焰顺着干草迅速地蔓延。为了在布斯被烤焦之前将他救出来，贝克中尉冲进了火场，一个箭步扑到布斯身上，从他紧握的拳头中夺下他的手枪。因为怕他装死，贝克中尉反剪了布斯的双手。

很快，布斯被抬到了农舍的门廊处。一位士兵跨上马，沿着土路奔向三英里外的皇家港请医生。

加勒特太太的妹妹霍洛韦小姐寄宿在加勒特家中，在当地学校教书。当她发现那躺在门廊边忍冬藤下的垂死之人便是大众情人约翰·威尔克斯·布斯时，她表示布斯应该得到悉心的照料。她从屋内拖出了一张床垫，让布斯躺在上面。她拿出自己的枕头，垫在布斯头下。接着她将布斯的头枕在自己的膝盖上，试图喂他喝一些葡萄酒。但是布斯的喉咙似乎麻木了，根本无法吞咽。随后她用手帕沾了水，濡湿布斯的嘴唇和舌头，并为他按摩太阳穴和前额。

布斯承受着巨大的痛苦，强撑了两个半小时。他不停地咳嗽，恳求康格上校用力掐住他的脖子。他痛苦地呻吟着：“杀了我！杀了我！”

他恳求给他的母亲捎最后一句话。他断断续续地说道：

“告诉她……我做了……我认为最棒的事……我是为了国家……而死。”

在死前最后一刻，他想举起双手，好让自己看见。可是他们完全不明白他的意思。他咕哝道：

“没用！没用！”

这便是他最后的遗言。

布斯死的时候，太阳刚巧升上加勒特院子中那棵刺槐的树梢。“他的下巴抽搐了几下便向下歪了过去；他的眼珠看向脚尖，瞳孔开始放大……咯噔一声，他双腿一伸，头向后仰去。”一切都结束了。

当时是早上七点钟，比林肯去世当天的时间晚了二十二分钟。波士顿·科贝特的子弹击中了布斯的后脑勺，比他击中林肯的部位低了一英寸。

医生剪下了布斯的一簇头发，将它交给了霍洛韦小姐。霍洛韦小姐一直珍藏着布斯的头发和那只曾垫在布斯头下、沾满了布斯血迹的枕头。直至多年后，迫于贫困的压力，霍洛韦小姐不得不用半个枕套换了一桶面粉。

31

布斯还没断气时，侦探们便跪在地上搜了他的身。侦探们找到了一管烟斗、一把博伊刀、两支左轮手枪、一本日记、一个黏糊糊的满是蜡烛油的罗盘、一张面值三百美金的加拿大银行汇票、一枚钻石别针、一个指甲锉，以及五位爱慕他的女性照片。其中四人是演员：艾菲·热尔蒙（Effe Germon）、爱丽丝·格雷（Alice Grey）、海伦·韦斯顿（Helen Western）和“漂亮的费伊·布朗（Pretty Fay Brown）”。第五人是一位名流。出于对她子孙的尊重，这里便隐去她的名字。

接着多尔蒂上校扯下一块马鞍褥，问加勒特太太借了针线，将布斯的尸体缝在马鞍褥中，然后给了黑人老头内德·弗里曼（Ned Freeman）两美金，请他将布斯的尸体拖到波托马克河，有船在那里等着。

贝克中尉（La Fayette C．Baker）在《美国特工处历史》一书第五百零五页这样描绘了去往河边的那一段行程：

在马车的颠簸下，布斯本已不流血的伤口再次滴起血来。鲜血从马车的缝隙里往下滴落在车轴上，在路面上留下了一摊摊圆形的痕迹。车板上全是斑驳血迹，马鞍褥也被血浸湿了……一路上，殷红的血不停地从布斯的尸体上缓缓渗出，滴滴答答地流着。

在这过程中，一件意想不到的事发生了。贝克曾说内德·弗里曼的旧马车“一路摇摇晃晃，发出咯吱咯吱的声响，就好像随时会解体一样”。这辆旧马车不仅是“好像随时会解体一样”，在负重奔驰的过程中，它真的在路面上解体了。一枚大螺栓突然断裂，马车从中间断裂开来。前轮脱离了马车滚到一边，车厢前段砰的一声砸在地上。布斯的尸体向前倒去，“就好像用尽力气跳车逃跑一样”。

贝克中尉放弃了这辆散架的旧马车，从附近的农民那儿征用了一辆马车，将布斯的尸体扔进车厢，匆匆赶到了河边，接着将尸体搬上了政府的拖船“约翰·艾德号”。在突突的声响中，拖船载着布斯向华盛顿驶去。

第二天凌晨，布斯被杀的消息已传遍了全城。此时，布斯的尸体正躺在即将在波托马克河抛锚停泊的“蒙托克号”炮艇上。

整个首都都沸腾了，数千人涌到了河边，虎视眈眈地盯着那艘运尸船。

中午的时候，特工处长官贝克上校冲到了斯坦顿面前，向他报告有一群市民公然违反命令登上了“蒙托克号”，其中一位妇女还剪下了布斯的一簇头发。

斯坦顿顿时警觉起来。“布斯的每一根头发，”他大喊道，“都会被反叛者们当作珍贵的纪念品。”

斯坦顿一直认为，暗杀林肯是杰佛逊·戴维斯和其他南方联盟领导人精心策划的一场罪大恶极的阴谋，因此他担心布斯的头发不仅仅是纪念品那么简单。他担心南方联盟得到布斯的尸体后，利用它煽动南方的奴隶主们再次扛起来复枪，掀起新一轮的战争。

斯坦顿下令以最快的速度秘密掩埋布斯的尸体。必须抹除布斯身上的一切痕迹，一件饰物、一片衣服碎片、一根头发也不能留给南方联盟。

斯坦顿发布了命令。当天傍晚，当太阳沉入火烧云后面时，贝克上校和他的侄子贝克中尉踏上一艘小艇，来到“蒙托克号”旁，他们登上炮艇，然后在岸边、在众多目光的注视下做了三件事：

首先，他们将装有布斯尸体的松木枪支箱从“蒙托克号”上降了下来，放在他们来时的小艇上。接着，他们降下了巨大的铁球和沉重的铰链。随后，他们爬上来时的小艇，向着下游驶去。

岸边好奇的人们做了一件两位探员期望他们做的事：人们沿着河岸奔跑，互相推搡着，一时间水花飞溅。人们兴奋地谈论着，坚决要看着那艘殡仪船，看看布斯的尸体到底要沉在何处。

人们跟着漂流而下的探员们跑了两英里。夜色笼罩了河面，云层遮挡了月亮和星辰，再敏锐的眼睛也无法辨认出河中央的小艇。

当两位探员来到波托马克河最偏僻的天鹅港（Geeseborough Point）时，贝克上校确定他们已完全离开了人们的视线。于是他们划着小船驶入前方的沼泽地。那里臭气熏天，满是各种腐烂的沼泽植物，是军队中死马、死驴的埋骨之地。

两位探员在这片可怕的沼泽里等了数个小时，仔细听着周围的动静，以判断是否有人跟踪他们。然而，除了牛蛙的叫声和水波在莎草间荡漾的声音，四周没有任何异常。

午夜时分，四周安静得令人窒息。两位探员极为小心地调转船头逆流而上。一路上，他们不敢说话，摇桨的声音和水花拍打船舷的声音让他们感到惶恐。

最后，他们来到了一所旧监狱的围墙外侧。与水面接壤的那面坚固的石墙上有一个洞，探员们驾着船顺着墙洞进入了监狱。他们向盘查他们的官员递交了连署口令，随后递上了一副盖子上刻着“约翰·威尔克斯·布斯”的棺木。半个小时后，布斯的棺木被埋在了一间大屋的西南角。这间大屋是个兵工厂，原本是用来存放弹药的。棺木入土后，地面被重新抹平，看上去和其他地方一样。

第二天日出时分，兴奋的民众拿着抓钩挤上波托马克河，在天鹅港后面的沼泽里捅开死马、死驴的尸体仔细地搜索着。

全国数百万人都在询问布斯的尸体到底是怎么处理的。只有八个人知道答案——这八个人全都忠心耿耿，发誓绝对不会泄露秘密。

在重重谜团中，谣言四起，各大报纸也堂而皇之地散播着谣言。布斯的头和心脏存放在了华盛顿陆军医学博物馆——《波士顿广告报》这样写道。有的报纸则声称布斯的尸体已被丢入大海，还有媒体称布斯已被火葬。有一家周刊发表了一份所谓“目击者”的简述，称布斯的尸体已在午夜葬入波托马克河底。

在这种互相矛盾的猜测中，又产生了新的谣言：布斯逃走了，被枪杀的另有其人。

新谣言的产生大概是因为布斯死时的样子和他生前的模样很不一样。一八六五年四月二十七日，在斯坦顿授意下，约翰·弗雷德里克·梅（John Frederick May）医生登上了“蒙托克号”炮艇，指认布斯的遗体。梅医生是华盛顿名医，当遗体上的防水油布被揭开时，他是这样说的：

令我感到震惊的是，我面前的这具尸体的相貌和我记忆中的那张脸一点儿也不像。我当时非常惊讶，于是立刻对巴恩斯将军说：“这具尸体一点儿也不像布斯，我也无法相信他就是布斯。”……后来，在我的要求下，尸体被摆成了坐着的姿势，我站着从上往下看，终于勉强认出了布斯的特征。我从没见过哪个人生前和死后会有如此大的变化——一个健康的、充满活力的生命，变成了眼前这具形容憔悴的尸体：皮肤蜡黄且满是污渍，头发蓬乱打结，由于风吹日晒和饥饿的折磨脸颊凹陷。

其他见过布斯尸体的人甚至不能“勉强”认出他来。他们将自己的疑虑说了出来，于是谣言迅速地传播起来。

守护尸体的人守口如瓶，政府迅速又秘密地掩埋了布斯的尸体，再加上斯坦顿拒绝透露任何讯息，也不否认任何谣言，于是谣言越传越荒谬。

首都当地的《宪政公会报》称整场表演都是一个骗局。其他报纸也纷纷发声。“我们都知道，布斯跑了。”《里士满检查者报》如是说。《路易斯维尔报》公开表示整个事件的真相肮脏不堪，还表示“贝克和他的同伙特意策划了这起阴谋来欺骗美国财政部”。

这场论战越来越激烈。和通常情况一样，数百位目击者跳了出来，声称自己在加勒特谷仓枪击事件过后遇到过布斯，还和他说上了话。布斯一会儿在这里，一会儿在那里，到处都有他的影子——有的说他逃到了加拿大，有的说他去了墨西哥，有的说他乘船去了南美，有的说他躲在欧洲，有的说他在弗吉尼亚州讲道，还有的说他去了东方的小岛上。

就这样，布斯之死成了美国历史上最为人所津津乐道的神秘话题。这个话题盛行了约七十五年。直至今日，仍有数千人相信布斯成功逃跑了，其中很多人拥有着非凡的智力。

很多学识渊博的人士都公开表示自己相信这些谣言。国内一位知名神父在全国各地的演讲中，对着成百上千的听众公然宣布，布斯逃走了。就在我写这一章时，还有一位受过科学训练的学者郑重地对我说，布斯当时成功逃脱了。

当然，布斯确实死了，这点是毫无疑问的。那个在加勒特的仓库里被射杀的男人想尽一切理由为自己开脱，但是即便在最后关头，他也没有说自己不是约翰·威尔克斯·布斯。因为在死亡面前，这个理由实在是荒谬得连试都不用试。

为了再次确定被射杀的男人是布斯，在布斯的尸体到达华盛顿后，斯坦顿派了十个人前去辨认尸体。其中一个就是上面提到的梅医生。他曾在布斯的脖子上“切下了一个巨大的纤维瘤”，刀口愈合后留下了一条“巨大而丑陋的伤疤”。梅医生就是靠这道伤疤辨认出了布斯。他是这样说的：

从抓捕人员带回来的尸体看，遗体的脸上没有哪一处和活着的布斯是相似的。但是手术刀留下的痕迹是抹不掉的。这道疤痕解决了当下所有的以及未来有可能出现的疑虑，证明了眼前的男人便是谋杀总统的凶手。

梅里尔牙医根据他不久前塞在布斯牙齿里的填充物认出了布斯。

布斯曾投宿过的酒店的职员查尔斯·道森（Charles Dawson）根据布斯右手上名字首字母“J．W．B．”字样的文身认出了布斯。

华盛顿著名摄影师加德纳也认出了布斯，还有布斯的密友亨利·克莱·福特（Henry Clay Ford）。

一八六九年二月十五日，当安德鲁·约翰逊（Andrew Johnson）总统下令挖出布斯的尸体时，布斯的朋友们再一次确认了布斯的身份。

接着布斯的遗体被运往巴尔的摩，重新埋在绿山公墓，与布斯家族合葬。在下葬前，布斯的哥哥和母亲以及布斯的至交好友再次确认了尸体是布斯本人。

不知道除了布斯外，是否还有人在死后被辨认了那么多次。

即便如此，谣言仍在继续传播。在八十年代，很多人都认为弗吉尼亚州里士满的阿姆斯特朗牧师便是伪装后的布斯，因为阿姆斯特朗有一双煤黑色的眼睛，跛足，行事风格很戏剧化，留着一头乌黑的长发，正好可以遮住脖子上的伤疤——人们如是说。

各地还出现了其他版本的“布斯”，数量不少于二十个。

一八七二年，一位“约翰·威尔克斯·布斯”在田纳西大学的学生面前念了几段戏剧台词，表演了几个敏捷的手法。这位布斯娶了一位寡妇，后来又厌倦了对方。他告诉那位寡妇，自己才是暗杀林肯的凶手，还说自己要去新奥尔良，因为那里有一笔钱在等着他。接着他便消失了。自那以后“布斯夫人”再也没有得到他的消息。

七十年代末，得克萨斯州格兰伯里市有一位患有哮喘的总是醉醺醺的酒馆老板，向一位名叫贝茨的年轻律师承认自己才是真正的布斯。他露出脖子上难看的伤疤，有模有样地说约翰逊副总统命他杀死林肯，还向他承诺如果被抓到会宽大处理。

二十五年后，也就是一九〇三年一月十三日，一位喝醉了酒的瘾君子，油漆工大卫·乔治（David E．George）在俄克拉荷马州伊尼德市的大道酒店服用士的宁自杀了。在自杀前，他“承认”自己就是约翰·威尔克斯·布斯。他说暗杀了林肯后，他的朋友们将他藏在行李箱中，带着他坐上了前往欧洲的轮船，还说他在欧洲待了十年。

那位名叫贝茨的律师在报上读到了这条消息后，立刻冲到了俄克拉荷马州。查看了尸体后，贝茨发现，这位大卫·乔治正是二十五年前向他坦言自己就是布斯的得克萨斯州格兰伯里市的那位患有哮喘的总是醉醺醺的酒馆老板。

贝茨让殡仪馆的工作人员将尸体的头发梳成布斯生前的发型，他趴在尸体上大声痛哭，然后给尸体涂上了防腐剂。他将尸体带回自己在田纳西州孟菲斯市的家中，存放在马厩长达二十年之久。在此期间，他曾试图用这具尸体冒领美国政府当初为了抓捕布斯而承诺的巨额奖金。

一九〇八年，贝茨写了一本荒谬的书，名为《逃亡后自杀的约翰·威尔克斯·布斯——刺杀林肯的凶手多年后真正的自白》。这本名噪一时的作品卖了七万册，引起了不小的轰动。他曾向亨利·福特（Henry Ford）索价一千美金出售他的“木乃伊布斯”。最后，他带着这具干尸在南方巡回展览，一张票十美分。

现在，在各种嘉年华中共有五个不同的头骨被当作布斯的头骨进行展出。

32

离开白宫后，林肯夫人陷入了严重的困境，声名扫地，成了公众的谈资。

在家庭日常开销上，林肯夫人十分吝啬。按照长久以来的传统，总统一家每个季度都要举办一定次数的国宴。但是林肯夫人却强烈要求林肯打破传统，因为这些宴会“十分昂贵”，还说现在是战时，公众招待会应该“节俭一些”。

有一次林肯不得不提醒她：“除了节俭，我们还应该考虑其他事情。”

然而，一旦涉及那些能够满足她虚荣心的东西，例如裙子和珠宝，她不但忘记了节俭，而且会丧失理智般沉浸在花钱的狂欢中。

一八六一年，她从大草原来到华盛顿，她自信地以为，作为“林肯夫人”，她一定能成为名流荟萃的华盛顿社交圈的中心。然而，她惊讶又屈辱地发现，自己受到了这个南方城市中傲慢贵族的漠视和排斥。在南方贵族眼中，她是一个对南方不友好的肯塔基人，因为她嫁了一个粗鄙笨拙的、将战争强加在他们身上的“黑人爱好者”。

此外，她的性格也没有任何讨喜之处。必须承认的是，她是一个吝啬、普通、充满嫉妒心、情绪很容易受到影响、毫无教养的泼妇。

她自己无法受到追捧，因此十分嫉恨那些受欢迎的名媛。当时华盛顿社交圈的女王是著名的美人阿黛尔·卡茨·道格拉斯（Adèle Cutts Douglas），也是林肯夫人昔日的恋人史蒂芬·道格拉斯的夫人。道格拉斯夫人和萨蒙·蔡斯的女儿那无与伦比的受欢迎程度激起了林肯夫人的妒忌心，因此她决定用钱来给自己带来名望——为自己买昂贵的衣服和首饰。

“为了撑场面，”她对伊丽莎白·凯克利说，“我必须要有钱。林肯先生给我的那些钱根本不够用。他为人太诚实了，除了薪水，一分钱也不会贪。结果是，我不得不负债累累。”

林肯夫人的债务高达七万美金。这是一个庞大的数字，因为林肯作为总统一年的薪水是两万五千美金。他必须不吃不喝两年零九个月才能买得起她的那些奢侈品。

我好几次都引用了伊丽莎白·凯克利的话。她是一位非常聪明的黑人女性。获得自由后，她来到了华盛顿，开了一家裁缝店。没过多久，她就得到了华盛顿名流的赞誉。

一八六一至一八六五年间，她几乎每天都在白宫为林肯夫人做衣服，并像贴身女仆一样伺候她的起居。最后，她不仅成了林肯夫人的知己和顾问，更成了林肯夫人最亲密的伙伴。林肯中枪那晚，林肯夫人唯一呼喊的人便是伊丽莎白·凯克利。

值得庆幸的是，凯克利夫人将自己的经历写成了一本书。这本书已绝版了半个世纪，但是偶尔也能从善本商手中花费十或二十美金买到一两本残破的复本。这本书的名字很长：《幕后——昔日的奴隶，今日的服装店女老板，林肯夫人的密友伊丽莎白·凯克利为您讲述她的三十年奴隶生涯和四年白宫生涯》。

伊丽莎白·凯克利写道，一八六四年夏天，当林肯为连任而忙碌的时候，“林肯夫人因恐惧和焦虑而陷入了疯狂。”

为什么呢？林肯夫人的一位纽约债主威胁说要起诉她。若让林肯的政敌听到她负债累累的风声，他们一定会借此在激烈的竞选过程中搅起腥风血雨。一想到这一点，林肯夫人便焦虑得寝食难安。

“如果他能连任，那我就能瞒住他。可是如果他失败了，他们就会寄账单来，他马上就会知道这一切。”她歇斯底里地哭着说道。

“我会跪下为你祈祷，”她哭着对林肯说，“希望你能得到更多的选票。”

“玛丽，”林肯责备道，“我担心你会因为过分焦虑而倒下。如果我能连任，那固然很好，但如果不能，你也要承受得住失落。”

“林肯先生有没有怀疑你在外面欠了钱？”凯克利夫人问道。

根据《幕后》第一百五十页上的内容，林肯夫人是这样回答的：

“上帝啊，不行！”——这是林肯夫人最喜欢说的一句话——“我不会让他怀疑的。如果他知道自己的妻子欠了那么多债，他会发疯的。”

“林肯遭遇暗杀这件事唯一令人感到欣慰的是，”凯克利夫人写道，“他至死也不知道这笔债务。”

林肯下葬后还不到一个星期，林肯夫人便将林肯那些绣着他名字首字母的衬衫拿到了宾夕法尼亚大街上的一间店铺里，打算卖掉它们换钱。

苏华德听说后怀着沉重的心情跑去那家商店，买走了林肯所有的遗物。

林肯夫人离开白宫的时候，随身带走了二十个行李箱和五十个包裹。

这引起了极大的非议。

她早就因为伪造招待拿破仑亲王的费用账单骗取国库钱财而受到了公开又持续的谴责。同时她的敌人们也指出，当初她来到白宫时只带了几个行李箱，现在却带着一车的东西离开……这些东西是从哪里来的？她有没有趁乱洗劫白宫？她是否拿走了所有能拿的东西？

即便到了一八六七年十月六日——她离开华盛顿两年半后——《克利夫兰先驱报》在提到林肯夫人时是这样说的：

“要让全国人民知道，白宫被掠走的东西价值十万美金。要证明给民众看，这一掠夺行动到底便宜了谁？”

诚然，在“绯色皇后”掌权期间，白宫确实丢失了很多东西，但也很难说是林肯夫人的错。当然，她犯了错误：一到白宫后，她做的第一件事便是辞退了管家和一些员工，声称出于节约考虑，她表示自己可以管好这个地方。

于是她接管了白宫的内务。除了门把手和厨房的炉子，仆人们几乎把白宫偷空了。一八六一年三月九日，《华盛顿之星》报道说，很多第一次参加白宫招待会的客人都说他们的外套和宽罩衫不见了。没过多久，甚至连白宫的家具也被运了出去。

五十个包裹和二十个行李箱！里面都装了些什么？大多数都是垃圾：没用的礼品、雕像、不值钱的画和书、蜡花环、鹿头，还有一大堆已经完全过时的衣物——那些她在春田市时穿的衣服。

“她对囤积旧物，”凯克利夫人说，“有着一种别样的热情。”

当林肯夫人收拾行李的时候，她那刚从哈佛毕业的儿子罗伯特建议她烧了那些中看不中用的垃圾。她对此嗤之以鼻。罗伯特说：

“我真希望载着这些包裹的马车在去芝加哥的路上着火，然后烧光你的这些战利品。”

林肯夫人离开白宫那天早晨，“没有一个朋友来为她送行。”凯克利夫人写道，“当时的情景冷清得令人难受。”

即便是新上任的总统安德鲁·约翰逊也没有来和她告别。事实上，林肯暗杀事件过后，他甚至连一句安慰的话都没有写给她。他知道林肯夫人讨厌自己，因此也用行动回应了她。

虽然现在看来很荒唐，但在当时，林肯夫人深信安德鲁·约翰逊是林肯暗杀事件背后的主使。

林肯的遗孀带着她的两个儿子泰德和罗伯特去往芝加哥。他们在蒙特饭店逗留了一个星期，发现花销太贵了，于是搬到了海德公园避暑山庄内“狭小、陈设简单”的房间里。

因为承担不起优越生活的花销，她黯然落泪。她和以前的亲戚朋友断绝了联系，安顿下来教泰德读书写字。

泰德是林肯最宠爱的儿子。他的真名叫托马斯，但是林肯总是叫他“泰德”或者“小蝌蚪”，因为他出生时脑袋大得出奇。

泰德通常都和爸爸一起睡。有的时候他躺在白宫的办公室里，躺着躺着便睡着了，然后总统就会将他扛在肩上放到床上去。泰德有一点儿口吃，于是林肯总喜欢逗他。泰德很聪明，他以自己的口吃为托词拒绝了各种受教育的机会。因此他现在已经十二岁了，但仍旧不识字。

凯克利夫人写道，泰德第一次上拼写课的时候，花了十分钟争辩猿应该写成猴子。他曾在一块木版画上见过这个词，他一直认为那块木板上画的是猴子。最后，三个人费了好大劲才说服了他。

林肯夫人想尽一切办法说服国会向她支付十万美金，理由是若林肯活着结束连任，他就能拿到那么多薪水。国会拒绝了她的请求，于是她刻薄地咒骂那些阻碍她计划的“朋友”是“声名狼藉、无恶不作的骗子”。

“这些头发花白的罪人死的时候，”她说，“邪恶之父会把他们带向地狱。”

最后，国会给了她两万两千美金——相当于林肯工作到当年年底的薪水。她用这笔钱在芝加哥买了一栋前院铺着大理石的房子。

两年过去了，但是林肯的遗产还没有处理妥当。在这期间，她的花销不断增加，她的债主也非常生气。现在，她不得不接受房客，然后是寄宿的人。最后她不得不放弃了自己的房子，搬去了寄宿式旅馆。

她的钱眼看就要用完了，到了一八六七年九月，用她自己的话说，她已经“为了寻求生活物资而处于一种十分窘迫的境地”。

于是，她打包了自己的旧衣物、饰物和珠宝，戴上厚重的面纱，赶到纽约，化名“克拉克夫人”。她与凯克利夫人碰了面，抱着一包旧裙子，雇了辆马车，驶向第七大道上的一家二手衣物店。但是店主的出价低得令人十分失望。

接着她又来到了百老汇大街609号的布雷迪-凯斯公司。这是一家钻石代理公司。听了林肯夫人令人震惊的故事后，他们说：

“听着，把你的东西给我们，我们会在几个星期内给你弄十万美金。”

这听起来很不错，于是她按照他们的要求，写了两三页纸，痛诉自己贫困交加的境况。

凯斯将这几张纸拿到了共和党领导人面前，威胁他们说如果不给他现金，就将它们发表。

但是共和党的领导人只是评价了林肯夫人几句，其他什么也没做。

接着林肯夫人要求布雷迪-凯斯公司替她向外界发送十五万份传单，向全社会的慷慨人士求助，但是没有哪位重要人物愿意为林肯夫人签名。

林肯夫人对共和党怒火中烧，于是转而向林肯的敌人求助。纽约的《世界报》是一家民主党报纸，曾一度被政府下令停刊。它的主编也因猛烈抨击林肯而遭到了逮捕。林肯夫人在《世界报》上诉说着自己的贫困，坦言自己打算卖掉旧衣物，以及像“一个阳伞套和两套裙装底样”这类琐碎的东西。

当时正是大选前夕，于是民主党的《世界报》刊登了林肯夫人的信，强烈谴责共和党的瑟洛·威德、威廉·苏华德以及《纽约时报》的亨利·雷蒙德（Henry J．Raymond）。

为了挖苦共和党，《世界报》庄重地邀请民主党读者为共和党第一任总统那被遗弃的、生活窘迫的遗孀捐款。然而，捐款的数额很少。

接着，林肯夫人又打算发动黑人为自己筹钱。她敦促凯克利夫人全身心地投入这件事中，并承诺若能从黑人那儿筹集两万五千美金，那么凯克利夫人就能在林肯夫人有生之年每年得到三百美金的好处费，并在林肯夫人去世后能拿到全部的捐款。

接着布雷迪-凯斯公司刊登了广告，要在店内售卖林肯夫人的旧衣物和珠宝。人们闻讯而来，拿着裙子评头论足，说这些裙子早就过时了，说这些衣服标价太高，还说这些衣服“十分破旧，腋下和裙底都磨损了，内里还有污渍”。

布雷迪-凯斯公司还在店铺内设置了一个认捐簿，希望来访的客人即便不愿意买下那些衣物，也能为林肯夫人捐一点儿钱。

最后，两位商人失望地将她的衣服和珠宝带到了罗得岛州的普罗维登斯，打算在那里举办一场收费展览，每张票二十五美分。但是普罗维登斯市当局根本听都不想听这件事。

林肯夫人的衣物最终卖了八百二十四美金，但是布雷迪-凯斯公司却收取了八百二十美金的服务费。

林肯夫人的筹钱运动不仅失败了，而且还引起了公众强烈的谴责。在整个过程中，她不顾廉耻地展出自己，公众也毫不犹豫地展露了他们无情的一面。

“她不仅侮辱了她自己，侮辱了她的国家，还侮辱了她死去的丈夫。”《奥尔巴尼日报》这样写道。

她是个骗子，还是一个小偷——瑟洛·威德在给《商业广告杂志》的信中这样谴责她道。

多年来，在伊利诺伊州，林肯夫人一直是“春田市的噩梦”，“她那古怪的脾气是人们津津乐道的话题”，“林肯先生在家中的忍耐力堪比第二个苏格拉底”——《哈特福特晚间新闻报》如是说。但是《春田市日报》主编却写道，多年来大家都知道林肯夫人精神不大正常，因此对于她那些奇怪的举动，我们应该报以同情。

“林肯夫人那个可怕的女人，”春田市的《共和党报》抱怨道，“坚持要将自己那令人讨厌的一面呈现在世人面前，从而成为全国的笑柄。”

面对这些辱骂，林肯夫人将自己破碎的心在信中展现给了凯克利夫人：

罗伯特昨晚回来时好像疯了一样，面如死灰，似乎没命了一般。因为昨天《世界报》把那些信登了出来……我一边哭一边给你写信。我祈祷明天早晨让我死掉算了。但是我放不下我的小泰德。

在与姐妹和其他亲属疏远了之后，她最终和罗伯特也决裂了。她公然地挖苦、诽谤自己的儿子，以至于她的信件必须将写罗伯特的段落删减后才能发表。

林肯夫人四十九岁时给她的黑人裁缝写信说道：“我觉得在这个世上，除了你，我再也没有朋友了。”

在美国历史上，没有哪位总统像林肯那样受到了如此崇高的尊敬和爱戴，同时，大概也没有哪位总统夫人像林肯夫人那样，受到了如此强烈的谴责和唾弃。

林肯夫人想方设法变卖二手衣物后一个月，林肯的遗产处理好了。林肯的遗产共约十一万零两百九十五美金，被林肯夫人和她的两个儿子平分了，每人三万六千七百六十五美金。

林肯夫人将泰德送出国后独自隐居，读法国小说，不和任何美国人接触。

没过多久，她又开始哭穷了。她向美国参议院请愿，要求每年向她支付五千美金的抚恤金。这个要求招来了参议院上上下下里里外外的嘘声和鄙视。

“这是无耻的敲诈！”爱荷华州的参议员豪厄尔这样说道。

“她和她的丈夫根本不是一路人。”伊利诺伊州的参议员耶茨说，“她同情叛军，根本不值得我们捐助。”

经过数月的耽搁和谴责，她最终得到了每年三千美金的退休金。

一八七一年夏天，泰德在极度的痛苦中死于伤寒。同时，林肯夫人剩下的唯一的儿子罗伯特也结了婚。

孤独，没有朋友，绝望。就这样，林肯夫人成了强迫症的猎物。有一天，在佛罗里达州的杰克逊维尔，她买了一杯咖啡，但拒绝喝掉，因为她坚持认为里面下了毒。

她登上回芝加哥的火车时给家庭医生发了电报，恳求他挽救罗伯特的生命。但是罗伯特并没有生病。罗伯特在车站接到了她，陪她在太平洋大酒店住了一个星期，一直试图安抚她。

半夜的时候，她总是冲到罗伯特的房间，声称有恶魔要谋害她，她说印第安人“从她脑子里拔出了金属丝”，还说医生“从她脑子里拿出了钢发条”。

白天的时候，她便四处逛街，买一些匪夷所思的东西。例如，她花三百美金买了一套奢华的蕾丝窗帘，可她连挂的地方都没有。

罗伯特·林肯带着沉重的心情向芝加哥地方法院申请判定他母亲的精神状况。由十二人组成的陪审团最终判定她患有精神疾病，接着她便被送往了伊利诺伊州巴达维亚的一家私立精神病院。

十三个月后，她被放了出来，但并未痊愈。于是这个生病的可怜女人去了国外，和陌生人住在一起，甚至拒绝给罗伯特写信，不让他知道自己的地址。

她在法国波城独居的时候，有一天她爬上梯子，想在壁炉上方挂一幅画。结果梯子坏了，她摔了下来，摔伤了脊髓，因此很长一段时间她都无法走路。

林肯夫人回到了故土，在春田市自己姐姐爱德华夫人家中度过了人生最后的时光。弥留之际她不断地说：“你现在应该祈祷，保佑我很快就能见到我的丈夫和儿子们。”

尽管当时她有六千美金现金以及七万五千美金政府债券，但她仍然荒谬地害怕贫穷，同时也总是担心当时的战争部长罗伯特会像他的父亲那样遭遇暗杀。

她不愿面对艰难的现实，于是将自己关在房间里，什么人都不见。她锁上门，关上窗，拉上窗帘，不让阳光照进房间，然后在房间里点上一支蜡烛，即便当时外面正艳阳高照。

“无论怎么劝，”她的私人医生说，“她都不肯出来呼吸一下新鲜空气。”

在那孤单而昏黄的烛光下，她的记忆越过那些残酷的岁月，回到了还是少女时的韶华岁月。她想着自己再一次和斯蒂芬·道格拉斯共舞华尔兹，沉醉在他那亲切的举止和浑厚动听的嗓音中。

偶尔她也会想起自己的另一位心上人，那位名叫林肯——亚伯拉罕·林肯的小伙子在那天晚上向她示爱。确实，他既没钱，长得也不好看，只是一个住在斯皮德杂货铺楼上的小律师，但是她相信，在自己的鞭策下，这个小伙子一定能成为总统。于是她努力取悦他，最后赢得了他的婚姻。虽然十五年来她只穿黑色的衣服，但是她会在特定的时候前往春田市的商店。据她的医生回忆，她买了“一大堆丝绸衣物和成箱的裙子，每次都是满满一马车。但她从来都不穿，只是堆在那里，真担心储藏室的地板承受不住塌掉”。

一八八二年，在一个平静的夏夜，这个疲惫而暴虐的可怜灵魂终于得到了解脱。这是她期盼已久的事情。因中风而全身瘫痪后，她在姐姐家中平静地离世了。四十年前，就是在这里，亚伯拉罕·林肯为她戴上了那枚刻着“爱是永恒”的戒指。

33

一八七六年，一个制造假币的团伙企图偷走林肯的遗体。这是一个十分惊人的故事，在写林肯的诸多书籍中，很少有书提到这件事。

基尼利绰号“大吉姆”，他的帮派是一个非常聪明的假币制造团伙，长期以来一直让美国特工处倍感头痛。在七十年代，“大吉姆帮”总部设在伊利诺伊州的田园小城林肯市。

“大吉姆”称自己的手下为儒雅的“推销员”。数年来，他们遍布全国，并成功地将伪造的五元纸币推销到了全国各地的柜台之上。“大吉姆帮”获得了暴利。但是到了一八七六年春天，“大吉姆帮”却遭遇了致命危机，因为帮派的假币刻版大师本·博伊德被捕入狱，假币的供应几乎处于枯竭状态。

数月来，“大吉姆”一直在圣路易斯和芝加哥寻找新的刻版师，却一无所获。最后，他决定还是要想办法把本·博伊德弄出来。

“大吉姆”产生了一个十分卑劣的想法：偷走林肯的遗体并把它藏起来，接着，待北方闹得沸沸扬扬时，“大吉姆”再强势地提出自己的诉求——只要释放博伊德，再奉上一大堆金子，就归还林肯神圣的遗体。

这么做危险吗？一点儿也不危险，因为伊利诺伊州的法令全书上根本没有对盗窃尸体定罪。

于是，一八七六年六月，“大吉姆”扫除了障碍，开始着手行动。“大吉姆”派了五名手下前往春田市，在那儿开了一家带舞池的酒馆，借着酒保的身份筹备盗窃林肯遗体的计划。

可是不幸的是，他的一名“酒保”在六月的一个星期六晚上喝多了，摇摇晃晃来到了春田市的一家妓院，然后不小心说出了他们的计划。那名“酒保”吹嘘自己很快就会得到一桶黄金。

那名“酒保”小声地说出了计划的细节：七月三日晚上，为了庆祝第二天的独立日，春田市会发射火箭式烟火，到时他就溜到橡树岭公墓，“偷走老林肯的骨头”——这是他的原话——等到半夜时分，将遗骨藏在桑加蒙河桥下方的沙堤之中。

一个小时后，得知这一消息的妓女匆匆赶往警局，将这骇人听闻的消息告诉了警察。天亮时，她已经和好几个人说了这件事，于是整个春田市都知道了。那些假酒保不得不扔下手中的抹布，逃离了春田市。

但是，“大吉姆”并未被打败，他只是延迟了计划而已。他将帮派的总部从春田市迁至芝加哥的麦迪逊西大街294号。他在那儿有一间酒馆。在前厅的时候，他是给客人们斟酒的特伦斯·马伦（Terrence Mullen），但是在后院，他有一个套间，是团伙秘密会面的地点。酒馆的吧台旁立着一座林肯的半身像。

一连几个月，一个名叫路易斯·斯维格尔斯（Lewis G．Swegles）的小偷一直光顾酒馆，和“大吉姆”的帮派混得很熟。他承认自己已经因为盗马而“二进宫”了，还吹嘘说自己现在是“芝加哥盗墓人的老大”。他声称，市里医学院里的尸体大多是他提供的。这话听起来有几分可信度，当时全国都十分抵触盗尸，因此医学院只能被迫从盗墓人手里购买教学用的尸体。这些盗墓人总是在深夜两点钟的时候背着鼓胀的麻袋，将帽檐压得极低地出现在医学院的后门口。

斯维格尔斯和“大吉姆”的帮派一起完善了盗窃林肯墓的计划。他们打算先将林肯的遗体装入一个大麻袋，将麻袋扔进轻便马车，接着沿途不断更换新的马匹，用最快的速度赶到北方的印第安纳州。到了那儿之后，除了水鸟，没人能知道他们的行踪。随后他们将遗体藏在偏僻的沙丘里，届时湖面吹来的风会抹平所有沙丘被移动过的痕迹。

离开芝加哥前，斯维格尔斯买了一份伦敦报纸，撕下一角，将剩下的部分塞到了麦迪逊西大街294号内林肯半身像里面。到了十一月六日那天晚上，他和“大吉姆”的两名手下跳上了芝加哥至奥尔顿的列车。他们拿着那片报纸碎片，向春田市进发。他们打算偷完遗体后在空棺木旁留下这张纸片，到时探员肯定会将它作为证据保存下来。等到全国都闹得沸沸扬扬时，再安排帮派的发言人和州长交涉，要求用价值二十万美金的黄金以及本·博伊德的自由交换林肯的遗体。

州长怎么能确定这名自封的发言人不是骗子呢？到时就拿出那份伦敦报纸，侦探拿空棺木旁的纸片一比对就能知道他们是真的盗墓贼。

一行人按照计划到达了春田市。他们选择在斯维格尔斯称为“天赐良机”的那一天动手。十一月七日正好是大选的日子，数月来，民主党一直因为格兰特第二任任期内政府出现的贪污和腐败而对民主党大加诋毁，而共和党则在民主党面前挥舞着内战的“血衣”。这是美国历史上一场惊心动魄的角逐。那一晚，当激动的人群挤满了大小酒馆，在报社门口漫无目的地转悠时，“大吉姆”的手下趁乱来到了橡树岭公墓，锯断了林肯墓园铁门上的挂锁，走了进去。他们撬开大理石石棺的盖子，将木制的棺材抬起一半。

斯维格尔斯负责准备马匹和轻便马车，然后将它们藏在纪念堂东北面两百码的山坳里。“大吉姆”的一个手下让斯维格尔斯将马车取来，于是斯维格尔斯顺着陡峭的山路向下走去，消失在了夜色中。

斯维格尔斯并不是盗墓贼。他是一个改过自新的犯人，现在为特工处做内线。山坳里根本没有帮手，也没有马车，倒是墓园的纪念堂里有八名探员在等着他。于是他绕了一圈又跑了回去，给了他们一个之前约定好的信号：他划了根火柴，点燃了雪茄，然后小声地说出了密语——“洗澡”。

八名只穿了袜子没穿鞋子的探员冲出了藏身之地，每人手里都拿着一把左轮手枪，随时准备开枪。他们和斯维格尔斯一起冲到了纪念堂处，走进黑暗的陵墓，命令盗墓贼立刻投降。

四周一片寂静。特工处区域长官蒂勒尔点燃了一根火柴，只见棺材还在，一半抬到了石棺外面。但是盗墓贼们在哪里？探员们在墓园里四下搜索起来。月亮升上了树梢。蒂勒尔冲上纪念堂的台阶时，看到两个人影躲在一群雕像后面看着他。带着兴奋和疑惑，蒂勒尔双手持枪向两人开了枪，那两人立刻开枪回击。但他们并不是盗墓贼。蒂勒尔打到了自己人。

与此同时，真正的盗墓贼躲在一百码外的黑暗处，正等着斯维格尔斯带着马车回来。听到枪声后，盗墓贼迅速冲进了树林。

十天后，他们在芝加哥被捕，随后被押往春田市，由重兵日夜看守。一段时间内，民众对这件事十分愤慨。林肯的儿子罗伯特娶了富有的帕尔曼家族的千金，他重金聘请了芝加哥最厉害的律师起诉“大吉姆”的帮派。他们费尽了心思，结果却并不理想。伊利诺伊州的法律并没有针对盗尸提出相应惩罚。如果这伙盗墓贼真的偷了棺木，那还可以借此提起诉讼。但是他们没有，林肯的棺材并没有被带离石棺。于是，芝加哥最贵最好的律师只能以试图盗窃价值七十五美金的棺木为名，起诉那些盗墓贼。这项罪名最多可判五年有期徒刑。但是，这个案子拖了八个月都未能进行庭审。这时，民众的激情已经退去，政治因素开始起作用。在第一次投票时，竟然有四位陪审员投了无罪释放票。经过了几次投票后，十二位陪审员达成了一致，将这群盗墓贼送去乔利埃特监狱服刑一年。

林肯的朋友们担心再有其他人企图盗窃林肯的遗体，因此林肯纪念堂协会将林肯的遗体放在一口铁棺材里，松松地在棺材上盖上木板，然后将棺材安置在类似地窖的地下墓穴后面那潮湿黑暗的通道里。在那两年期间，前来哀悼的人们只能对着一口空石棺寄托哀思。

出于各种各样的原因，林肯的遗体被移动了十七次。但是现在，谁也无法再移动他的骸骨了。一九〇一年九月二十六日，人们将林肯的棺木嵌在一个巨大的钢筋混凝土圆球里面，然后安放在墓园地下六英尺处。

那一天，棺木被打开了，人们最后一次看到了林肯的遗容。据那些见到了林肯的人回忆，林肯看上去非常自然。当时距他去世已过了三十六年，但是在防腐剂良好的保护下，林肯看上去和生前没什么不同，只是脸色更暗了些，以及黑色领带的一角有一小块霉斑。

(1) 《奥赛罗》中第四幕第一场中的台词。

(2) 出自《圣经》诗篇46：10。

(3) 布鲁特斯，罗马政治家，刺杀恺撒的主谋。

HOW THIS BOOK WAS WRITTEN—AND WHY

One spring day, some years ago, I was breakfasting in the Hotel Dysart, London; and, as usual, I was trying to winnow a bit of American news from the columns of the “Morning Post.” Ordinarily I found none, but on that fortunate morning I made a strike rich and unexpected.

The late T. P. O'Connor, reputed “Father of the House of Commons,” conducted in those days a column in the “Morning Post” entitled “Men and Memories.” On that particular morning, and for several mornings following, “Tay Pay's” column was devoted to Abraham Lincoln—not to his political activities but to the personal side of his career: to his sorrows, his repeated failures, his poverty, his great love for Ann Rutledge, and his tragic marriage to MaryTodd.

I read the series with profound interest—and surprise. I had spent the first twenty years of my life in the MiddleWest, not far from the Lincoln country; and, in addition to that, I had always been keenly interested in United States history. I should have said that of course I knew Lincoln's life-story; but I soon discovered that I didn't. The fact is that I, an American, had had to come to London and read a series of articles written by an Irishman, in an English newspaper, before I realized that the story of Lincoln's career was one of the most fascinating tales in all the annals of mankind.

Was this lamentable ignorance peculiar to me? I wondered. But I didn't wonder long, for I soon discussed the subject with a number of my fellow-countrymen, and I discovered that they were in the same boat, that about all they knew about Lincoln was this: that he had been born in a log cabin, had walked miles to borrow books and then read them at night, stretched out on the floor in front of the fireplace; that he split rails, became a lawyer, told funny stories, said that a man's legs ought to be long enough to reach the ground, was called “Honest Abe,” debated with Judge Douglas, was elected President of the United States, wore a silk hat, freed the slaves, spoke at Gettysburg, declared that he wished he knew what brand of whisky Grant drank so he could send a barrel of it to his other generals, and was shot by Booth in a theater inWashington.

Aroused by these articles in the “Morning Post,” I went over to the British Museum library and read a number of Lincoln books; and the more I read, the more fascinated I became. Finally I caught on fire and I determined to write a book about Lincoln, myself. I knew that I had not the urge, temperament, training, or ability necessary to produce a learned treatise for the benefit of scholars and historians. Besides, I felt there was little need for another book of that kind, for many excellent ones are already in existence. However, after reading many Lincoln volumes, I did feel that there was a genuine need for a short biography that would tell the most interesting facts about his career briefly and tersely for the average busy and hurried citizen of to-day. I have tried to write such a book.

I began the work in Europe, and labored over it for a year there and then for two years in New York. Finally I tore up all that I had written and tossed it into the wastebasket. I then went out to Illinois, to write of Lincoln on the very ground where he himself had dreamed and toiled. For months I lived among people whose fathers had helped Lincoln survey land and build fences and drive hogs to market. For months I delved among old books and letters and speeches and half-forgotten newspapers and musty court records, trying to understand Lincoln.

I spent one summer in the little town of Petersburg. I went there because it is only a mile away from the restored village of New Salem, where Lincolnspent the happiest and most formative years of his life. There he ran a mill and a grocery store, studied law, worked as a blacksmith, refereed cock-fights and horse-races, fell in love, and had his heart broken.

Even in the heydey of its glory New Salem never had more than a hundred inhabitants, and its entire existence covered a span of about ten years. Shortly after Lincoln left the village it was abandoned; bats and swallows nested in the decaying cabins, and for more than half a century cows grazed over the spot.

A few years ago, however, the State of Illinois secured the site, made it a public park, and built replicas of the log cabins that had stood there a hundred years before. So to-day the deserted village of New Salem looks much as it did in Lincoln's time.

The same white oaks under which Lincoln studied and wrestled and made love are still standing. Every morning I used to take my typewriter and motor up there from Petersburg, and half of the chapters of this book were written under those trees. What a lovely spot in which to work! In front of me flowed the winding Sangamon, and all about me the woods and the hay-fields were musical with the call of the bob-white; and through the trees flashed the color of the blue jay, the yellowhammer, and the redbird. I felt Lincoln there.

I often used to go there alone on summer nights when the whip-poor-wills were crying in the woods along the banks of the Sangamon, when the moonlight outlined Rutledge's tavern against the sky; and it stirred me to realize that on just such nights, about a hundred years ago, young Abe Lincoln and Ann Rutledge had walked over this same ground arm in arm in the moonlight, listening to the night-birds and dreaming ecstatic dreams that were destined never to come true. Yet I am convinced that Lincoln found here at New Salem the only supreme happiness that he ever knew.

When I came to write the chapter dealing with the death of Lincoln's sweetheart, I put a little folding table and a typewriter in a car and drove out over country roads and through a hog lot and a cow pasture until I reached the quiet, secluded spot where Ann Rutledge lies buried. It is utterly abandoned now, and overgrown. To get near her grave, it was necessary to mow down the weeds and brush and vines. And there, where Lincoln came to weep, was set down the story of his grief.

Many of the chapters were written in Springfield. Some in the sitting-room of the old home where Lincoln lived for sixteen unhappy years, some at the desk where he composed his first inaugural address, and others above the spot where he came to court and quarrel with MaryTodd.

PART ONE

1

There was a woman in Harrodsburg—it was called Fort Harrod in those days—named Ann McGinty. The old histories record that Ann and her husband brought the frst hogs into Kentucky, the frst ducks and the frst spinning-wheel; and they also declare that she was the frst woman ever to make butter out there in the dark and bloody wilderness. But her real claim to fame rests upon the fact that she performed an economic and textile miracle. Cotton could be neither grown nor purchased there in the mysterious Indian country, and timber-wolves slaughtered the sheep. So it was well-nigh impossible to fnd any substance from which clothes could be made. Then the ingenious Ann McGinty found a way of spinning thread and making “McGinty cloth” from two substances that were both plentiful and cheap—nettle lint and buffalo wool.

It was a tremendous discovery, and housewives traveled as far as a hundred and ffty miles to sit in her cabin and learn the new art. And as they spun and wove they talked. And they didn't always talk about nettle lint and buffalo wool. Frequently the conversation degenerated into gossip, and Ann McGinty's cabin soon became the community's acknowledged clearinghouse for scandal.

In those days fornication was an indictable offense, and bastardywas a misdemeanor. And evidently there were few other activities in life that gave Ann's shriveled soul more deep and abiding satisfaction than uncovering the story of some suffering girl's error, and then running to the Grand Jury with the news. The records of the Court of Quarter Sessions in Fort Harrod repeatedly tell the pathetic story of some unfortunate girl indicted for fornication “on information of Ann McGinty.” Seventeen cases were tried at Harrodsburg in the spring of 1783, and eight were for fornication.

Among these indictments, there is one brought by the Grand Jury on November 24, 1789, and reading as follows:

“Lucy Hanks for fornication.”

This wasn't Lucy's frst offense. The frst had been years before, back in Virginia.

That was a long time ago, and the old records are meager: they give only a few bare facts and no setting for the facts. From them and from other sources, however, a probable story can be reconstructed. The essential elements, at any rate, are well established.

The Virginia home of the Hanks family had been on a narrow strip of land bounded on one side by the Rappahannock River, on the other by the Potomac. On this same narrow strip of land dwelt the Washingtons and the Lees, the Carters and the Fauntleroys, and many another snuff-and-silk-breeches family. These aristocrats attended services at Christ Church, and so did the poor and illiterate families of the neighborhood such as the Hankses.

Lucy Hanks was present, as usual, on the second Sunday in November, 1781, when General Washington caused a great craning of necks by bringing General La Fayette to church, as his guest. Every one was eager to see the distinguished Frenchman who, only a month before, had helped Washington capture the army of Lord Cornwallis at Yorktown.

After the last hymn had been sung that morning and the benediction pronounced, the parishioners marched by in single file, shaking hands with the two military heroes.

But La Fayette had a predilection for other things besides military tactics and affairs of state. He took a profound interest in beautiful young ladies; and it was his custom, on being introduced to one that appealed to him, to pay her the compliment of a kiss. On this particular morning he kissed seven girls in front of Christ Church; and in doing so he caused more comment than had the third chapter of the Gospel according to St. Luke, which had been read so sonorously by the rector. One of the seven fortunate girls that he kissed was Lucy Hanks.

This kiss started a chain of events that did as much to modify the future of the United States as did all the battles La Fayette fought for us. Perhaps more.

There was a bachelor in the congregation that morning—a rich, aristocratic bachelor who for a long time had known vaguely of the Hanks family, an illiterate, poverty-stricken tribe that moved in a world far below his. But this morning—of course it may have been pure imagination—he thought that La Fayette put just a trife more ardor and enthusiasm into the kiss he gave Lucy Hanks than in those he bestowed upon the other girls.

This planter looked up to the French general, both as a military genius and as a connoisseur of beautiful women. So he fell to dreaming now of Lucy Hanks. And when he stopped to think of it, he knew that some of the world's most celebrated beauties had been bred in circumstances as poor as Lucy's—some in circumstances even more humble. There was Lady Hamilton, for example; and Madame DuBarry, the illegitimate child of a poverty-stricken dressmaker. DuBarry herself was almost illiterate, yet she all but ruled France under Louis XV. Theywere comforting, these historical precedents; and they helped to dignify the bachelor's desires.

This was Sunday. He turned the matter over in his mind all day Monday; and on Tuesday morning he rode over to the dirtfoor cabin that the Hanks tribe occupied and hired Lucy to be a servant in the farm-house on his plantation.

He already owned a number of slaves, and he didn't need another servant. Nevertheless he hired Lucy, gave her some light tasks about the house, and didn't ask her to associate with the slaves.

It was the custom of many of the wealthy families of Virginia at that time to educate their sons in England. Lucy's employer had attended Oxford, and he had brought back to America a collection of books that he cherished. One day he drifted into the library and found Lucy seated, dust-cloth in hand, poring over the illustrations in a history book.

That was an odd thing for a servant to be doing. But, instead of censuring her, he closed the library door and sat down and read her the captions underneath the pictures, and told her something of what they meant.

She listened with very evident interest; and finally, to his surprise, she confessed that she wanted to learn to read and write.

Just how astonishing that aspiration was in a servant-girl in the year of our Lord 1781, it is diffcult now to understand. Virginia at that time did not have any free schools; not half the property-owners of the State could sign their names to a deed, and virtually all of the women made their marks when transferring land.

Yet here was a servant-girl aspiring to read and write. The best people in Virginia would have called it dangerous, if not revolutionary. But the idea appealed to Lucy's employer, and he volunteered to be her tutor. That evening, after supper, he called her into the library and began teachingher the letters of the alphabet. A few evenings later he put his hand over hers as it grasped the quill, and showed her how to form the letters. For a long time after that he taught her, and to his credit let it be recorded that he did a very good job. There is one specimen of her handwriting still in existence, and it shows that she wrote with a bold, self-confdent fourish. There are spirit and personality and character in her handwriting; and she not only used the word “approbation,” but spelled it correctly. That was no little achievement at a time when the orthography of men like George Washington was not always fawless.

And when the reading and spelling lessons were finished for the evening Lucy and her tutor sat side by side in the library, looking at the dancing fames in the freplace, and watching the moon rise over the rim of the forest.

She fell in love with him, and trusted him; but she trusted him too far.... Then came weeks of anxiety. She couldn't eat. She hardly slept. She worried a haggard look into her face. When she could no longer deny the truth even to herself she told him. For a moment he considered marrying her. But only for a moment. Family. Friends. Social position. Complications. Unpleasant scenes.... No. Besides, he was begining to tire of her. So he gave her some money and sent her away.

As the months went by people pointed at Lucy and shunned her.

One Sunday morning she created a sensation by shamelessly bringing her baby to church. The good women of the congregation were indignant, and one stood up in the meeting-house and demanded that “that slut be sent away.”

That was enough. Lucy's father did not mean to have his daughter insulted any longer. So the Hanks tribe loaded their few earthly possessions into a wagon and traveled out over the Wilderness Road, through the Cumberland Gap, and settled at Fort Harrod, Kentucky. Noone knew them there: they could lie more effectively about the father of Lucy's child.

But in Fort Harrod Lucy was quite as pretty, quite as attractive to men as she had been back in Virginia. She was sought after, and nattered. She fell in love again. This time it was a little easier to stray. Somebody found it out. Somebody told somebody else. Then it was repeated at Ann McGinty's. And, as we have already recorded, the Grand Jury indicted Lucy for fornication. But the sheriff knew Lucy wasn't the kind of woman to have the law upon; so he stuck the summons in his pocket, and went off deer-hunting and left her alone.

That was in November. In March the court met again. And when it met, a certain woman appeared with further gossip and slander about Lucy and demanded that the hussy be haled into court and made to answer to the charges against her. So another summons was issued; but high-spirited Lucy tore it up and fung it into the face of the man who served it. In May the court would convene again; and Lucy would doubtless have been forced into court at that time, had not a remarkable young man appeared on the scene.

His name was Henry Sparrow. He rode into town, tied his horse in front of her cabin, and went in.

“Lucy,” he probably said to her, “I don't give a damn about what these women are saying about you. I love you and want you to be my wife.” At any rate, he did ask her to marry him.

However, she was not willing to marry immediately. She was not willing to have the gossips of the town say that Sparrow had been forced into matrimony.

“We'll wait a year, Henry,” she insisted. “During that time I want to prove to every one that I can live a decent life. If at the end of that time, you still want me, come; I'll be waiting for you.”

Henry Sparrow took out the license at once, April 26, 1790, and nothing more was heard of the summons. Almost a year later they were married.

That set the Ann McGinty crowd to shaking their heads and wagging their tongues: the marriage wouldn't last long, Lucy would be up to her old tricks again. Henry Sparrow heard this talk. Every one heard it. He wanted to shield Lucy. So he suggested that they move farther West and begin life all over again in kindlier surroundings. She refused that customary means of escape. She wasn't bad, she said; and she held her head high as she said it. She wasn't going to run away. She was determined to settle down there in Fort Harrod and fght it out.

And she did. She reared eight children and redeemed her name in the very community where it had once been a signal for coarse jests.

In time two of her sons became preachers; and one of her grandsons, the son of her illegitimate daughter, became President of the United States. His name was Abraham Lincoln.

I have told this story to show Lincoln's more immediate ancestry. He himself set great store by his well-bred Virginia grandfather.

William H. Herndon was Lincoln's law partner for twenty-one years. He probably knew Lincoln better than any other man who ever lived. Fortunately, he wrote a three-volume biography of Lincoln that appeared in 1888. It is one of the most important of the multitude of works on Lincoln. I quote now from pages 3 and 4 of Volume I:

On the subject of his ancestry and origin I only remember one time when Mr. Lincoln ever referred to it. It was about 1850, when he and I were driving in his one-horse buggy to the court in Menard county, Illinois. The suit we were going to try was one in which we were likely, either directly or collaterally, to touch upon the subject of hereditary traits. During the ride he spoke, for the first time in my hearing, of his mother, dwelling on her characteristics, and mentioning or enumerating what qualities he inherited from her. He said, among other things, that she was the illegitimate daughter of Lucy Hanks and a well-bred Virginia farmer or planter; and he argued that from this last source came his power of analysis, his logic, his mental activity, his ambition, and all the qualities that distinguished him from the other members and descendants of the Hanks family. His theory in discussing the matter of hereditary traits has been, that, for certain reasons, illegitimate children are oftentimes sturdier and brighter than those born in lawful wedlock; and in his case, he believed that his better nature and finer qualities came from this broad-minded, unknown Virginian. The revelation—painful as it was—called up the recollection of his mother, and, as the buggy jolted over the road, he added ruefully, “God bless my mother; all that I am or ever hope to be I owe to her,” and immediately lapsed into silence. Our interchange of ideas ceased, and we rode on for some time without exchanging a word. He was sad and absorbed. Burying himself in thought, and musing no doubt over the disclosure he had just made, he drew round him a barrier which I feared to penetrate. His words and melancholy tone made a deep impression on me. It was an experience I can never forget.

2

Lincoln's mother, Nancy Hanks, was brought up by her aunt and uncle, and probably had no schooling at all. We know she could not write, for she made her mark when signing a deed.

She lived deep in the somber woods and made few friends; and, when she was twenty-two, she married one of the most illiterate and lowly men in all Kentucky—a dull, ignorant daylaborer and deer-hunter. His name was Thomas Lincoln, but the people in the backwoods and canebrake settlements where he lived called him “Linkhorn.”

Thomas Lincoln was a rover, a drifter, a ne'er-do-well, floating about from one place to another, taking any kind of job he could get when hunger drove him to it. He worked on roads, cut brush, trapped bear, cleared land, plowed corn, built log cabins; and the old records show that on three different occasions he was employed to guard prisoners, with a shot-gun. In 1805 Hardin County, Kentucky, paid him six cents an hour for catching and whipping recalcitrant slaves.

He had no money sense whatever: he lived for fourteen years on one farm in Indiana, and during that period he was unable to save and pay as much as ten dollars a year on his land. At a time when he was so poor that his wife had to pin her dresses together with wild thorns, he went to a store in Elizabethtown, Kentucky, and bought a pair of silk suspenders for himself—and bought them on credit. Shortly after that, at an auction sale, he paid three dollars for a sword. Probably he wore his silk suspenders and carried his sword even when going barefoot.

Shortly after his marriage he moved to town and tried to make a living as a carpenter. He got a job building a mill, but he did not square his timbers or cut them the right length. So his employer sharply refused to pay him for his bungling efforts, and three lawsuits followed.

Tom Lincoln had come from the woods, and, dull as he was, he soon realized now that he belonged to the woods. He took his wife back to a poor, stony farm on the edge of the forest, and never again did he have the temerity to forsake the soil for the village.

Not far from Elizabethtown there was a vast stretch of treeless land known as “the barrens.” For generations the Indians had started fres there and burned away the forests and brush and undergrowth, so that the coarse prairie-grass could grow in the sun, and the buffaloes would come there to wallow and graze.

In December, 1808, Tom Lincoln purchased a farm on “the barrens” for sixty-six and two thirds cents per acre. There was a hunter's hut on it, a crude sort of cabin surrounded with wild crab-apple trees; and half a mile away fowed the South Fork of Nolin Creek, where the dogwood blossomed in the spring. In the summertime, hawks circled lazily in the blue overhead, and the tall grasses surged in the wind like an illimitable sea of green. Few people had had the poor judgment to settle there. So in the wintertime it was one of the most lonely and desolate regions in all Kentucky.

And it was in a hunter's hut on the edge of these lonely barrens, deep in the winter of 1809, that Abraham Lincoln came into the world. He was born on a Sunday morning—born on a bed of poles covered with corn husks. It was storming outside, and the February wind blew the snow through the cracks between the logs and drifted it across the bearskin that covered Nancy Hanks and her baby. She was destined to die nine years later, at the age of thirty-fve, worn out by the strain and hardships of pioneer life. She never knew much of happiness. Wherever she lived, she was hounded by gossip about her illegitimate birth. What a pity she could not have looked into the future that morning, and seen the marble temple that a grateful people have now erected on the spot which she then consecrated with her suffering!

The paper money in circulation at that time, in the wilderness, was often of very doubtful value. Much of it was worthless. So hogs, venison hams, whisky, coon-skins, bear-hides, and farm produce were much used asmediums of exchange. Even preachers sometimes took whisky as part pay for their services. In the autumn of 1816, when Abraham was seven years old, old Tom Lincoln bartered his Kentucky farm for about four hundred gallons of corn whisky, and moved his family into the gloom and solitude of the wild and desolate forests of Indiana. Their nearest neighbor was a bear-hunter; and all about them the trees and brush and grape-vines and undergrowth were so thick that a man had to cut and hack his way through it. This was the spot, “Rite in the Brush,” as Dennis Hanks described it, where Abraham Lincoln was to spend the next fourteen years of his life.

The first snow of winter was already falling when the family arrived; and Tom Lincoln hastily built what was then known as “a three-faced camp.” To-day it would be called a shed. It had no foor, no door, no windows—nothing but three sides and a roof of poles and brush. The fourth side was entirely open to wind and snow and sleet and cold. Nowadays an up-to-date farmer in Indiana wouldn't winter his cattle or hogs in such a crude shelter, but Tom Lincoln felt it was good enough for himself and his family all during the long winter of 1816—17, one of the severest and most violent winters in our history.

Nancy Hanks and her children slept there that winter like dogs, curled up on a heap of leaves and bearskins dumped on the dirt foor in a corner of the shed.

As for food, they had no butter, no milk, no eggs, no fruit, no vegetables, not even potatoes. They lived chiefy on wild game and nuts.

Tom Lincoln tried to raise hogs, but the bears were so hungry that they seized the hogs and ate them alive.

For years, there in Indiana, Abraham Lincoln endured more terrible poverty than did thousands of the slaves whom he would one day liberate.

Dentists were almost unknown in that region, and the nearest doctor was thirty-five miles away; so when Nancy Lincoln had a toothache, probably old Tom Lincoln did what the other pioneers did; he whittled out a hickory peg, set the end of it against the complaining molar, and hit the peg a hard blow with a rock. From the earliest times in the Middle West the pioneers suffered from a mysterious malady known as the “milk sick.” It was fatal to cattle, sheep, and horses, and sometimes carried off entire communities of people. No one knew what caused it, and for a hundred years it baffled the medical profession. It was not until the beginning of the present century that science showed that the poisoning was due to animals eating a plant known as white snakeroot. The poison was transmitted to humans through the milk of cows. White snakeroot thrives in wooded pastures and deeply shaded ravines, and to this day it continues to take its toll of human life. Every year the Department of Agriculture of the State of Illinois posts placards in the county court-houses, warning farmers that if they do not eradicate this plant, they may die.

In the autumn of 1818 this dreadful scourge came to the Buckhorn Valley of Indiana, wiping out many families. Nancy Lincoln helped nurse the wife of Peter Brooner, the bearhunter, whose cabin was only half a mile away. Mrs. Brooner died, and Nancy herself suddenly felt ill. Her head swam, and sharp pains shot through her abdomen. Vomiting severely, she was carried home to her wretched pallet of leaves and skins. Her hands and feet were cold, but her vitals seemed to be on fre. She kept calling for water. Water. Water. More water.

Tom Lincoln had a profound faith in signs and omens; so, on the second night of her illness, when a dog howled long and piteously outside the cabin, he abandoned all hope and said she was going to die.

Finally Nancy was unable even to raise her head from the pillow, and she could not talk above a whisper. Beckoning Abraham and his sister to her, she tried to speak. They bent over to catch her words: she pleaded with them to be good to each other, to live as she had taught them, and toworship God.

These were her last words, for her throat and entire intestinal tract were already in the first stages of paralysis. She sank into a prolonged coma, and fnally died on the seventh day of her illness, October 5, 1818.

Tom Lincoln put two copper pennies on her eyelids, to hold them shut; and then went out into the forest and felled a tree and cut it into rough, uneven boards and fastened these together with wooden pegs; and in this crude coffn he placed the tired, worn body of the sad-faced daughter of Lucy Hanks.

Two years before, he had brought her into this settlement on a sled; and now, again on a sled, he hauled her body to the summit of a thickly wooded hill, a quarter of a mile away, and buried her without service or ceremony.

So perished the mother of Abraham Lincoln. We shall probably never know what she looked like or what manner of woman she was, for she spent most of her short life in the gloomy forests, and made only a faint impression upon the few people who crossed her path.

Shortly after Lincoln's death one of his biographers set out to get some information about the President's mother. She had been dead then for half a century. He interviewed the few people living who had ever seen her, but their memories were as vague as a faded dream. They were unable to agree even as to her physical appearance. One described her as a “heavy built, squatty woman,” but another said she had a “spare, delicate form.” One man thought she had black eyes, another described them as hazel, another was sure they were bluish green. Dennis Hanks, her cousin, who had lived under the same roof with her for ffteen years, wrote that she had “lite hair.” After further refection, he reversed himself and said her hair was black.

For sixty years after her death there was not so much as a stone to mark her resting-place, so that to-day only the approximate position of hergrave is known. She is buried beside her aunt and uncle, who reared her; but it is impossible to say which of the three graves is hers.

A short time before Nancy's death Tom Lincoln had built a new cabin. It had four sides, but no floor, no windows, no door. A dirty bearskin hung over the entrance, and the interior was dark and foul. Tom Lincoln spent most of his time hunting in the woods, leaving his two motherless children to run the place. Sarah did the cooking, while Abraham kept the fire going and carried water from the spring a mile away. Having no knives and forks, they ate with their fngers, and with fingers that were seldom clean, for water was hard to get and they had no soap. Nancy had probably made her own soft lye soap, but the small supply that she left at her death had long since vanished, and the children didn't know how to make more; and Tom Lincoln wouldn't make it. So they lived on in their poverty and dirt.

During the long, cold winter months they made no attempt to wash their bodies; and few, if any, attempts to wash their soiled and ragged garments. Their beds of leaves and skins grew flthy. No sunlight warmed and purified the cabin. The only light they had was from the fireplace or from hog fat. We know from accurate descriptions of other cabins on the frontier what the womanless Lincoln cabin must have been like. It smelled. It was infested with feas, crawling with vermin.

After a year of this squalor even old Tom Lincoln could stand it no longer; he decided to get a new wife who would clean up.

Thirteen years before he had proposed to a woman in Kentucky named Sarah Bush. She had refused him then and married the jailer of Hardin County, but the jailer had since died and left her with three children and some debts. Tom Lincoln felt that the time was auspicious now for renewing his proposal; so he went to the creek, washed up, scrubbed his grimy hands and face with sand, strapped on his sword, andstarted back through the deep, dark woods to Kentucky.

When he reached Elizabethtown he bought another pair of silk suspenders, and marched whistling down the street.

That was in 1819. Things were happening, and people were talking of progress. A steamship had crossed the Atlantic Ocean!

3

When Lincoln was fifteen he knew his alphabet and could read a little but with diffculty. He could not write at all. That autumn—1824—a wandering backwoods pedagogue drifted into the settlement along Pigeon Creek and started a school. Lincoln and his sister walked four miles through the forests, night and morning, to study under the new teacher, Azel Dorsey. Dorsey kept what was known as a “blab” school; the children studied aloud. In that way the teacher believed he could tell whether or not they were applying themselves. He marched about the room, switch in hand, giving a cut to those who were silent. With such a premium on vociferousness, each pupil strove to out-blab the others. The uproar could often be heard a quarter of a mile away.

While attending this school Lincoln wore a cap of squirrelskin, and breeches made from the hide of a deer. The breeches failed by a considerable stretch to meet the top of his shoes, leaving several inches of sharp, blue shinbone exposed to the wind and snow.

The school was held in a crude cabin barely high enough for the teacher to stand up in. There were no windows; a log had been left out at each side, and the opening covered with greased paper to let in the light. The foor and seats were made of split logs.

Lincoln's reading lessons were chapters from the Bible; and in his writing exercises he took the chirography of Washington and Jefferson ashis models. His handwriting resembled theirs. It was unusually clear and distinct. People commented on it, and the illiterate neighbors walked for miles to have Abraham write their letters.

He was fnding a real tang and zest, now, in learning. The hours at school were all too short, he carried his studies home. Paper was scarce and high, so he wrote on a board with a charcoal stick. Sometimes he ciphered on the fat sides of the hewn logs that formed the cabin walls. Whenever a bare surface became covered with figures and writing he shaved them off with a drawing-knife and began anew.

Too poor to buy an arithmetic, he borrowed one and copied it on sheets of paper about the size of an ordinary letter-head. Then he sewed them together with twine, and so had a homemade arithmetic of his own. At the time of his death his stepmother still had portions of this book.

Now he began to exhibit a trait which sharply distinguished him from the rest of the backwoods scholars. He wanted to write out his opinions on various topics; at times he even broke into verse. And he took his verse and prose composition to William Wood, a neighbor, for criticism. He memorized and recited his rhymes, and his essays attracted attention. A lawyer was so impressed with his article on national politics that he sent it away and had it published. A newspaper in Ohio featured an article he wrote on temperance.

But this was later. His frst composition here in school was inspired by the cruel sports of his playmates. They used to catch terrapins and put burning coals on their backs. Lincoln pleaded with them to stop it, and ran and kicked off the coals with his bare feet. His frst essay was a plea for mercy to animals. Already the boy was showing that deep sympathy for the suffering which was to be so characteristic of the man.

Five years later he attended another school irregularly— “by littles,” as he phrased it.

Thus ended all his formal attempts at education, with a total of not more than twelve months of schooling.

When he went to Congress in 1847 and filled out a biographical blank, he came to the question, “What has been your education?” He answered it with one word: “Defective.”

After he was nominated for the Presidency he said: “When I came of age, I did not know much. Still, somehow, I could read, write, and cipher to the rule of three; but that was all. I have not been to school since. The little advance I now have upon this store of education, I have picked up from time to time under the pressure of necessity.”

And who had been his teachers? Wandering, benighted pedagogues who had faith in witches and believed that the world was fat. Yet, during these broken and irregular periods, he had developed one of the most valuable assets any man can have, even from a university education: a love of knowledge and a thirst for learning.

The ability to read opened up a new and magic world for him, a world he had never dreamed of before. It changed him. It broadened his horizon and gave him vision; and, for a quarter of a century, reading remained the dominant passion of his life. His stepmother had brought a little library of fve volumes with her: the Bible, Aesop's Fables, “Robinson Crusoe,” “the Pilgrim's Progress,” and “Sinbad the Sailor.” The boy pored over these priceless treasures. He kept the Bible and Aesop's Fables within easy reach and read them so often that they profoundly affected his style, his manner of talking, his method of presenting arguments.

But these books weren't enough. He longed for more things to read, but he had no money. So he began to borrow books, newspapers, anything in print. Walking down to the Ohio River, he borrowed a copy of the Revised Laws of Indiana from a lawyer. Then, for the frst time, he read the Declaration of Independence and the Constitution of the United States.He borrowed two or three biographies from a neighboring farmer for whom he had often grubbed stumps and hoed corn. One was the Life of Washington by Parson Weems. It fascinated Lincoln, and he read it at night as long as he could see; and, when he went to sleep, he stuck it in a crack between the logs so that he could begin it again as soon as daylight fltered into the hut. One night a storm blew up, and the book was soaked. The owner refused to take it back, so Lincoln had to cut and shock fodder for three days to pay for it.

But in all his book-borrowing expeditions, he never made a richer find than “Scott's Lessons.” This book gave him instruction in public speaking, and introduced him to the renowned speeches of Cicero and Demosthenes and those of Shakespeare's characters.

With “Scott's Lessons” open in his hand, he would walk back and forth under the trees, declaiming Hamlet's instructions to the players, and repeating Antony's oration over the dead body of Caesar: “Friends, Romans, countrymen, lend me your ears; I come to bury Caesar, not to praise him.”

When he came across a passage that appealed especially to him, he would chalk it down on a board if he had no paper. Finally he made a crude scrap-book. In this he wrote all his favorites, using a buzzard's quill for a pen and pokeberry juice for ink. He carried the scrap-book with him and studied it until he could repeat many long poems and speeches by heart.

When he went out in the feld to work his book went with him. While the horses rested at the end of the corn row he sat on the top rail of a fence and studied. At noontime, instead of sitting down and eating with the rest of the family, he took a corn-dodger in one hand and a book in the other and, hoisting his feet higher than his head, lost himself in the lines of print.

When court was in session Lincoln would often walk ffteen miles to the river towns to hear the lawyers argue. Later, when he was out working in the felds with other men, he would now and then drop the grub-hoe orhay-fork, mount a fence, and repeat the speeches he had heard the lawyers make down at Rockport or Boonville. At other times he mimicked the shouting hard-shell Baptist preachers who held forth in the Little Pigeon Creek church on Sundays.

Abe often carried “Quinn's Jests,” a joke-book, to the fields; and when he sat astride a log and read parts of it aloud, the woods resounded with the loud guffaws of his audience; but the weeds throve in the corn rows and the wheat yellowed in the felds.

The farmers who were hiring Lincoln complained that he was lazy, “awful lazy.” He admitted it. “My father taught me to work,” he said, “but he never taught me to love it.”

Old Tom Lincoln issued peremptory orders: all this foolishness had to stop. But it didn't stop; Abe kept on telling his jokes and making his speeches. One day—in the presence of others—the old man struck him a blow in the face and knocked him down. The boy wept, but he said nothing. There was already growing up between father and son an estrangement that would last for the rest of their lives. Although Lincoln looked after his father fnancially in his old age, yet when the old man lay on his death-bed, in 1851, the son did not go to see him, “If we met now,” he said, “it is doubtful whether it would not be more painful than pleasant.”

In the winter of 1830 the “milk sick” came again, spreading death once more through the Buckhorn Valley of Indiana.

Filled with fear and discouragement, the roving and migratory Tom Lincoln disposed of his hogs and corn, sold his stump-infested farm for eighty dollars, made a cumbersome wagon—the first he had ever owned—loaded his family and furniture into it, gave Abe the whip, yelled at the oxen, and started out for a valley in Illinois which the Indians called the Sangamon, “the land of plenty to eat.”

For two weeks the oxen crept slowly forward as the heavy wagoncreaked and groaned over the hills and through the deep forests of Indiana and out across the bleak, desolate, uninhabited prairies of Illinois, carpeted then with withered yellow grass that grew six feet tall under the summer sun.

At Vincennes Lincoln saw a printing-press for the frst time; he was then twenty-one.

At Decatur the emigrants camped in the court-house square; and, twenty-six years later, Lincoln pointed out the exact spot where the wagon had stood.

“I didn't know then that I had sense enough to be a lawyer,” he said.

Herndon tells us:

Mr. Lincoln once described this journey to me. He said the ground had not yet yielded up the frosts of winter; that during the day the roads would thaw out on the surface and at night freeze over again, thus making travelling, especially with oxen, painfully slow and tiresome. There were, of course, no bridges, and the party were consequently driven to ford the streams, unless by a circuitous route they could avoid them. In the early part of the day the latter were also frozen slightly, and the oxen would break through a square yard of thin ice at every step. Among other things which the party brought with them was a pet dog, which trotted along after the wagon. One day the little fellow fell behind and failed to catch up till after they had crossed the stream. Missing him they looked back, and there, on the opposite bank, he stood, whining and jumping about in great distress. The water was running over the broken edges of the ice, and the poor animal was afraid to cross. It would not pay to turn the oxen and wagon back and ford the stream again in order to recover a dog, and so the majority, in their anxiety to move forward, decided to go on without him. “But I could not endure the idea of abandoning even a dog,” related Lincoln. “Pulling off shoes and socks I waded across the stream and triumphantly returned with the shivering animal under my arm. His frantic leaps of joy and other evidences of a dog's gratitude amply repaid me for all the exposure I had undergone.”

While the oxen were pulling the Lincolns across the prairies Congress was debating with deep and ominous emotion the question of whether or not a State had a right to withdraw from the Union; and during that debate Daniel Webster arose in the United States Senate and, in his deep, golden, bell-like voice, delivered a speech which Lincoln afterward regarded “as the grandest specimen of American oratory.” It is known as “Webster's Reply to Hayne” and ends with the memorable words which Lincoln later adopted as his own political religion: “Liberty and Union, now and forever, one and inseparable!”

This cyclonic issue of secession was to be settled a third of a century later, not by the mighty Webster, the gifted Clay, or the famous Calhoun, but by an awkward, penniless, obscure driver of oxen who was now heading for Illinois, wearing a coonskin cap and buckskin trousers, and singing with ribald gusto:

Hail Columbia, happy land,
If you ain't drunk, then I'll be damned.

4

The Lincolns settled near Decatur, Illinois, on a stretch of timber land running along a bluff overlooking the Sangamon River.

Abe helped to fell trees, erect a cabin, cut brush, clear the land, break ffteen acres of sod with a yoke of oxen, plant it to corn, split rails, and fence the property in.

The next year he worked as a hired man in the neighborhood, doing odd jobs for farmers: plowing, pitching hay, mauling rails, butchering hogs.

The frst winter Abe Lincoln spent in Illinois was one of the coldest the State had known. Snow drifted ffteen feet deep on the prairies; cattle died, the deer and wild turkey were almost exterminated, and even people were frozen to death.

During this winter Lincoln agreed to split a thousand rails for a pair of trousers made from brown jean cloth dyed with white-walnut bark. He had to travel three miles each day to work. Once, while crossing the Sangamon, his canoe was upset, he was thrown into the icy water, and before he could reach the nearest house, Major Warnick's, his feet froze. For a month he was unable to walk, and so he spent that time lying in front of the fireplace at Major Warnick's telling stories, and reading a volume of the Statutes of Illinois.

Prior to this, Lincoln had courted the major's daughter, but the major frowned on the idea. What? A daughter of his, a Warnick, married to this gawky, uneducated rail-splitter? A man without land, without cash, and without prospects? Never!

True, Lincoln didn't own any land; and that wasn't all—he didn't want to own any. He had spent twenty-two years on farms, and he had had enough of pioneer farming. He hated the grinding toil, the lonely monotony of the life. Longing for distinction, as well as for contact with other social beings, he wanted a job where he could meet people and gather a crowd around him and keep them roaring at his stories.

While living back in Indiana Abe had once helped foat a fatboat down the river to New Orleans, and what fun he had had! Novelty. Excitement.Adventure. One night while the boat was tied up to the shore at the plantation of Madame Duchesne, a gang of Negroes, armed with knives and clubs, climbed aboard. They meant to kill the crew, throw their bodies into the river, and foat the cargo down to the thieves' headquarters at New Orleans.

Lincoln seized a club, and with his long, powerful arms knocked three of the marauders into the river, then chased the others ashore; but, in the fght, one of the Negroes slashed Lincoln's forehead with a knife and left over his right eye a scar that he carried to his grave.

No, Tom Lincoln could not hold the boy Abe to a pioneer farm.

Having seen New Orleans once, Abe now got himself another river job. For ffty cents a day and a bonus he and his stepbrother and second cousin cut down trees, hewed logs, floated them to a sawmill, built a fatboat eighty feet long, loaded it with bacon, corn, and hogs, and foated it down the Mississippi.

Lincoln did the cooking for the crew, steered the boat, told stories, played seven-up, and sang in a loud voice:

The turbaned Turk that scorns the world
And struts about with his whiskers curled
For no other man but himself to see.

This trip down the river made a profound and lasting impression upon Lincoln. Herndon says:

In New Orleans, for the first time Lincoln beheld the true horrors of human slavery. He saw “negroes in chains—whipped and scourged.” Against this inhumanity his sense of right and justice rebelled, and his mind and conscience were awakened to a realization of what he had often heard and read. No doubt, as one of his companions has said, “Slavery ran the iron into him then and there.” One morning in their rambles over the city the trio passed a slave auction. A vigorous and comely mulatto girl was being sold. She underwent a thorough examination at the hands of the bidders; they pinched her flesh and made her trot up and down the room like a horse, to show how she moved, and in order, as the auctioneer said, that “bidders might satisfy themselves” whether the article they were offering to buy was sound or not. The whole thing was so revolting that Lincoln moved away from the scene with a deep feeling of “unconquerable hate.” Bidding his companions follow him he said, “By God, boys, let's get away from this. If ever I get a chance to hit that thing [meaning slavery], I'll hit it hard.”

Lincoln became very popular with Denton Offut, the man who hired him to go to New Orleans. Offut liked his jokes and stories and honesty. He employed the young man to go back to Illinois, fell trees, and build a log-cabin grocery store in New Salem, a tiny village composed of fifteen or twenty cabins perched on a bluff high above the winding Sangamon. Here Lincoln clerked in the store and also ran a grist and sawmill, and here he lived for six years—years that had a tremendous infuence on his future.

The village had a wild, pugnacious, hell-raising gang of ruffians called the Clary's Grove Boys, a crowd who boasted that they could drink more whisky, swear more profanely, wrestle better, and hit harder than any other group in all Illinois.

At heart they weren't a bad lot. They were loyal, frank, generous, and sympathetic, but they loved to show off. So when the loud-mouthed Denton Offut came to town and proclaimed the physical prowess of his grocery clerk, Abe Lincoln, the Clary's Grove Boys were delighted. Theywould show this upstart a thing or two.

But the showing was all the other way, for this young giant won their foot-races and jumping contests; and with his extraordinarily long arms he could throw a maul or toss a cannon-ball farther than any of them. Besides, he could tell the kind of funny stories they could understand; and he kept them laughing for hours at his back-woods tales.

He reached the high-water mark of his career in New Salem, as far as the Clary's Grove Boys were concerned, on the day all the town gathered under the white-oak trees to see him wrestle with their leader, Jack Armstrong. When Lincoln laid Armstrong out, he had arrived, he had achieved the ultimate. From that time on the Clary's Grove Boys gave him their friendship and crowned him with their allegiance. They appointed him judge of their horse-races and referee of their cock-fights. And when Lincoln was out of work and had no home, they took him into their cabins and fed him.

Lincoln found here in New Salem an opportunity he had been seeking for years, an opportunity to conquer his fears and learn to speak in public. Back in Indiana the only chance that he had had at this sort of thing had been in talking to little groups of laborers in the felds. But here in New Salem there was an organized “literary society” that met every Saturday night in the dining-room of the Rutledge tavern. Lincoln joined it with alacrity and took a leading part on its program, telling stories, reading verses that he had written himself, making extemporaneous talks on such subjects as the navigation of the Sangamon River, and debating the various questions of the day.

This activity was priceless. It widened his mental horizon and awakened his ambition. He discovered that he had an unusual ability to infuence other men by his speech. That knowledge developed his courage and self-confdence as nothing else had ever done.

In a few months Offut's store failed and Lincoln was out of a job. Anelection was coming on, the State was seething with politics, and so he proposed to cash in on his ability to speak.

With the aid of Mentor Graham, the local school-teacher, he toiled for weeks over his frst address to the public, in which he announced that he was a candidate for the State Legislature. He stated that he favored “internal improvements... the navigation of the Sangamon... better education... justice,” and so on.

In closing he said:

“I was born and have ever remained in the most humble walks of life. I have no wealthy or popular relatives or friends to recommend me.” And he concluded with this pathetic sentence: “But if the good people in their wisdom shall see ft to keep me in the background, I have been too familiar with disappointments to be very much chagrined.”

A few days later a horseman dashed into New Salem with the startling news that the great Sac Indian chief, Black Hawk, was on the war-path with his braves, burning homes, capturing women, massacring settlers, and spreading red terror along Rock River.

In a panic Governor Reynolds was calling for volunteers; and Lincoln, “out of work, penniless, a candidate for offce,” joined the forces for thirty days, was elected captain, and tried to drill the Clary's Grove Boys, who shouted back at his commands, “Go to the devil.”

Herndon says Lincoln always regarded his participation in the Black Hawk War “as a sort of holiday affair and chickenstealing expedition.” It was just about that.

Later, in the course of a speech in Congress, Lincoln declared that he didn't attack any redskins, but that he made “charges upon the wild onions.” He said he didn't see any Indians, but that he had “a good many bloody struggles with the mosquitoes.”

Returning from the war, “Captain Lincoln” plunged again into hispolitical campaign, going from cabin to cabin, shaking hands, telling stories, agreeing with every one, and making speeches whenever and wherever he could fnd a crowd.

When the election came he was defeated, although he received all but three of the two hundred and eight votes cast in New Salem.

Two years later he ran again, was elected, and had to borrow money to buy a suit of clothes to wear to the legislature.

He was reelected in 1836, 1838, and 1840.

There was living in New Salem at that time a ne'er-do-well whose wife had to take in boarders while he fished and played the fiddle and recited poetry. Most of the people in town looked down upon Jack Kelso as a failure. But Lincoln liked him, chummed with him, and was greatly infuenced by him. Before he met Kelso, Shakspere and Burns had meant little to Lincoln; they had been merely names, and vague names at that. But now as he sat listening to Jack Kelso reading “Hamlet” and reciting “Macbeth,” Lincoln realized for the frst time what symphonies could be played with the English language. What a thing of infnite beauty it could be! What a whirlwind of sense and emotion!

Shakspere awed him, but Bobby Burns won his love and sympathy. He felt even a kinship with Burns. Burns had been poor like Lincoln. Burns had been born in a cabin no better than the one that had seen Abe's birth. Burns too had been a plowboy. But a plowboy to whom the plowing up of the nest of a field-mouse was a tiny tragedy, an event worthy of being caught up and immortalized in a poem. Through the poetry of Burns and Shakspere, a whole new world of meaning and feeling and loveliness opened up to Abraham Lincoln.

But to him the most astounding thing of all was this: neither Shakspere nor Burns had gone to college. Neither of them had had muchmore schooling and education than he.

At times he dared to think that perhaps he too, the unschooled son of illiterate Tom Lincoln, might be ftted for fner things. Perhaps it would not be necessary for him to go on forever selling groceries or working as a blacksmith.

From that time on Burns and Shakspere were his favorite authors. He read more of Shakspere than of all other authors put together, and this reading left its imprint upon his style. Even after he reached the White House, when the burdens and worries of the Civil War were chiseling deep furrows in his face, he devoted much time to Shakspere. Busy as he was, he discussed the plays with Shaksperian authorities, and carried on a correspondence regarding certain passages. The week he was shot, he read “Macbeth” aloud for two hours to a circle of friends.

The infuence of Jack Kelso, the shiftless New Salem fsherman, had reached to the White House....

The founder of New Salem and the keeper of the tavern was a Southerner named James Rutledge, and he had a most attractive daughter, Ann. She was only nineteen when Lincoln met her—a beautiful girl with blue eyes and auburn hair. Despite the fact that she was already engaged to the richest merchant in town, Lincoln fell in love with her.

Ann had already promised to become the wife of John McNeil, but it was understood that they were not to be married until she had had two years of college.

Lincoln had not been in New Salem very long when a strange thing happened. McNeil sold his store and said that he was returning to New York State to bring his mother and father and family back to Illinois. But before leaving town he confessed something to Ann Rutledge that almost stunned her. However, she was young and she loved him, and she believed his story.

A few days later, he set out from Salem, waving good-by to Ann andpromising to write often.

Lincoln was postmaster of the village then. The mail arrived by stage-coach twice a week, and there was very little of it, for it cost from six and a quarter cents to twenty-fve to send a letter, depending on the distance it must travel. Lincoln carried the letters about in his hat. When people met him they would ask if he had any mail for them, and he would pull off his hat and look through his collection to see what he had.

Twice each week Ann Rutledge inquired for a letter. Three months passed before the first one arrived. McNeil explained that he had not written sooner because he had been taken sick with a fever while crossing Ohio, and had been in bed for three weeks—part of the time unconscious.

Three more months passed before the next letter came; and when it arrived it was almost worse than no letter at all. It was cold and vague. He said that his father was very ill, that he was being harassed by his father's creditors, and that he did not know when he would be back.

After that Ann watched the mail for months, hoping for more letters which never came. Had he ever really loved her at all? She had begun now to doubt it.

Lincoln, seeing her distress, volunteered to try to fnd McNeil.

“No,” she said, “he knows where I am, and if he doesn't care enough to write to me I am sure I do not care enough to have you try to fnd him.”

Then she told her father of the extraordinary confession that McNeil had made before he left. He had admitted that he had been living under an assumed name for years. His real name was not McNeil, as every one in New Salem believed, but McNamar.

Why had he practised this deception? His father, he explained, had failed in business, back in New York State, and had become heavily involved in debts. He, being the eldest son, had, without disclosing his destination, come West to make money. He feared that if he used his rightname, his family might learn of his whereabouts and follow him, and he would be obliged to support them all. He didn't want to be hampered by any such burden while struggling to make a start. It might delay his progress for years. So he took an assumed name. But now that he had accumulated property he was going to bring his parents to Illinois and let them share his prosperity.

When the story got abroad in the village it created a sensation. People called it a damn lie and branded him as an impostor. The situation looked bad and gossip made the worst of it. He was—well, there was no telling what he was. Perhaps he was already married. Maybe he was hiding from two or three wives. Who knew? Maybe he had robbed a bank. Maybe he had murdered somebody. Maybe he was this. Maybe he was that. He had deserted Ann Rutledge, and she ought to thank God for it.

Such was New Salem's verdict. Lincoln said nothing, but he thought much.

At last the chance for which he had hoped and prayed had come.

5

The Rutledge tavern was a rough, weather-beaten affair with nothing whatever to distinguish it from a thousand other log cabins along the frontier. A stranger would not have given it a second glance; but Lincoln could not keep his eyes off it now, nor his heart out of it. To him, it flled the earth and towered to the sky, and he never crossed the threshold of it without a quickening of his heart.

Borrowing a copy of Shakspere's plays from Jack Kelso, he stretched himself out on top of the store counter, and, turning over the pages, he read these lines again and again:

But, soft! what light through yonder window breaks?
It is the east, and Juliet is the sun.

He closed the book. He could not read. He could not think. He lay there for an hour, dreaming, living over in memory all the lovely things Ann had said the night before. He lived now for only one thing—for the hours that he spent with her.

Quilting parties were popular in those days, and Ann was invariably invited to these affairs, where her slender fingers plied the needle with unusual swiftness and art. Lincoln used to ride with her in the morning to the place where the quilting was to be held, and call for her again in the evening. Once he boldly went into the house—a place where men seldom ventured on such occasions—and sat down beside her. Her heart throbbed, and a food of color rose to her face. In her excitement she made irregular and uncertain stitches, and the older and more composed women noticed it. They smiled. The owner kept this quilt for years, and after Lincoln became President she proudly displayed it to visitors and pointed out the irregular stitches made by his sweetheart.

On summer evenings Lincoln and Ann strolled together along the banks of the Sangamon, where whippoorwills called in the trees and frefies wove golden threads through the night. In the autumn they drifted through the woods when the oaks were faming with color and hickory-nuts were pattering to the ground. In the winter, after the snow had fallen, they walked through the forest, when—

Every oak and ash and walnut
Wore ermine too dear for an earl
And the poorest twig on the elm tree
Was ridged inch-deep with pearl.

For both of them, now, life had taken on a sacred tenderness, a new and strangely beautiful meaning. When Lincoln but stood and looked down into Ann's blue eyes her heart sang within her; and at the mere touch of her hands he caught his breath and was amazed to discover that there was so much felicity in all the world....

A short time before this, Lincoln had gone into business with a drunkard, a preacher's son, named Berry. The little village of New Salem was dying, all its stores were gasping for breath. But neither Lincoln nor Berry could see what was happening, so they bought the wrecks of three of these log-cabin groceries, consolidated them, and started an establishment of their own.

One day a mover who was driving out to Iowa halted his covered wagon in front of the Lincoln & Berry store. The roads were soft, his horses were tired, and the mover decided to lighten his load. So he sold Lincoln a barrel of household plunder. Lincoln didn't want the plunder, but he felt sorry for the horses; he paid the mover ffty cents, and without examining the barrel rolled it into the back room of the store.

A fortnight later he emptied the contents of the barrel out on the floor, idly curious to see what he had bought. There, at the bottom of the rubbish, he found a complete edition of Blackstone's Commentaries on Law; and started to read. The farmers were busy in their fields, and customers were few and far between, so he had plenty of time. And the more he read, the more interested he became. Never before had he been so absorbed in a book. He read until he had devoured all four volumes.

Then he made a momentous decision: he would be a lawyer. He would be the kind of man Ann Rutledge would be proud to marry. She approved his plans, and they were to be married as soon as he completed his law studies and established himself in the profession.

After finishing Blackstone he set out across the prairies for Springfield, twenty miles away, to borrow other law-books from an attorney he had met in the Black Hawk War. On his way home he carried an open book in one hand, studying as he walked. When he struck a knotty passage, he shuffed to a standstill, and concentrated on it until he had mastered the sense.

He kept on studying, until he had conquered twenty or thirty pages, kept on until dusk fell and he could no longer see to read.... The stars came out, he was hungry, he hastened his pace.

He pored over his books now incessantly, having heart for little else. By day he lay on his back, reading in the shade of an elm that grew beside the store, his bare feet angling up against the trunk of the tree. By night he read in the cooper's shop, kindling a light from the waste material lying about. Frequently he read aloud to himself, now and then closing the book and writing down the sense of what he had just read, revising, rephrasing it until it became clear enough for a child to comprehend.

Wherever Lincoln went now—on his rambles along the river, on his walks through the woods, on his way to labor in the felds—wherever he went, a volume of Chitty or Blackstone was under his arm. Once a farmer, who had hired him to cut frewood, came around the corner of the barn in the middle of the afternoon and found Lincoln sitting barefooted on top of the woodpile, studying law.

Mentor Graham told Lincoln that if he aspired to get ahead in politics and law he must know grammar.

“Where can I borrow one?” Lincoln asked.

Graham said that John Vance, a farmer living six miles out in the country, had a copy of Kirkham's Grammar; and Lincoln arose immediately, put on his hat, and was off after the book.

He astonished Graham with the speed with which he masteredKirkham's rules. Thirty years later this schoolmaster said he had taught more than fve thousand students, but that Lincoln was the “most studious, diligent, straightforward young man in the pursuit of knowledge and literature” he had ever met.

“I have known him,” said Mentor Graham, “to study for hours the best way of three to express an idea.”

Having mastered Kirkham's Grammar, Lincoln devoured next Gibbon's “Decline and Fall of the Roman Empire,” Rollin's “Ancient History,” a volume on American military biography, lives of Jefferson, Clay, and Webster, and Tom Paine's “Age of Reason.”

Dressed in “blue cotton roundabout coat, stoga shoes, and pale-blue casinet pantaloons which failed to make the connection with either coat or socks, coming about three inches below the former and an inch or two above the latter,” this extraordinary young man drifted about New Salem, reading, studying, dreaming, telling stories, and making “a host of friends wherever he went.”

The late Albert J. Beveridge, the outstanding Lincoln scholar of his time, says in his monumental biography:

Not only did his wit, kindliness and knowledge attract the people, but his strange clothes and uncouth awkwardness advertised him, the shortness of his trousers causing particular remark and amusement. Soon the name of “Abe Lincoln” became a household word.

Finally the grocery frm of Lincoln & Berry failed. This was to be expected, for, with Lincoln absorbed in his books and Berry half groggy with whisky, the end was inevitable. Without a dollar left to pay for his meals and lodging now, Lincoln had to do any kind of manual labor hecould fnd: he cut brush, pitched hay, built fences, shucked corn, labored in a sawmill, and worked for a while as a blacksmith.

Then, with the aid of Mentor Graham, he plunged into the intricacies of trigonometry and logarithms, prepared himself to be a surveyor, bought a horse and compass on credit, cut a grape-vine to be used as a chain, and started out surveying town lots for thirty-seven and a half cents apiece.

In the meantime the Rutledge tavern also had failed, and Lincoln's sweetheart had had to go to work as a servant in a farmer's kitchen. Lincoln soon got a job plowing corn on the same farm. In the evening he stood in the kitchen wiping the dishes which Ann washed. He was flled with a vast happiness at the very thought of being near her. Never again was he to experience such rapture and such content. Shortly before his death he confessed to a friend that he had been happier as a barefoot farm laborer back in Illinois than he had ever been in the White House.

But the ecstasy of the lovers was as short as it was intense. In August, 1835, Ann fell ill. At frst there was no pain, nothing but great fatigue and weariness. She tried to carry on her work as usual, but one morning she was unable to get out of bed. That day the fever came, and her brother rode over to New Salem for Dr. Allen. He pronounced it typhoid. Her body seemed to be burning, but her feet were so cold that they had to be warmed with hot stones. She kept begging vainly for water. Medical science now knows that she should have been packed in ice and given all the water she could drink, but Dr. Allen didn't know that.

Dreadful weeks dragged by. Finally Ann was so exhausted that she could no longer raise even her hands from the sheets. Dr. Allen ordered absolute rest, visitors were forbidden, and that night when Lincoln came even he was not permitted to see her. But the next day and the following day she kept murmuring his name and calling for him so pitifully that he was sent for. When he arrived, he went to her bedside immediately, thedoor was closed, and they were left alone. This was the last hour of the lovers together.

The next day Ann lost consciousness and remained unconscious until her death.

The weeks that followed were the most terrible period of Lincoln's life. He couldn't sleep. He wouldn't eat. He repeatedly said that he didn't want to live, and he threatened to kill himself. His friends became alarmed, took his pocket-knife away, and watched to keep him from throwing himself into the river. He avoided people, and when he met them he didn't speak, didn't even seem to see them, but appeared to be staring into another world, hardly conscious of the existence of this.

Day after day he walked fve miles to the Concord Cemetery, where Ann was buried. Sometimes he sat there so long that his friends grew anxious, and went and brought him home. When the storms came, he wept, saying that he couldn't bear to think of the rain beating down upon her grave.

Once he was found stumbling along the Sangamon, mumbling incoherent sentences. People feared he was losing his mind.

So Dr. Allen was sent for. Realizing what was wrong, he said Lincoln must be given some kind of work, some activity to occupy his mind.

A mile to the north of town lived one of Lincoln's closest friends, Bowling Greene. He took Lincoln to his home, and assumed complete charge of him. It was a quiet, secluded spot. Behind the house oak-covered bluffs rose and rolled back to the west. In front the fat bottom-lands stretched away to the Sangamon River, framed in trees. Nancy Greene kept Lincoln busy cutting wood, digging potatoes, picking apples, milking the cows, holding the yarn for her as she spun.

The weeks grew into months, and the months into years, but Lincoln continued to grieve. In 1837, two years after Ann's death, he said to afellow-member of the State Legislature:

“Although I seem to others to enjoy life rapturously at times, yet when I am alone I am so depressed that I am afraid to trust myself to carry a pocket-knife.”

From the day of Ann's death he was a changed individual. The melancholy that then settled upon him lifted at times for short intervals; but it grew steadily worse, until he became the saddest man in all Illinois.

Herndon, later his law partner, said:

“If Lincoln ever had a happy day in twenty years, I never knew of it.... Melancholy dripped from him as he walked.”

From this time to the end of his life, Lincoln had a fondness, almost an obsession, for poems dealing with sorrow and death. He would often sit for hours without saying a word, lost in reverie, the very picture of dejection, and then would suddenly break forth with these lines from “The Last Leaf:”

The mossy marbles rest
On the lips that he has prest
In their bloom;
And the names he loved to hear
Have been carved for many a year
On the tomb.

Shortly after Ann's death, he memorized a poem “Mortality” and beginning, “Oh, why should the spirit of mortal be proud?” It became his favorite. He often repeated it to himself when he thought no one else was listening; repeated it to people in the country hotels of Illinois; repeated it in public addresses; repeated it to guests in the White House; wrote copies of it for his friends; and said:

“I would give all I am worth, and go in debt, to be able to write like that.”

He loved the last two stanzas best:

Yea! hope and despondency, pleasure and pain,
Are mingled together in sunshine and rain;
And the smile and the tear and the song and the dirge
Still follow each other, like surge upon surge.

Tis the wink of an eye, 'tis the draught of a breath,
From the blossom of health to the paleness of death,
From the gilded saloon to the bier and the shroud, —
Oh, why should the spirit of mortal be proud?

The old Concord Cemetery, where Ann Rutledge was buried, is a peaceful acre in the midst of a quiet farm, surrounded on three sides by wheat-felds and on the fourth by a blue-grass pasture where cattle feed and sheep graze. The cemetery itself is overgrown now with brush and vines, and is seldom visited by man. In the springtime the quails make their nests in it and the silence of the place is broken only by the bleating of sheep and the call of the bob-white.

For more than half a century the body of Ann Rutledge lay there in peace. But in 1890 a local undertaker started a new cemetery in Petersburg, four miles away. Petersburg already had a beautiful and commodious burying-ground known as the Rose Hill Cemetery; so selling lots in the new one was slow and difficult. Consequently, the greedy undertaker, in an unholy moment, conceived the gruesome scheme of violating the grave of Lincoln's sweetheart, bringing her dust to his cemetery, and using its presence there as an argument to boost sales.

So “on or about the fifteenth of May, 1890—” to quote the exact words of his shocking confession—he opened her grave. And what did he fnd? We know, for there is a quiet old lady still living in Petersburg who told the story to the author of this volume, and made an affdavit to its veracity. She is the daughter of McGrady Rutledge, who was a first cousin of Ann Rutledge. McGrady Rutledge often worked with Lincoln in the felds, helped him as a surveyor, ate with him and shared his bed with him, and probably knew more about Lincoln's love for Ann than any other third person has ever known.

On a quiet summer evening this old lady sat in a rockingchair on her porch and told the author: “I have often heard Pa say that after Ann's death Mr. Lincoln would walk fve miles out to Ann's grave and stay there so long that Pa would get worried and fear something would happen to him, and go and bring him home.... Yes, Pa was with the undertaker when Ann's grave was opened, and I have often heard him tell that the only trace they could fnd of Ann's body was four pearl buttons from her dress.”

So the undertaker scooped up the four pearl buttons, and some dirt and interred them in his new Oakland Cemetery at Petersburg—and then advertised that Ann Rutledge was buried there.

And now, in the summer months, thousands of pilgrims motor there to dream over what purports to be her grave; I have seen them stand with bowed heads and shed tears above the four pearl buttons. Over those four buttons there stands a beautiful granite monument bearing this verse from Edgar Lee Masters' “Spoon River Anthology:”

Out of me unworthy and unknown
The vibrations of deathless music:
“With malice toward none, with charity for all.”
Out of me the forgiveness of millions toward millions,
And the beneficent face of a nation
Shining with justice and truth.
I am Ann Rutledge who sleep beneath these weeds,
Beloved in life of Abraham Lincoln,
Wedded to him, not through union,
But through separation.
Bloom forever, O Republic,
From the dust of my bosom!

But Ann's sacred dust remains in the old Concord Cemetery. The rapacious undertaker could not carry it away—she and her memories are still there. Where the bob-white calls and the wild rose blows, there is the spot that Abraham Lincoln hallowed with his tears, there is the spot where he said his heart lay buried, there would Ann Rutledge wish to be.

6

In March, 1837, two years after Ann's death, Lincoln turned his back on New Salem and rode into Springfeld on a borrowed horse, to begin what he called his “experiment as a lawyer.”

He carried in his saddle-bag all his earthly possessions. The only things he owned were several law-books and some extra shirts and some underwear. He also carried an old blue sock stuffed with six-and-a-quarter-cent and twelve-and-a-half-cent pieces—money that he had collected for postage before the post-offce “winked out” back in New Salem. During this frst year in Springfeld, Lincoln needed cash often, and he needed it badly. He could have spent this money and paid the Government out of his own pocket, but he would have felt that that was dishonest. So when the post-office auditor finally came around for a settlement, Lincoln turnedover to him not only the exact amount, but the exact coins he had taken in as post-master during the preceding year or two.

The morning that Lincoln rode into Springfield, he not only had no cash reserves of his own; but, to make matters worse, he was eleven hundred dollars in debt. He and Berry had lost that amount in their ill-fated grocery venture back in New Salem. Then Berry had drunk himself to death and left Lincoln to shoulder the obligations alone.

To be sure, Lincoln didn't have to pay; he could have pleaded divided responsibility and the failure of the business and have found a legal loophole of escape.

But that wasn't Lincoln's way. Instead, he went to his creditors and promised to pay them every dollar with interest, if they would only give him time. They all agreed, except one, Peter Van Bergen. He brought suit immediately, obtained a judgment, and had Lincoln's horse and surveying instruments sold at public auction. The others waited, however, and Lincoln scraped and saved and denied himself for fourteen years in order to keep faith with them. Even as late as 1848, when he was a member of Congress, he sent part of his salary home to pay off the last remnant of this old grocery debt.

The morning that Lincoln arrived in Springfield, he tied his horse in front of Joshua F. Speed's general store at the northwest corner of the public square; and here is the remainder of the story told in Speed's own words:

He had ridden into town on a borrowed horse, and engaged from the only cabinet-maker in the village a single bedstead. He came into my store, set his saddle-bags on the counter, and enquired what the furniture for a single bedstead would cost. I took slate and pencil, made a calculation, and found the sum for furniture complete would amount to seventeen dollars in all. Said he: “It is probably cheap enough; but I want to say that, cheap as it is, I have not the money to pay. But if you will credit me until Christmas and my experiment here as a lawyer is a success, I will pay you then. If I fail in that I will probably never pay you at all.” The tone of his voice was so melancholy that I felt for him. I looked up at him and I thought then, as I think now, that I never saw so gloomy and melancholy a face in my life. I said to him, “So small a debt seems to affect you so deeply, I think I can suggest a plan by which you will be able to attain your end without incurring any debt. I have a very large room and a very large double bed in it, which you are perfectly welcome to share with me if you choose.” “Where is your room?” he asked. “Upstairs,” said I, pointing to the stairs leading from the store to my room. Without saying a word he took his saddle-bags on his arm, went upstairs, set them down on the floor, came down again, and with a face beaming with pleasure and smiles, exclaimed, “Well, Speed, I'm moved.”

And so, for the next fve and a half years, Lincoln slept in the bed with Speed, over the store, without paying any rent at all.

Another friend, William Butler, took Lincoln into his home and not only boarded him for fve years, but bought many of his clothes for him.

Lincoln probably paid Butler a little something when, as, and if he could; but there was no specifc charge. The whole thing was a haphazard arrangement between friends.

And Lincoln thanked God that it was, for if it hadn't been for the help of Butler and Speed, he could never have made a go of the law.

He went into partnership with another attorney, named Stuart. Stuartdevoted most of his time to politics, and saddled the office routine on Lincoln. But there wasn't much routine to saddle, and there wasn't much of an office. The furnishings consisted of “a small, dirty bed, a buffalo robe, a chair, a bench” and a sort of bookcase containing a few legal volumes.

The offce records show that during the frst six months the frm took in only five fees: one was for two dollars and a half, two were for five dollars each, one was a ten-dollar fee, and they had to take an overcoat as part payment in another case.

Lincoln became so discouraged that he stopped one day at Page Eaton's carpenter shop in Springfeld and confessed that he had a notion to abandon law and go to work as a carpenter. A few years before that, while studying law back in New Salem, Lincoln had seriously thought of giving up his books and becoming a blacksmith.

That frst year in Springfeld was a lonely one for Lincoln. About the only people he met were the men who forgathered of an evening, in the back of Speed's store, to argue politics and kill time. Lincoln wouldn't go to church on Sundays, because, as he said, he wouldn't know how to act in fne churches like those in Springfeld.

Only one woman spoke to him during that frst year, and he wrote to a friend that she wouldn't have spoken “if she could have avoided it.”

But in 1839 a woman came to town who not only spoke to him, but courted him and determined to marry him. Her name was Mary Todd.

Somebody asked Lincoln once why the Todds spelled their name as they did, and he replied that he reckoned that one “d” was good enough for God, but that the Todds had to have two.

The Todds boasted of a genealogical chart extending back to the sixth century. Mary Todd's grandfathers and greatgrandfathers and great-uncles had been generals and governors, and one had been Secretary of the Navy.She, herself, had been educated in a snobbish French school in Lexington, Kentucky, conducted by Madame Victorie Charlotte Le Clere Mentelle and her husband—two French aristocrats who had fed from Paris during the Revolution in order to save their necks from the guillotine. They had drilled Mary to speak French with a Parisian accent, and had taught her to dance the cotillion and the Circassian Circle as the silken courtiers had danced them at Versailles.

Mary was possessed of a high and haughty manner, an exalted opinion of her own superiority, and an abiding conviction that she would one day marry a man who would become President of the United States. Incredible as it seems, she not only believed that, but she openly boasted of it. It sounded silly, and people laughed and said things; but nothing could shake her conviction and nothing could stop her boasting.

Her own sister, speaking of Mary, said she “loved glitter, show, pomp and power,” and was “the most ambitious woman I ever knew.”

Unfortunately, Mary had a temper that was frequently out of control; so one day in 1839, she quarreled with her stepmother, slammed the front door, and walked out of her father's home in a rage and came to live with her married sister in Springfeld.

If she was determined to marry a future President, she had certainly chosen the right place, for there wasn't another spot in all the world where her prospects would have been brighter than there in Springfeld, Illinois. At that time it was a dirty little frontier village, sprawling out over the treeless prairie, with no pavements, no lights, no sidewalks, no sewers. Cattle roamed about the town at will, hogs wallowed in the mud-holes of the principal streets, and piles of rotton manure filled the air with a stench. The total population of the town was only ffteen hundred; but two young men who were destined to be candidates for the Presidency in 1860 lived there in Springfield in 1839—Stephen A. Douglas, candidate forthe Northern wing of the Democratic party, and Abraham Lincoln for the Republicans.

Both of them met Mary Todd, both courted her at the same time, both held her in their arms, and she once stated that both of them had proposed.

When asked which suitor she intended to marry, Mary always answered, according to her sister's report, “Him who has the best prospects of being President.”

And that was tantamount to saying Douglas, for, just then, Douglas's political prospects seemed a hundred times brighter than Lincoln's. Although Douglas was only twenty-six, he had already been nicknamed “the Little Giant,” and he was already Secretary of the State, while Lincoln was only a struggling lawyer living in an attic over Speed's store and hardly able to pay a board bill.

Douglas was destined to become one of the mightiest political forces in the United States years and years before Abe Lincoln was even heard of outside his own State. In fact, two years before Lincoln became President, about the only thing that the average American knew about him was that he had once debated with the brilliant and powerful Stephen A. Douglas.

Mary's relatives all thought she cared more for Douglas than she did for Lincoln, and she probably did. Douglas was far more of a ladies' man; he had more personal charm, better prospects, better manners, and better social standing.

Besides, he had a deep golden voice, a wavy black pompadour, he waltzed superbly, and he paid Mary Todd lovely little compliments.

He was her beau-ideal of a man; and she looked in her mirror, whispering to herself, “Mary Todd Douglas.” It sounded beautiful, and she dreamed dreams and saw herself waltzing with him in the White House....

While Douglas was courting her he had a fght one day, right in the public square in Springfeld, with a newspaper editor—the husband ofone of Mary's dearest friends.

Probably she told him what she thought of that.

And probably she told him also what she thought of his getting drunk at a public banquet, climbing on top of a table and waltzing back and forth, shouting, singing, and kicking wineglasses and roast turkey, whisky bottles and gravy dishes onto the foor.

And if he took another girl to a dance while he was paying her attention, she made a disagreeable scene. The courtship came to nothing. Senator Beveridge says:

Although it was afterwards given out that Douglas had proposed to Mary and was refused because of his bad “morals,” that statement was obviously protective propaganda usual in such cases; for the shrewd, alert and, even then, worldly-wise Douglas never asked Miss Todd to marry him.

Immeasurably disappointed, she tried to arouse Douglas's jealousy by giving her ardent attention to one of his bitter political opponents, Abraham Lincoln. But that didn't bring back Douglas, and she laid her plans to capture Lincoln. Mrs. Edwards, Mary Todd's sister, afterward described the courtship in this fashion:

I have often happened in the room where they were sitting, and Mary invariably led the conversation. Mr. Lincoln would sit at her side and listen. He scarcely said a word, but gazed on her as if irresistibly drawn toward her by some superior and unseen power. He was charmed with her wit, and fascinated by her quick sagacity. But he could not maintain himself in a continued conversation with a lady reared as Mary was.

In July of that year the great gathering of Whigs which had been talked of for months swarmed down upon Springfeld and overwhelmed the town. They came from hundreds of miles around, with banners waving and bands playing. The Chicago delegation dragged half-way across the State a government yawl rigged as a two-masted ship. Music was playing on the ship, girls dancing, cannon belching into the air.

The Democrats had spoken of the Whig candidate, William Henry Harrison, as an old woman who lived in a log cabin and drank hard cider. So the Whigs mounted a log cabin on wheels and drew it through the streets of Springfeld, behind thirty yoke of oxen. A hickory tree swayed beside the cabin; coons were playing in the tree; a barrel of hard cider was on tap by the door.

At night, under the light of faming torches, Lincoln made a political speech.

At one meeting his party, the Whigs, had been accused of being aristocratic and wearing fne clothes while pleading for the votes of the plain people, Lincoln replied:

“I came to Illinois as a poor, strange, friendless, uneducated boy, and started working on a fatboat for eight dollars a month, and I had only one pair of breeches to my back, and they were buckskin. When buckskin gets wet and dried by the sun, it shrinks; and my breeches kept shrinking until they left several inches of my legs bare between the lower part of my breeches and the top of my socks. And while I was growing taller, the breeches were getting wet and becoming shorter and tighter until they left a blue streak around my legs that can be seen to this day. Now, if you call that being a fancily dressed aristocrat, I must plead guilty to the charge.”

The audience whistled and shouted and shrieked its approval.

When Lincoln and Mary reached the Edwards house, she told himhow proud she was of him, that he was a great speaker, and that some day he would be President.

He looked down at her, standing beside him in the moonlight, and her manner told him everything. Reaching over, he took her in his arms and kissed her tenderly....

The wedding-day was set for the frst of January, 1841.

That was only six months away, but many a storm was to brew and blow before then.

7

Mary Todd and Abraham Lincoln hadn't been engaged very long before she wanted to make him over. She didn't like the way he dressed. She often contrasted him with her father. Almost every morning for a dozen years she had seen Robert Todd walking down the streets of Lexington, carrying a goldheaded cane, clad in a blue broadcloth coat, and wearing white linen trousers strapped under his boots. But Lincoln in hot weather didn't wear a coat at all; and what was worse, sometimes he didn't wear even a collar. Usually he had only one gallus holding up his trousers, and when a button came off he whittled a peg and pinned things together with that.

Such crudeness irritated Mary Todd, and she told him so. But, unfortunately, she didn't use any tact or diplomacy or sweetness in her telling.

Though at Madame Victorie Charlotte Le Clere Mentelle's school back in Lexington she had been taught to dance the cotillion, she had been taught nothing about the fine art of handling people. So she took the surest way, the quickest way to annihilate a man's love: she nagged. She made Lincoln so uncomfortable that he wanted to avoid her. Insteadof coming to see her two or three nights a week now, as he had formerly done, he sometimes let ten days drift by without calling; and she wrote him complaining letters, censuring him for his neglect.

Presently Matilda Edwards came to town. Matilda was a tall, stately, charming blonde, a cousin of Ninian W. Edwards, Mary Todd's brother-in-law. She too took up her residence in the spacious Edwards mansion. And when Lincoln called to see Mary, Matilda contrived to be very much in evidence. She couldn't speak French with a Parisian accent or dance the Circassian Circle, but she knew how to handle men, and Lincoln grew very fond of her. When she swept into the room, Lincoln was so interested in watching her that he sometimes ceased to listen to what Mary Todd was saying. That made Mary indignant. Once he took Mary to a ball; but he didn't care for dancing, so he let her dance with other men while he sat in a corner talking to Matilda.

Mary accused him of being in love with Matilda, and he didn't deny it; she broke down and wept, and demanded that he cease even looking at Matilda.

What had once been a promising love-affair had now degenerated into a thing of strife and dissension and fault-fnding.

Lincoln now saw that he and Mary were opposites in every way: in training, in background, in temperament, in tastes, in mental outlook. They irritated each other constantly, and Lincoln realized that their engagement ought to be broken, that their marriage would be disastrous.

Mary's sister and brother-in-law both arrived at a similar conclusion. They urged Mary to abandon all thought of marrying Lincoln, warning her over and over that they were strikingly unft for each other, and that they could never be happy.

But Mary refused to listen.

Lincoln, after weeks of trying to screw up his courage to tell herthe painful truth, came into Speed's store one night, walked back to the freplace, drew a letter out of his pocket, and asked Speed to read it. Speed relates:

The letter was addressed to Mary Todd, and in it he made a plain statement of his feelings, telling her that he had thought the matter over calmly and with great deliberation, and now felt that he did not love her sufficiently to warrant her in marrying him. This letter he desired me to deliver. Upon my declining to do so he threatened to intrust it to some other person's hand. I reminded him that the moment he placed the letter in Miss Todd's hand, she would have the advantage over him. “Words are forgotten,” I said, “misunderstood, unnoticed in a private conversation, but once put your words in writing and they stand a living and eternal monument against you.” Thereupon I threw the unfortunate letter in the fire.

So we shall never know precisely what Lincoln said to her; but “we can form a good idea of what he wrote to Mary Todd,” says Senator Beveridge “by again reading his fnal letter to Miss Owens.”

The story of Lincoln's affair with Miss Owens can be told briefy. It had occurred four years earlier. She was a sister of Mrs. Bennett Abell, whom Lincoln knew in New Salem. In the autumn of 1836 Mrs. Abell returned to Kentucky to visit her family, saying that she would bring her sister back to Illinois with her if Lincoln would agree to marry her.

Lincoln had seen the sister three years before, and he said all right; and presto! the sister appeared. She had a beautiful face, refinement, education, and wealth; but Lincoln didn't want to marry her. He thought “she was a trife too willing.” Besides, she was a year older than he, andshort and very corpulent— “a fair match for Falstaff,” as Lincoln put it.

“I was not at all pleased with her,” said Lincoln, “but what could I do?”

Mrs. Abell “was very anxious,” to have Lincoln stick to his promise.

But he wasn't. He admits he was “continually repenting the rashness” which had led him to make it, and dreaded the thought of marrying her as “an Irishman does the halter.”

So he wrote to Miss Owens, frankly and tactfully telling her how he felt and trying to get out of the engagement.

Here is one of his letters. It was written in Springfeld on May 7, 1837, and I believe it gives us a very good idea of what he wrote to Mary Todd.

Friend Mary,

I have commenced two letters to send you before this, both of which displeased me before I got half done, and so I tore them up. The first I thought wasn't serious enough, and the second was on the other extreme. I shall send this, turn out as it may.

This thing of living in Springfield is rather a dull business after all—at least it is so to me. I am quite as lonesome here as [I] ever was anywhere in my life. I have been spoken to by but one woman since I've been here, and should not have been by her if she could have avoided it. I've never been to church yet, and probably shall not be soon. I stay away because I am conscious I should not know how to behave myself. I am often thinking of what we said of your coming to live at Springfield. I am afraid you would not be satisfied. There is a great deal of flourishing about in carriages here, which it would be your doom to see without sharing in it. You would have to be poor without the means of hiding your poverty. Do you believe you could bear that patiently? Whatever woman may cast her lot with mine, should anyone ever do so, it is my intention to do all in my power to make her happy and contented, and there is nothing I can imagine that would make me more unhappy than to fail in the effort. I know I should be much happier with you than the way I am, provided I saw no signs of discontent in you.

What you have said to me may have been in jest or I may have misunderstood it. If so, then let it be forgotten; if otherwise I much wish you would think seriously before you decide. For my part I have already decided. What I have said I will most positively abide by, provided you wish it. My opinion is you had better not do it. You have not been accustomed to hardship, and it may be more severe than you imagine. I know you are capable of thinking correctly on any subject; and if you deliberate maturely upon this before you decide, then I am willing to abide your decision.

You must write me a good long letter after you get this. You have nothing else to do, and though it might not seem interesting to you after you have written it, it would be a good deal of company in this busy wilderness. Tell your sister I don't want to hear any more about selling out and moving. That gives me the hypo whenever I think of it.

Yours, etc.

Lincoln

So much for Lincoln's affair with Mary Owens. To return to his affair with Mary Todd: Speed tossed into the fre the letter which Lincoln had written to Miss Todd, and, turning to his friend and room-mate, said:

“Now, if you have the courage of manhood, go see Mary yourself; tell her, if you do not love her, the facts, and that you will not marryher. Be careful not to say too much, and then leave at your earliest opportunity.”

“Thus admonished,” Speed relates, “he buttoned his coat, and with a rather determined look started out to perform the serious duty for which I had just given him explicit directions.”

Herndon says:

That night Speed did not go upstairs to bed with us, but under pretense of wanting to read, remained in the store below. He was waiting for Lincoln's return. Ten o'clock passed, and still the interview with Miss Todd had not ended. At length, shortly after eleven, he came stalking in. Speed was satisfied, from the length of Lincoln's stay, that his directions had not been followed.

“Well, old fellow, did you do as I told you and as you promised?” were Speed's first words.

“Yes, I did,” responded Lincoln, thoughtfully, “and when I told Mary I did not love her, she burst into tears and almost springing from her chair and wringing her hands as if in agony, said something about the deceiver being himself deceived.” Then he stopped.

“What else did you say?” inquired Speed, drawing the facts from him.

“To tell you the truth, Speed, it was too much for me. I found the tears trickling down my own cheeks. I caught her in my arms and kissed her.”

“And that's how you broke the engagement,” sneered Speed. “You not only acted the fool, but your conduct was tantamount to a renewal of the engagement, and in decency you cannot back down now.”

“Well,” drawled Lincoln, “if I am in again, so be it. It's done, and I shall abide by it.”

Weeks rolled on, and the marriage date drew near. Seamstresses were at work upon Mary Todd's trousseau. The Edwards mansion was freshly painted, the living-rooms were redecorated, the rugs renovated, and the furniture polished and shifted.

But, in the meantime, a dreadful thing was happening to Abraham Lincoln. One is at a loss to know how to describe it. Profound mental depression is not like grief of the normal type; it is a dangerous illness affecting both mind and body.

Lincoln was sinking day by day, now, into just such a state. His mind came very near being unbalanced; and it is doubtful whether he ever fully recovered from the effects of these awful weeks of unspeakable torture. Although he had defnitely agreed to the marriage, his whole soul rebelled against it. Without realizing it, he was seeking a way of escape. He sat for hours in the room above the store, with no desire to go to his offce or to attend the meetings of the legislature of which he was a member. Sometimes he arose at three o'clock in the morning, went down below, lighted a fre in the freplace, and sat staring at it until daybreak. He ate less, and began to lose weight. He was irritable, avoided people, and would talk to no one.

He had begun now to recoil with horror from his approaching marriage. His mind seemed to be whirling through a dark abyss, and he feared that he was losing his reason. He wrote a long letter to Dr. Daniel Drake of Cincinnati, the most eminent physician in the West, the head of the medical department of the College of Cincinnati, describing his case and asking the physician to recommend a course of treatment. ButDr. Drake replied that it would be impossible for him to do so without a personal examination.

The marriage was set for January 1, 1841. The day dawned bright and clear, and the aristocracy of Springfeld fourished about in sleighs, making their New Year's calls. Out of nostrils of horses issued breaths of steam, and the tinkle of tiny bells flled the air.

At the Edwards mansion the bustle and hurry of final preparation went on apace. Delivery boys hastened to the back door with this article and that that had been ordered at the last minute. A special chef had been hired for the occasion. The dinner was to be cooked, not in an old iron oven on the hearth, but in a new invention that had just been installed—a cooking stove.

The early evening of New Year's Day descended on the town, candles glowed softly, holly wreaths hung in the windows. The Edwards house was hushed with excitement, vibrant with expectation. At six-thirty happy guests began to arrive. At six forty-fve came the minister, the ritual of the Church under his arm. The rooms were banked with plants, colorful with flowers. Huge fires crackled and blazed on the hearths. The place resounded with pleasant and friendly chatter.

The clock struck seven.... Seven-thirty. Lincoln had not arrived.... He was late.

Minutes passed.... Slowly, inexorably, the grandfather's clock in the hallway ticked off a quarter of an hour. Half an hour.... Still there was no bridegroom. Going to the front door, Mrs. Edwards stared nervously down the driveway. What was wrong? Could he...? No! Unthinkable! Impossible!

The family withdrew.... Whisperings.... A hurried consultation.

In the next room, Mary Todd, bedecked with bridal veil, attired in silken gown, waited... waited... nervously toying with the fowers in herhair. She walked to the window constantly. She peered down the street. She couldn't keep her eyes off the clock. The palms of her hands grew wet, perspiration gathered on her brow. Another awful hour passed. He had promised... Surely...

At nine-thirty, one by one, the guests withdrew, softly, wonderingly, and with embarrassment.

When the last one had disappeared the bride-to-be tore her veil from her head, snatched the fowers from her hair, rushed sobbing up the stairway, and fung herself on the bed. She was rent with grief. Oh, God! what would people say? She would be laughed at. Pitied. Disgraced. Ashamed to walk the streets. Great waves of bitterness, of violence, swept over her. One moment, she longed to have Lincoln there to take her in his arms. The next, she longed to kill him for the hurt, for the humiliation, he had heaped upon her.

Where was Lincoln? Had he met with foul play? Had there been an accident? Had he run away? Had he committed suicide? No one knew.

At midnight men came with lanterns, and searching parties set out. Some explored his favorite haunts in town, others searched the roads leading out into the country.

8

The search continued all through the night, and shortly after daybreak Lincoln was found sitting in his offce, talking incoherently. His friends feared he was losing his mind. Mary Todd's relatives declared that he was already insane. That was the way they explained his failure to show up at the wedding.

Dr. Henry was called immediately. Lincoln threatened to commit suicide, so the doctor ordered Speed and Butler to watch over himconstantly. His knife was taken from him now and kept from him just as it had been after the death of Ann Rutledge.

Dr. Henry, wanting to keep his mind occupied, urged Lincoln to attend the sessions of the State Legislature. As the floor leader for the Whigs, he ought to have been there constantly. But the records show that he was present but four times in three weeks—and even then only for an hour or two. On January 19 John J. Hardin announced his illness to the House.

Three weeks after he had fed from his wedding Lincoln wrote to his law partner the saddest letter of his life:

I am now the most miserable man living. If what I feel were equally distributed to the whole human family, there would not be one cheerful face on earth. Whether I shall ever be any better, I cannot tell. I awfully forbode that I shall not. To remain as I am is impossible. I must die or be better, it seems to me.

As the late Dr. William E. Barton says in his well-known biography of Lincoln, this letter “can mean nothing else than that Abraham Lincoln was mentally distraught... that he had grave fears for his own sanity.”

He thought constantly of death, now, and longed for it and wrote a poem on suicide and had it published in the “Sangamo Journal.”

Speed feared that he was going to die; so Lincoln was taken to the home of Speed's mother, near Louisville. Here he was given a Bible and assigned a quiet bedroom looking out over a brook meandering through meadows to the forest a mile away. Each morning a slave brought Lincoln his coffee in bed.

Mrs. Edwards, Mary's sister, says that Mary, “to set herself right and to free Mr. Lincoln's mind, wrote a letter to Mr. Lincoln, stating that shewould release him from his engagement.”

But in releasing him, according to Mr. Edwards, “she left Lincoln the privilege of renewing it if he wished.” But that was the last thing in the world that he wished. He never wanted to see her again. Even a year after Lincoln had fed from his wedding, his good friend James Matheny “thought Lincoln would commit suicide.”

For almost two years after the “fatal frst of January,” 1841, Lincoln ignored Mary Todd completely, hoping that she would forget him, praying that she would interest herself in some other man. But she did not, for her pride was at stake, her precious self-respect. She was determined to prove to herself and to those who had scorned and pitied her that she could and would marry Abraham Lincoln.

And he was equally determined not to marry her.

In fact, he was so determined that he proposed within a year to another girl. He was thirty-two at the time, the girl he proposed to was half that age. She was Sarah Rickard, the little sister of Mrs. Butler, at whose house Lincoln had been boarding for four years.

Lincoln pleaded his case with her, arguing that since his name was Abraham and hers Sarah it was evident that they were meant for one another.

But she refused him, because, as she later confessed in writing to a friend:

I was young, only sixteen years old and I had not thought much about matrimony.... I airway liked him as a friend but you Know his peculiar manner and his General deportment would not be likely to fascinate a Young Girl just entering into the society world.... He seemed allmost like an older Brother being as it were one of my sister's family.

Lincoln frequently wrote editorials for the local Whig paper, “The Springfield Journal;” and the editor, Simeon Francis, was one of his closest friends. Francis's wife, unfortunately, had never learned the fne art of minding her own business. Childless, over forty, she was the self-appointed match-maker of Springfeld.

Early in October, 1842, she wrote Lincoln, asking him to call at her home the following afternoon. That was a strange request, and he went, wondering what it could mean. When he arrived, he was ushered into the parlor; and there, to his astonishment, he saw Mary Todd sitting before him.

What Lincoln and Mary Todd said, and how they said it, and what they did, that is not recorded. But of course the poor, tender-hearted fellow hadn't a chance to escape. If she cried—and of course she did—he probably delivered himself into her hands at once, and abjectly apologized for having gotten out of her hands.

They met often after that, but always secretly and behind closed doors in the Francis home.

At frst Mary didn't let even her sister know that Lincoln was seeing her again.

Finally, when her sister did fnd out, she asked Mary “why she was so secretive.”

And Mary replied “evasively that after all that had occurred, it was best to keep the courtship from all eyes and ears. Men and women of the world were uncertain and slippery, Mary continued, and if misfortune befell the engagement, all knowledge of it would be hidden from the world.”

In other words, to put it bluntly, having learned a little lesson, she resolved to keep even the courtship secret, this time, until she was positive that Lincoln would marry her.

What technique did Miss Todd now employ?

James Matheny declared that Lincoln often told him “that he was driven into the marriage, and that Miss Todd told him he was in honor bound to marry her.”

Herndon ought to have known if anybody did, and he said:

To me it has always seemed plain that Mr. Lincoln married Mary Todd to save his honor, and in doing that he sacrificed his domestic peace. He had searched himself subjectively, introspectively, thoroughly: he knew he did not love her, but he had promised to marry her. The hideous thought came up like a nightmare.... At last he stood face to face with the great conflict between honor and domestic peace. He chose the former, and with it years of self-torture, sacrificial pangs, and the loss forever of a happy home.

Before he was willing to proceed, he wrote Speed, who had gone back to Kentucky, asking him if he had found happiness in his marriage.

“Please answer quickly,” Lincoln urged, “as I am impatient to know.”

Speed replied that he was far happier than he had ever expected to be.

So the next afternoon, Friday, November 4, 1842, Lincoln, reluctantly and with an aching heart, asked Mary Todd to be his wife.

She wanted to have the ceremony performed that very night. He hesitated, surprised, and a little frightened at the celerity with which events were moving. Knowing she was superstitious, he pointed out that the day was Friday. But, remembering what had happened before, she feared nothing now so much as delay. She was unwilling to wait even twenty-four hours. Besides, it was her birthday, her twenty-fourth birthday, so they hurried to Chatterton's jewelry store, bought a wedding-ring, and had these words engraved inside it: “Love is eternal.”

Late that afternoon Lincoln asked James Matheny to be his best man, saying, “Jim, I shall have to marry that girl.”

While Lincoln was putting on his best clothes that evening at Butler's house, and blacking his boots, Butler's little boy rushed in and asked him where he was going.

Lincoln replied: “To hell, I suppose.”

In despair, Mary Todd had given away the trousseau that she had had made for the frst wedding date, so that now she had to be married in a simple white muslin dress. All arrangements were carried through with nervous haste.

Mrs. Edwards says she had only two hours' notice of the marriage and that the frosting on the wedding-cake which she hurriedly baked for the occasion was too warm to cut well when it was served.

As the Rev. Charles Dresser, clad in his clerical vestments, read the impressive Episcopal service, Lincoln seemed far from cheerful and happy. His best man testifed that he “looked and acted as if he were going to the slaughter.”

The only comment that Lincoln ever made in writing about his marriage was a postscript to a business letter that he wrote to Samuel Marshall about a week after the event. This letter is now in the possession of the Chicago Historical Society.

“Nothing new here,” writes Lincoln, “except my marriage which to me is a matter of profound wonder.”